Rendering can be suboptimal because there is no default/fallback css loaded.

Univerzita Karlova Filozofická fakulta Disertační práce Vedoucí práce: PhDr. Jan Souček, CSc. 2017 Mgr. Petra Janouchová Univerzita Karlova Filozofická fakultaÚstav řeckých a latinských studií studijní program: Historické vědy studijní obor: Dějiny antického starověku Disertační práceHellénizace antické Thrákie ve světle epigrafických nálezů Hellenisation of Ancient Thrace based on epigraphical evidenceVedoucí práce: PhDr. Jan Souček, CSc. 2017 Mgr. Petra Janouchová

Prohlášení:

Prohlašuji, že jsem disertační práci napsal/a samostatně s využitím pouze uvedených a řádně citovaných pramenů a literatury a že práce nebyla využita v rámci jiného vysokoškolského studia či k získání jiného nebo stejného titulu. V Praze, dne Mgr. Petra Janouchová

Poděkování:

Ráda bych na tomto místě poděkovala množství lidí, bez nichž by tato práce nikdy nemohla vzniknout. V první řadě je to má rodina, zejména moje maminka Ivanka a můj partner Jan, kteří mě po celou dobu studií bezvýhradně podporovali jak emocionálně, tak materiálně. Jejich bezbřehá trpělivost umožnila, abych se věnovala disertačnímu projektu po několik dlouhých let, a to i na úkor osobního života a volného času.

Mé díky dále zcela přirozeně patří školiteli Dr. Janu Součkovi, který mě na dlouhé cestě vedoucí k sepsání této práce trpělivě usměrňoval a opravoval mé omyly, ale zároveň mi dával dostatek prostoru na poučení se z chyb a hledání vlastní cesty. Vděčné díky patří i Adéle Sobotkové a Shawnu Rossovi z Macquarie University v Sydney, kteří mě v roce 2007 poprvé vzali s sebou na výzkum do Bulharska a ukázali možnosti, jaké výzkum v této oblasti antického světa nabízí. V průběhu let mi byli mnohou inspirací a nedovolili mi ustrnout na jednom místě a podporovali můj rozvoj, ať již v oblasti výzkumu, akademické kariéry, tak i v osobním životě. Dále můj dík patří i Barboře Weissové, s níž jsem měla tu čest spolupracovat na několika archeologických projektech v Bulharsku, konzultovat detailně strukturu své práce a sdílet slasti a strasti doktorandského života. Jsem velmi vděčná i Brianu Ballsun-Stantonovi z Macquarie University za jeho pomoc při řešení mnoha technologických výzev, které s sebou tato práce nesla. V neposlední řadě chci poděkovat kolegům spoludoktorandům z Ústavu řeckých a latinských studií za jejich komentáře k mé práci a k tolik potřebné psychické podpoře, jmenovitě zejména Pavlu Nývltovi a Editě Wolf, kteří si, i přes svou vytíženost, našli čas připomínkovat části mé práce.

Zhotovení databáze nápisů, která je stěžejním základem disertační práce, bylo v letech 2013 a 2014 finančně podpořeno Grantovou agenturou Univerzity Karlovy (číslo grantu GAUK 546813/2013, Řecko-Thrácká společnost ve světle epigrafických nálezů). Taktéž bych ráda poděkovala svým spolupracovníkům Markétě Kobierské, Janu Ctiborovi a Barboře Weissové za neocenitelnou pomoc při řešení tohoto grantového projektu. Dík patří i všem těm, s nimiž jsem měla možnost svou práci konzultovat v průběhu konferencí, terénních prací, zahraničních stáží a studijních pobytů.

Abstrakt:

Z území antické Thrákie z oblasti jihovýchodního Balkánu pochází více než 4600 převážně řecky psaných nápisů. Tyto nápisy poskytují jedinečný zdroj demografických a sociologických informací o tehdejší populaci, umožňující hodnotit případnou proměnu vzorců chování v reakci na mezikulturní kontakt a vývoj společenské organizace. Řecky psané nápisy bývají považovány za jeden ze základních projevů hellénizace obyvatelstva antické Thrákie, tedy postupného a nevratného procesu adopce řecké kultury a identity. V této práci hodnotím na základě časoprostorové analýzy dochovaných nápisů relevanci hellénizace jako výchozího interpretačního rámce pro studium antické společnosti. Zároveň s tím uplatňuji alternativní přístup, který respektuje jednak specifika epigrafického materiálu, ale i poznatky současného bádání v oblasti mezikulturního kontaktu. Tento metodologický přístup umožňuje podrobně hodnotit produkci nápisů nejen v průřezu staletími, ale i navzájem srovnávat jednotlivé regiony a zapojení tamní populace. Z časoprostorové analýzy nápisů je zjevné, že rozvoj epigrafické produkce v Thrákii nemůže být spojován pouze s kulturním a politickým vlivem řeckých komunit, ale z velké části jde o jev úzce spojený s narůstající komplexitou politické organizace společnosti a s tím souvisejícími proměnami vzorců chování tehdejší populace. Tento jev je patrný zejména v době římské, kdy dochází k významnému rozvoji epigrafické produkce na celém území Thrákie, nikoliv pouze v okolí původně řeckých kolonií, a ve zvýšené míře i k zapojení thrácké populace do procesu publikace nápisů. Použitá metodologie je do velké míry inovativní kombinací řady moderních přístupů z příbuzných disciplín, za zachování tradičních principů epigrafické práce. Využití digitální technologie umožňuje studovat nápisy z nové perspektivy a umístit je do regionálního kontextu, což bylo dříve jen velmi obtížné.

Abstract:

More than 4600 inscriptions in the Greek language come from Thrace, the area located in the Southeastern Balkan Peninsula. These inscriptions provide socio-demographic data, allowing the study of changing behavioural patterns in reaction to cross-cultural interactions. Traditionally, one of the essential indications of the influence of the Greek culture on the population of ancient Thrace was the practice of commissioning inscriptions in the Greek language. By using quantitative and systematic analysis, the inscriptions can be studied from a new perspective that places them into broader regional context. I use this methodology to assess the concept of Hellenization as one of the possible interpretative frameworks for the study of ancient society. Using a spatiotemporal analysis of inscriptions, this research shows that epigraphic production cannot be solely linked with the cultural and political influence of Greek speaking communities. However, the phenomenon of epigraphic production is closely connected to the growth of social complexity and consequent changes in the behavioural patterns of the population. The growth in social complexity is followed by an increase of epigraphic production of public and private character alike; while at the time of socio-economic crisis and political unrest, the production of inscriptions significantly drops. The sudden change in the character of epigraphic production is obvious in the Roman period, where the production substantially intensifies as a result of growing role of sociopolitical organization. Moreover, the Thracian population becomes more involved in the whole process of commissioning inscriptions as a result of their participation in the civic and military service. The spatiotemporal analysis of inscriptions allows the discussion of the societal function of the epigraphic production over time, places them into broader regional context, and evaluates the degree of involvement of the population in the practice of commissioning of inscriptions. This research combines the specifics of epigraphic evidence and the current scholarship on crosscultural contact. This innovative methodological approach combines a range of modern theoretical concepts from related disciplines, such as archaeology and anthropology, while maintaining the epigraphic discipline best practices.

Klíčová slova:

nápisy; epigrafika; epigrafická produkce; Thrákie; hellénizace; kulturní kontakt; změny společnosti; komplexní společnost; digital humanities

Keywords:

inscriptions; epigraphy; epigraphic production; Thrace; hellenization; cultural contact; social change; complex society; digital humanities

Obsah

1

Úvod

1

1.1

Představení tématu

1

1.2

Cíle

1

1.3

Hypotézy a zvolená metoda

2

1.4

Význam studie v rámci zvolené problematiky

3

1.5

Stručné nastínění obsahu práce

4

1.6

Literární a historiografické prameny

5

1.6.1

Informativní hodnota literárních pramenů

5

1.6.2

Thrákie v literárních pramenech

6

1.6.3

Charakteristika obyvatel Thrákie v literárních pramenech

7

1.6.4

Společenská organizace Thráků z pohledu vnějšího pozorovatele

7

1.6.5

Literární topos: nevyzpytatelní spojenci a nebezpeční nepřátelé

10

1.6.5.1

Thrákové a literární žánr historiografie 5. a 4. st. př. n. l.

10

1.6.5.2

Thrákové a attická komedie a řečnictví 5. a 4. st. př. n. l.

12

1.6.5.3

Thrákové a pozdní literární prameny

13

1.6.6

Thrákie a Thrákové v literárních pramenech: shrnutí

14

1.7

Historický nástin vývoje regionu

15

1.7.1

Thrákie v 1. tis. př. n. l.

15

1.7.2

Řecká kolonizace thráckého pobřeží

16

1.7.2.1

Geografický rozsah řecké kolonizace

17

1.7.3

Peršané a vznik dynastie Odrysů

20

1.7.4

Makedonská kolonizace a období hellénismu

22

1.7.5

Období vazalských králů

25

1.7.6

Římské provincie Thracia a Moesia Inferior

26

1.7.7

Společenské reformy 2. st. n. l.

27

1.7.8

Krize 3. a 4. st. n. l. a transformace společnosti

28

1.7.9

Thrákie v průběhu dějin: shrnutí

30

2

Mezikulturní kontakty v antickém světě

31

2.1

Koloniální teoretické modely

31

2.1.1

Akulturace

32

2.1.1.1

Akulturace v archeologii a historických vědách

33

2.1.2

Hellénizace

33

2.1.2.1

Srovnání teoretických konceptů hellénizace a romanizace

35

2.1.2.2

Nejednotný charakter řecké kultury a identity

37

2.1.2.3

Hellénizace v Thrákii

39

2.1.3

Teorie světových systémů a její návaznost na hellénizaci

41

2.1.3.1

Teorie světových systémů v Thrákii

43

2.2

Postkoloniální modely

44

2.2.1

Lokalizace a zaměření na místní obyvatelstvo

45

2.2.2

Kreativní síla mezikulturních kontaktů

47

2.2.3

Kontextualizace mezikulturních kontaktů

48

2.3

Alternativní přístup k mezikulturnímu kontaktu a změnám společnosti

50

3

Nápisy a jejich hodnota pro studium antické společnosti

52

3.1

Specifika epigrafických pramenů

52

3.1.1

Nápis vs. literární pramen

52

3.1.2

Statický a selektivní obraz epigrafické společnosti

53

3.2

Důvody pro publikaci nápisů

54

3.3

Epigrafická produkce a komplexní společnost

55

3.4

Materializace životního stylu na nápisech

59

3.4.1

Identita a identifikace na epigrafických památkách

60

3.4.2

Jazyková identita

61

3.4.3

Osobní jméno a identifikace jednotlivce

62

3.4.4

Původ jako prostředek identifikace

63

3.4.5

Identifikace s komunitou

64

3.4.5.1

Kolektivní identita a legitimizace společenského postavení

65

3.4.5.2

Politicko-administrativní komunity

66

3.4.5.3

Kultovní a náboženské komunity

66

3.5

Shrnutí

67

4

Metodologie a zvolená metoda

69

4.1

Zvolená metoda

69

4.1.1

Funkce nápisů

70

4.1.2

Celospolečenské trendy a složení společnosti

70

4.1.3

Epigrafická produkční centra

71

4.2

Použité epigrafické zdroje a jejich specifika

71

4.3

Organizace a sběr dat

73

4.4

Technické řešení: Heurist

74

4.4.1

Struktura databáze a použitá metodologie

74

4.4.1.1

Identifikační čísla

75

4.4.1.2

Geografické údaje

75

4.4.1.3

Údaje o nosiči nápisu

77

4.4.1.4

Údaje získané z textu

78

4.4.1.5

Datace

78

4.4.1.6

Typologie nápisu

79

4.4.1.7

Textová analýza jednotlivých termínů

80

4.4.1.8

Identita a identifikace

81

4.4.1.9

Text nápisu

82

4.4.1.10

Přílohy

82

4.5

Technické řešení: QGIS a geografická data

82

4.6

Technické řešení: R a tabulární data

83

4.7

Statistické zpracování epigrafických dat

84

4.7.1

Pravděpodobnost a míra nejistoty datace nápisů

84

4.7.1.1

Problém nadhodnocování epigrafické produkce

87

4.7.2

Nejistota rozmístění nápisů v krajině

88

4.8

Shrnutí

89

5

Epigrafická produkce v Thrákii

91

5.1

Přehled analyzovaného materiálu

91

5.1.1

Zeměpisné uspořádání nápisů

91

5.1.2

Použitý materiál a nosič nápisu

93

5.2

Rozsah a typologie nápisů

95

5.2.1

Funerální nápisy

95

5.2.2

Dedikační nápisy

97

5.2.3

Veřejné nápisy

99

5.3

Jazyk nápisů

100

5.3.1

Identita a volba jazyka

101

5.3.2

Postavení řečtiny v římské době

102

5.3.3

Styl jazyka

104

5.4

Onomastické zvyklosti a identita osobního jména

104

5.4.1

Onomastické tradice

105

5.4.2

Zastoupení pohlaví v závislosti na kulturním prostředí

106

5.4.3

Smíšené svazky a prolínání tradic

106

5.5

Shrnutí

107

6

Epigrafická produkce napříč staletími

109

6.1

Charakteristika epigrafické produkce v 6. st. př. n. l.

109

6.1.1

Typologie nápisů

111

6.1.2

Shrnutí

111

6.2

Charakteristika epigrafické produkce v 6. až 5. st. př. n. l.

112

6.2.1

Typologie nápisů

112

6.2.2

Shrnutí

112

6.3

Charakteristika epigrafické produkce v 5. st. př. n. l.

113

6.3.1

Funerální nápisy

114

6.3.1.1

Primární funerální nápisy

115

6.3.1.2

Sekundární funerální nápisy

116

6.3.2

Dedikační nápisy

117

6.3.3

Veřejné nápisy

117

6.3.4

Shrnutí

117

6.4

Charakteristika epigrafické produkce v 5. až 4. st. př. n. l.

118

6.4.1

Funerální nápisy

120

6.4.2

Dedikační nápisy

120

6.4.3

Veřejné nápisy

121

6.4.4

Shrnutí

121

6.5

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. st. př. n. l.

121

6.5.1

Funerální nápisy

123

6.5.1.1

Primární funerální nápisy

124

6.5.1.2

Sekundární funerální nápisy

125

6.5.2

Dedikační nápisy

125

6.5.3

Veřejné nápisy

126

6.5.4

Shrnutí

127

6.6

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. až 3. st. př. n. l.

127

6.6.1

Funerální nápisy

129

6.6.2

Dedikační nápisy

129

6.6.3

Veřejné nápisy

130

6.6.4

Shrnutí

130

6.7

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. st. př. n. l.

131

6.7.1

Funerální nápisy

132

6.7.1.1

Primární funerální nápisy

132

6.7.1.2

Sekundární funerální nápisy

133

6.7.2

Dedikační nápisy

134

6.7.3

Veřejné nápisy

135

6.7.4

Shrnutí

137

6.8

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. až 2. st. př. n. l.

137

6.8.1

Funerální nápisy

139

6.8.2

Dedikační nápisy

140

6.8.3

Veřejné nápisy

140

6.8.4

Shrnutí

141

6.9

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. st. př. n. l.

141

6.9.1

Funerální nápisy

143

6.9.2

Dedikační nápisy

144

6.9.3

Veřejné nápisy

144

6.9.4

Shrnutí

145

6.10

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. až 1. st. př. n. l.

145

6.10.1

Funerální nápisy

146

6.10.2

Dedikační nápisy

147

6.10.3

Veřejné nápisy

148

6.10.4

Shrnutí

148

6.11

Charakteristika epigrafické produkce v 1. st. př. n. l.

149

6.11.1

Funerální nápisy

150

6.11.2

Dedikační nápisy

150

6.11.3

Veřejné nápisy

151

6.11.4

Shrnutí

152

6.12

Charakteristika epigrafické produkce 1. st. př. n. l. až 1. st. n. l.

152

6.12.1

Funerální nápisy

154

6.12.2

Dedikační nápisy

154

6.12.3

Veřejné nápisy

154

6.12.4

Shrnutí

155

6.13

Charakteristika epigrafické produkce v 1. st. n. l.

155

6.13.1

Funerální nápisy

157

6.13.2

Dedikační nápisy

158

6.13.3

Veřejné nápisy

159

6.13.4

Shrnutí

160

6.14

Charakteristika epigrafické produkce v 1. st. n. l. až 2. st. n. l.

160

6.14.1

Funerální nápisy

162

6.14.2

Dedikační nápisy

163

6.14.3

Veřejné nápisy

163

6.14.4

Shrnutí

164

6.15

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. st. n. l.

164

6.15.1

Funerální nápisy

166

6.15.2

Dedikační nápisy

167

6.15.3

Veřejné nápisy

168

6.15.4

Shrnutí

170

6.16

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. st. n. l. až 3. st. n. l.

171

6.16.1

Funerální nápisy

172

6.16.2

Dedikační nápisy

173

6.16.3

Veřejné nápisy

174

6.16.4

Shrnutí

175

6.17

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. st. n. l.

175

6.17.1

Funerální nápisy

177

6.17.2

Dedikační nápisy

179

6.17.3

Veřejné nápisy

181

6.17.4

Shrnutí

184

6.18

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. st. n. l. až 4. st. n. l.

185

6.18.1

Funerální nápisy

186

6.18.2

Dedikační nápisy

186

6.18.3

Veřejné nápisy

186

6.18.4

Shrnutí

187

6.19

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. st. n. l.

187

6.19.1

Funerální nápisy

188

6.19.2

Dedikační nápisy

189

6.19.3

Veřejné nápisy

189

6.19.4

Shrnutí

190

6.20

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. st. n. l. až 5. st. n. l.

190

6.20.1

Funerální nápisy

191

6.20.2

Dedikační nápisy

192

6.20.3

Veřejné nápisy

193

6.20.4

Shrnutí

193

6.21

Charakteristika epigrafické produkce v 5. st. n. l.

193

6.21.1

Shrnutí

194

6.22

Charakteristika epigrafické produkce v 5. st. n. l. až 6. st. n. l.

194

6.22.1

Shrnutí

195

6.23

Nápisy z 6. až 8. st. n. l.

196

6.24

Epigrafická produkce a proměny společnosti

197

6.24.1

Proměny epigrafické produkce v závislosti na společenské organizaci a komplexitě

197

6.24.2

Soukromé vs. veřejné nápisy a role komplexní společnosti

198

6.24.3

Epigrafická produkce v jednotlivých obdobích

200

7

Mapování kulturních změn

203

7.1

Prostorová analýza epigrafické produkce

203

7.1.1

Epigrafická produkční centra

203

7.1.2

Faktory ovlivňující rozmístění nápisů

205

7.1.3

Skupiny produkčních center nápisů

206

7.1.3.1

Produkční centra městského charakteru

207

7.1.3.2

Produkční centra neměstského charakteru

208

7.2

Rozmístění nápisů v závislosti na jejich typologii

209

7.2.1

Veřejné nápisy jako produkt komplexní společnosti

209

7.2.2

Soukromé nápisy a projevy kulturních zvyklostí

210

7.2.2.1

Funerální nápisy

211

7.2.2.2

Dedikační nápisy

213

7.3

Srovnání epigrafické produkce s archeologickými daty

214

7.3.1

Příklad řeckých měst v Thrákii v 7. až 4. st. př. n. l.

215

7.3.2

Příklad z thráckého vnitrozemí: Kazanlacké údolí v době římské

217

7.4

Shrnutí

218

8

Závěr

220

8.1

Zhodnocení vlivu hellénizace na epigrafickou produkci v Thrákii

220

8.2

Charakter epigrafické produkce v Thrákii v předřímské době

221

8.2.1

Pobřežní komunity

221

8.2.2

Vnitrozemské komunity

222

8.3

Charakter epigrafické produkce v Thrákii v římské době

223

8.3.1

Proměny identity a vliv řecké kultury

225

8.4

Zhodnocení použité metodologie

226

8.5

Nastínění dalšího vývoje

227

9

Použité zkratky a bibliografie

228

9.1

Seznam použitých zkratek

228

9.2

Seznam zkratek antických autorů a děl

229

9.3

Primární antické literární prameny

230

9.4

Primární epigrafické prameny

231

9.5

Sekundární prameny

232

10

Apendix 1 - Tabulky

256

11

Apendix 2 - Mapy a grafy

286

12

Apendix 3 - Zpracované nápisy

306

12.1

I Aeg Thrace

306

12.2

IG Bulg 1,2

307

12.3

IG Bulg 2

309

12.4

IG Bulg 3,1

310

12.5

IG Bulg 3,2

311

12.6

IG Bulg 4

312

12.7

IG Bulg 5

313

12.8

Perinthos-Herakleia

314

12.9

IK Sestos

315

12.10

IK Byzantion

315

12.11

Other - Jiné zdroje

316

1

Úvod

Oblast antické Thrákie sloužila jako důležitá spojnice na pomezí Evropy a Asie, díky čemuž hrála důležitou roli ve vývoji historických událostí formujících antickou společnost. V průběhu několika století se stala svědkem řecké kolonizace, makedonské expanze a nadvlády a konečně mocenského vzestupu a krize římské říše. Thrácká společnost byla v přímém kontaktu s různorodými světy řeckých poleis, hellénistických vládců i římské říše, a to na bázi diplomatické, obchodní i vojenské. Vzájemná interakce obyvatel Thrákie různého kulturního původu ovlivňovala každodenní život aristokracie i běžných obyvatel, což vedlo k postupným změnám nejen ve struktuře společnosti, ale i v ideových a materiálních projevech tamní kultury.

1.1

Představení tématu

V 19. a 20. století byla Thrákie v duchu tehdy oblíbených akulturačních teorií považována za sféru vlivu řecké kultury, jejíž pouhá přítomnost v regionu měla za následek nevyhnutelnou hellénizaci místního obyvatelstva. Hellénizační přístup sloužil v té době jako univerzální vysvětlení kulturních změn, k nimž docházelo při kontaktu místního obyvatelstva s řeckým světem. Řecká kultura byla považována za civilizačně vyspělejší a neřecké komunity pak v rámci postupného a nevratného procesu hellénizace přijímaly novou materiální kulturu a ideologické koncepty na úkor vlastní kultury i identity vlastní a přijetí identity pořečtěné (Dietler 2005; Vranič 2014). Stejný přístup byl aplikován i na projevy epigrafické produkce, aniž by byla vzata v potaz specifika epigrafického materiálu a zhodnocena výpovědní hodnota nápisů v rámci dané problematiky. Užívání řeckého písma a vydávání nápisů v řeckém jazyce bylo automaticky považováno za jeden z typických znaků pořečtění thráckého obyvatelstva a přijetí řecké kultury za vlastní, za cenu ztráty identity původní. Tento proces v oblasti Thrákie pokračoval i když se stala součástí římského impéria, ba i dokonce nabral v určitých ohledech na intenzitě (Mihailov 1977, 343-344; Samsaris 1985, 235; Loukopoulou 1989, 198; Sharankov 2011, 135-145; Vranič 2014a, 39).

1.2

Cíle

Tato práce si klade za cíl zhodnotit na základě studia dochovaných epigrafických pramenů, zda je na počátku 21. století koncept hellénizace vhodným interpretačním rámcem vysvětlujícím vznik a rozvoj epigrafické produkce na území Thrákie, či je možné ho nahradit novými metodologickými přístupy. Součástí je i kritické zhodnocení, nakolik je možné i nadále používat mnohdy jednostranně zaměřený přístup hellénizace ke studiu epigrafické produkce z území Thrákie, a nakolik se jedná v dnešní době již o překonaný teoretický koncept.

Dalším cílem této práce je charakterizovat epigrafickou produkci z území Thrákie v co možná nejucelenější podobě a zhodnotit, jaký význam měla nápisná kultura v tehdejší společnosti. Jak je známo, přístup společnosti k epigrafické produkci se vyvíjel nejen v závislosti na čase s ohledem na tehdejší politické události, ale významnou roli hrály i zeměpisné a demografické faktory, což se odráží i na uspořádání této práce. Jedním z cílů této studie je vytvořit chronologický průřez společností antické Thrákie od 6. st. př. n. l. do 5. st. n. l. a zhodnotit, jakou roli v ní zaujímal zvyk publikovat nápisy, v jakých komunitách se úspěšně prosadil a v jakých nedošlo k jeho rozvoji a proč. Epigrafické prameny slouží jako primární zdroj informací k diskuzi o proměňujících se demografických trendech, kulturních zvyklostech a složení společnosti antické Thrákie. Dochované nápisy umožňují mapovat kulturní změny a projevy těchto změn v epigrafické kultuře, s cílem postihnout důvody, proč k těmto změnám docházelo, případně jaký byl jejich dopad na tehdejší společnost. V neposlední řadě mě zajímá, zda je možné spojovat epigrafickou produkci s projevy vlivu řeckých obcí bez ohledu na časové období, či zda je nárůst epigrafické produkce spojen spíše s měnící se úrovní společenské komplexity a přístupem tehdejší politické autority.

1.3

Hypotézy a zvolená metoda

V disertační práci se snažím prokázat, že k rozšíření epigrafické produkce v Thrákii došlo v souvislosti s aktivitami politických autorit dané doby, spíše než jako projev kulturního vlivu řecké společnosti a jako důsledek setkávání thrácké a řecké kultury. Ve snaze o objektivní přístup vůči kontaktům řecko-římské a místní thrácké kultury přistupuji k mapování změn společnosti antické Thrákie na základě zasazení do konkrétního časového a místního kontextu jednotlivých komunit a zhodnocení funkcí, které nápisy v tehdejší společnosti zastávaly. Zajímají mě především důsledky dlouhodobých změn politického uspořádání a složení struktury populace. V neposlední řadě se zaměřuji na projevy kulturních zvyklostí v závislosti na probíhajících mezikulturních kontaktech a vzájemném ovlivňování thrácké a řecké, případně makedonské a římské společnosti.

Jako hlavní pramen používám dochované a publikované nápisy, pocházející z oblasti Thrákie. Časové pokrytí této práce se věnuje dlouhodobým procesům a změnám společnosti od archaické doby, kdy se v oblasti objevily první nápisy, až do doby pozdní antiky, kdy ustává epigrafická produkce v podobě, v jaké se vyskytuje v předcházejících obdobích a dochází ke znatelné proměně tehdejší společnosti. Nápisy jako primární zdroj informací postihují širokou škálu součástí tehdejší společnosti, počínaje pohřebními zvyklostmi, přes náboženství, etnické složení populace až po politické uspořádání komunit. Charakter nápisů umožňuje jednotlivé exempláře poměrně dobře zařadit do konkrétního historického rámce a určit jejich provenienci. S tím úzce souvisí fakt, že nápisy představují jeden z nejlépe zdokumentovaných historických pramenů z dané oblasti, pokrývající více než tisíc let vývoje společnosti. Díky relativně velkému počtu dochovaných nápisů je tak možné provádět relevantní kvantitativní a kvalitativní analýzy za účelem sledování proměn tehdejší společnosti.

Za tímto účelem jsem shromáždila přes 4600 nápisů nalezených na území Thrákie v databázi Hellenization of Ancient Thrace, která je výchozím pramenným souborem této práce. Struktura databáze respektuje tradiční principy epigrafické disciplíny doplněné o moderní metodologické přístupy a technologie, zefektivňující analýzu velkého množství dat. Analýzy nápisů provádím s pomocí moderní mapovací a statistické technologie a metod, dosud používaných zejména v archeologickém prostředí. Výsledky srovnávám s dochovanými literárními a archeologickými prameny ve snaze dotvořit celkový obraz proměn společnosti antické Thrákie a možných příčin těchto změn.

1.4

Význam studie v rámci zvolené problematiky

Komplexní práce, která by hodnotila epigrafickou produkci antické Thrákie v celé její šíři a zároveň reflektovala moderní teoretické přístupy, v současné době chybí. Podobné souhrnné práce vznikaly zejména v 70. a 80. létech 20. století (Danov 1976; Mihailov 1977; Samsaris 1980; Samsaris 1989; Loukopoulou 1989), nicméně od té doby došlo nejen k proměně metodologického přístupu k materiálu, ale zejména k objevení stovek dalších nápisů a k vydání zhruba 1500 dosud nepublikovaných nápisů. Tato práce se snaží tento nedostatek napravit a pojednává o stavu dochované epigrafické produkce publikované do r. 2016 v co možná nejúplnější podobě, reflektující vývoj současné metodologie.

Široký geografický záběr této práce a snaha sjednotit zdroje různé povahy je v současné době ojedinělý. Práce podobná svým geografickým rozsahem vznikla naposledy koncem 19. st., avšak zahrnovala zhruba desetinu zde diskutovaného materiálu (Dumont a Homolle 1892). Jednotlivé epigrafické korpusy, které současná práce kombinuje, jsou především založeny na principu moderních národů a málokterý zdroj kombinuje nápisy pocházející z území dnešního Bulharska, Řecka a Turecka, na jejichž území se antická Thrákie rozkládala. Moderní korpusy jsou nejen omezeny na území moderních států, ale často jsou psány různými jazyky, což znesnadňuje přístup k datům a nevyhnutelně vede k výzkumu nápisů v jednotlivých oblastech a regionech (např. Mihailov 1977; Samsaris 1989; Loukopoulou 1989). Tato práce se snaží reagovat na roztříštěnost zdrojů, nejednotnost metodologických přístupů a omezenou dostupnost v digitální formě. Základem práce je převedení nápisů do jednotného digitálního formátu, který je vhodný pro další zpracování, a jejich uchování v podobě databáze. Sjednocení metodologických přístupů editorů jednotlivých korpusů a převedení různorodých dat do koherentní a navzájem srovnatelné formy umožnilo studovat celý soubor současně a navzájem srovnávat produkci v jednotlivých regionech.

Další nespornou výhodou je převedení dat do elektronické podoby, usnadňující budoucí využití souboru v rámci dalších projektů. Zcela v duchu moderních principů vědecké práce jsou analyzovaná data volně dostupná na internetu a kdokoliv je může využít v rámci svého projektu, navázat na ně, či naopak zhodnotit platnost zde uváděných závěrů a interpretací.

1

Užitá metodologie je kombinací několika přístupů z oblasti epigrafiky, archeologie, sociologie a antropologie a jejím hlavním cílem je sledovat proměny společnosti na základě systematického studia dochovaných nápisů. V současné práci je tento přístup použit na oblast Thrákie, nicméně stejně tak může být aplikován i na jiná místa, kde docházelo k setkávání dvou či více kultur, a odkud se dochoval dostatečný počet epigrafických památek.

1

https://github.com/petrajanouchova/hat_project

, pod mezinárodní licencí Creative Commons Attribution Attribution- ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0).

1.5

Stručné nastínění obsahu práce

V úvodní kapitole seznamuji čtenáře s geografickým rozsahem území Thrákie a charakterem jejich obyvatel tak, jak o nich hovoří dochované antické literární prameny, ale i moderní sekundární literatura. V druhé kapitole pojednávám o teoretických přístupech problematiky mezikulturních kontaktů a jejich projevů v materiální kultuře z pohledu archeologie a historických věd. Hlavní pozornost věnuji revizi hellénizačního přístupu, jako jednoho v minulosti z nejčastěji používaných teoretických konceptů. Zároveň probírám současné teoretické přístupy zabývající se mezikulturním kontaktem a snažím se nabídnout alternativní teoretický směr, který by se věnoval všem zúčastněným stranám stejnou měrou. Ve třetí kapitole se zabývám specifiky epigrafického materiálu, s důrazem na teoretické zhodnocení přínosu nápisů pro studium antické společnosti. Dále zde podrobněji představuji základní principy, s nimiž přistupuji ke studiu epigrafického materiálu. Ve čtvrté kapitole se zabývám použitou metodologií a organizací práce, která vysvětluje uspořádání a obsah následujících analytických kapitol. Pátá kapitola nahlíží na analyzovaný soubor nápisů jako na celek a představuje jeho základní charakteristické rysy. Šestá kapitola představuje chronologický přehled datovaných nápisů a předkládá detailní náhled na epigrafickou produkci v jednotlivých stoletích. V sedmé kapitole se zabývám rozmístěním nápisů v krajině a vztahem mezi nárůstem společensko-politické organizace v Thrákii. V poslední osmé kapitole shrnuji výsledky současné práce a nastiňuji další možné směřování zvolené problematiky. Na text práce samotné navazují přílohy, které obsahují detailní informace k organizaci databáze, a zejména pak tabulky a grafy s výsledky analýz a soubor map časoprostorového rozmístění nápisů.

1.6

Literární a historiografické prameny

Literární zmínky o Thrákii a Thrácích jsou poměrně hojné, a to proto, že Thrákie se nacházela v přímém sousedství Řeky obývaného území světa, v němž měli Řekové a později Římané eminentní zájmy, a také proto, že mnoho Thráků žilo a sloužilo v řeckých městech (Xydopoulos 2010; Janouchová 2013a) a v římské armádě (Dana 2013; Boyanov 2008; Boyanov 2012, 251-269). Literární prameny se bohužel většinou nezaměřují výhradně na popis Thrákie a jejích obyvatel, ale o oblasti zmiňují se spíše v rámci širšího výkladu, pro ilustraci celkového historického děje v oblasti Středomoří. Nicméně i přes tento nedostatek sloužily antické literární prameny jako hlavní výchozí pramen v rámci tzv. hellénizačního přístupu, jednoho z nejčastěji používaných vysvětlení společenských změn jako důsledku kontaktu s řeckou kulturou (Dietler 2005, 33-47; Jones 1997, 33). Z tohoto důvodu věnuji obrazu Thrákie a Thráků v literárních pramenech poměrně velkou pozornost, ale zároveň se zabývám i relevancí informací v nich obsažených pro účely studia mezikulturních kontaktů a následných společenských změn.

1.6.1

Informativní hodnota literárních pramenů

Literární historiografické prameny jsou důležitým zdrojem informací, ale v případě Thrákie bohužel zdrojem jednostranným. Neexistence thrácké literární tradice má za následek, že veškeré dostupné historické a literární prameny pochází z nitra řecké či případně pozdější římské kultury, což do jisté míry omezuje jejich výpovědní hodnotu s ohledem na informace o thráckém obyvatelstvu. Antická literární díla byla zpravidla psaná autory žijícími mimo danou oblast, kteří se velkou část informací dozvídali přes prostředníky, z doslechu, či dokonce zprostředkovaně s odstupem několika století, což bezpochyby snižuje míru autenticity jejich sdělení. Mnohá literární díla měla navíc své zcela specifické zaměření a jejich obsah byl motivován politickými či jinými cíli, a ne vždy měl za cíl podávat nestranný výklad historické skutečnosti (Derks 2009, 240). Proto je k dochovaným literárním pramenům, které se zabývají Thrákií, vhodné přistupovat s jistou mírou kriticismu a nebrat je za popis skutečné historické reality, ale spíše za literární dílo, vyjadřující mnohdy autorovy soukromé postoje a názory.

Dalším neoddiskutovatelným faktem je i značný hellénocentrismus dochovaných literárních památek, který se částečně přenáší z řeckých pramenů i do pozdější latinsky psané literatury. Fakt, že tato díla byla vytvořena pro řecky či latinsky mluvící publikum, nikoliv pro Thráky samotné, ovlivnil jejich obsah a došlo k přizpůsobení kultuře posluchače (interpretatio Graeca na poli náboženských představ). Dalším omezením literárních pramenů je zaměření jejich výkladu na horní vrstvy společnosti, a to zejména na politické, náboženské a vojenské elity, a naopak pouze okrajové zmínky o běžné populaci. O mezikulturních kontaktech na úrovni každodenního života běžných lidí se tedy mnoho nedozvídáme ani z literárních pramenů a musíme tento druh informací hledat mezi řádky či se obracet na jiné druhy pramenů, jako jsou archeologické památky a nápisy.

1.6.2

Thrákie v literárních pramenech

Thrákie patří k relativně dobře popsaným regionům antického světa, alespoň co se týká pobřežních oblastí, které byly v archaické době osídleny řecky mluvícími obyvateli.

2

Konkrétní hranice Thrákie se měnily v závislosti na politické situaci a na vnímání daného autora, nicméně pohoří a vodní plochy stanovily poměrně stabilní přírodní hranice, jak je dobře patrné na Mapě 1.01a . Tradičně dle antických pramenů území Thrákie začínalo již za makedonskou Píérií, ze západu bylo pak ohraničeno řekami Strýmónem a Nestem, z jihu Egejským mořem, Marmarským mořem a Helléspontem, z východu pak Černým mořem. Severní hranice Thrákie jsou méně jasně geograficky ohraničené, ale většinou se za severní hranici považuje řeka Istros (dn. Dunaj) a pohoří Haimos (dn. Stara Planina, též Balkán). Horské masivy Rodopy, Pirin a Rila tvořily relativně neprostupnou bariéru, oddělující pobřežní od vnitrozemské Thrákie, a tedy Řeky od Thráků. Spojnice vnitrozemí se Středomořím tvořily zejména řeky Hebros (dn. Marica-Evros), Tonzos (dn. Tundža-Tonzos),

2

Velmi užitečné informace o thráckém pobřeží, řeckých koloniích a obyvatelích poskytuje autor 4. st. př. n. l. Pseudo-Skylax ve svém Periplu, kap. 67, 1-10 (Shipley 2011, 69-71). Pseudo-Skylax uvádí, že po moři je možné obeplout thrácké pobřeží od řeky Strýmónu až k Séstu za dva dny a dvě noci, ze Séstu do Pontu pak za další dva dny a dvě noci. Odtud pak k řece Istru za tři dny a tři noci. Celkem je tedy dle něj možné obeplout Thrákii po moři za osm dní (67.10), [ač prostý součet je dní sedm, poznámka P. J.]. Dalším autorem popisujícím především řecká města na pobřeží je Pseudo-Skymnos (646-746), jehož dílo bývá datováno do 1. st. př. n. l. (Kazarow 1949, 143). Důležitým zdrojem z 2. st. n. l. je Klaudios Ptolemaios, který udává rozměry a uspořádání provincií Thracia a Moesia Inferior (Geogr. 3.10-11). Obecně avšak autoři římské doby udávají více detailů jako například vzdálenosti mezi městy (Arrián Peripl. Ponti Euxini 21-24).

Strýmón (dn. Struma-Strymónas) a Nestos (dn. Mesta-Nestos) a několik cest skrze horské průsmyky.

3

Thrákie je v literárních pramenech z archaické a klasické doby známa pro své nerostné bohatství, úrodnou zemědělskou půdu, nevlídné a kruté zimy, vodnaté řeky, vysoké hory a široké planiny, na nichž se dařilo chovu koní, jak zmiňuje Homér.

4

Od dob Archilocha je Thrákie proslulá svými silným vínem a existencí bohatých zlatých a stříbrných dolů, k nimž se jako první z Řeků pokoušeli dostat kolonisté z ostrova Paros.

5

Hérodotos také zmiňuje i nadbytek dřeva vhodného ke stavbě lodí, jednu z hlavních komodit antického starověku.

6

Celkově je možné říci, že Thrákie byla známá jako plodná, ale poměrně drsná krajina, a podobně řecké prameny líčily i její obyvatele.

3

Sears 2013, 7-8; Bouzek a Graninger 2015, 12-19; Theodossiev 2011, 2-4; Theodossiev 2014, 157. Někteří autoři zařazují do území obývané Thráky oblasti Bíthýnie v Malé Asii, ostrovy Thasos a Samothráké, a území na severu sahající až k řece Vardar-Morava (Theodossiev 2014, 157).

4

Hom. Il. 13.1-16; 10.484; srov. Sears 2013, 31; Tsiafakis 2000, 365.

5

Zejména Archilochos, Diehl frg. 2 a 51. V pozdějších dobách se o zdroj nerostných surovin začali zajímat i Athéňané (např. Peisistratos, Hdt. 1.64.1; srov. Isaac 1986; 14-15; Lavelle 1992, 14-22).

6

Např. Hdt. 5.23.2; 7.112.

1.6.3

Charakteristika obyvatel Thrákie v literárních pramenech

První zmínky o Thrácích jako o spojencích pocházejí již z homérských eposů, kde thráčtí králové vystupují po boku řeckých panovníků.

7

V archaické literatuře se zmínky o Thrákii týkají spíše její geografie a o jejích obyvatelích se mluví vždy v souvislosti s krajinou, kterou obývají.

8

Od klasické doby se pak setkáváme se dvěma hlavními tématy, která se prolínají téměř všemi dochovanými literárními prameny: Thrákové jsou vnímáni jednak jako blízcí sousedé a často i spojenci, kteří se podobají společenským uspořádáním a zvyklostmi dávné řecké minulosti, a dále jako krutí a bojovní válečníci, s nimiž není radno přijít do sporu.

9

Z těchto důvodů thrácké kmeny často hráli nezanedbatelnou roli v politickém vývoji severního Egeidy jako spojenci Athén. Důležitou roli v 5. a 4. st. př. n. l. hráli zejména panovníci z thráckého kmen Odrysů, a to pro velikost jejich vojska, bohatství, kterým disponovali, a výhodnou geografickou pozici jimi ovládané části Thrákie.

7

Nejslavnější polo-mýtický král Rhésos byl znám díky svým pověstným bílým koním a nádherné zbroji (Hom. Il. 10.435, 495), které se lstí podaří získat Odysseovi.

8

Do této kategorie spadá např. zmínky v homérských eposech, homérských hymnech, Hésiodovi, Hekataiovi, Archilochovi, Simónidovi a v díle dalších archaických básníků (Xydopoulos 2004, 18-20).

9

Thuc. 2.96. 2, Hdt. 5.3; ; srov. Tsiafakis 2000, 365-366; Xydopoulos 2007, 600; Sears 2013, 148.

1.6.4

Společenská organizace Thráků z pohledu vnějšího pozorovatele

Dle Strabóna (7.7.4) bylo vnitrozemí směrem na východ od řeky Strýmónu obýváno thráckými kmeny, zatímco pobřeží bylo osídleno řecky mluvícími obyvateli, žijícími ve městech. Hlavním zdrojem obživy bylo pro Thráky zemědělství, chov koní a dobytka, válečné výpravy a do omezené míry zde fungoval i obchod a nepeněžní výměna se Středomořím (Strabo 7.3.7).

Hérodotos (5.3) uvádí, že Thrákové představují druhý nejpočetnější národ v tehdy známém světě hned po Indech.

10

Sám Hérodotos uznává, že Thrákové jsou nejednotní, a tím přichází o značnou strategickou výhodu, jakou jim velké množství obyvatel přináší. Spojuje je však geografická blízkost obývaných území a, až na výjimky, podobné zvyklosti. Pozdější zdroj Plinius Starší uvádí jména 36 kmenů s relativní polohou oblasti, kterou obývají (Plin. H. N. 4.11). Zároveň ale zmiňuje existenci 50 stratégií, tedy administrativních jednotek, které pravděpodobně vycházely z kmenového principu (Theodossiev 2011, 8).

11

Strabón uvádí pouze 22 kmenů pro celou Thrákii (7 frg. 48; 7.3.2), avšak dá se předpokládat, že jich celkem bylo až dvakrát tolik. Fol a Spiridonov (1983, 21-61) celkem sesbírali na 50 jmen kmenů, které je možné označit jako thrácké a které se vyskytovaly v písemných pramenech do poloviny 3. st. př. n. l. Některé z kmenů prameny zmiňují jen jednou či ojediněle, o jiných víme poměrně hodně detailů, jako např. o Odrysech, Getech, Sapaích atp.

12

Hérodotos dělí thrácké kmeny dle vztahu k Řekům a řecké kultuře jednak na civilizované kmeny, které jsou v kontaktu s řeckou komunitou a jsou do velké míry provázány společnými zájmy a žijí v dosahu pobřeží a řeckých kolonií,

13

a dále na kmeny žijící v horách, které jsou na Řecích nezávislé či jsou vůči nim nepřátelsky naladěné, mají bojovný charakter a udržují si své tradiční zvyky.

14

Postoj thráckých aristokratů vůči řecké komunitě se různí, od nepřátelských kontaktů až po snahu některých jedinců o adopci řeckého stylu života a vzdělání.

15

Ač jsou tito Thrákové řeckými prameny popisováni jako „hellénizovaní”, i nadále si udržují své typické zvyky a náboženství (Hdt. 5. 3-8).

16

Ke

10

Ač Hérodotos používá slovo národ či kmen (ἔθνος) a Thrákové byli v řeckém prostředí vnímáni a popisováni jako jedno etnikum, ve skutečnosti se jednalo o mnoho kmenů, které spadaly pod jednotné označení „thrácké”.

11

Plin. H. N. 4.11. 40: „Thracia sequitur, inter validissimas Europae gentes, in strategias L divisa.”

12

Sears (2013, 9-13) uvádí nejdůležitější thrácké kmeny vyskytující se v řeckých literárních pramenech: Apsinthiové, Bessové, Bisaltové, Bíthýnové, Diové, Dolonkové, Édónové, Mygdóni, Thýnové, Odomanti, Odrysové a Satrové.

13

Hdt. 7.110 a 7.115; Hdt. 6.34 např. kmen Dolonků.

14

Hdt. 7.111 a 7.116, např. kmen Satrů či Hdt. 6.36 a 9.119 kmen Apsinthiů, Hdt. 5.124-126 kmen Édónů, Hdt. 6.45 kmen Brygů. V lidové tradici a mýtech je Thrákie je taktéž vnímána jako domov mýtického pěvce Orfea, a místo, kde se v odlehlých horách odehrávají divoké bakchické rituály (Pindar frg. 126.9; Paus. 6.20.18; srov. Archibald 1999, 460).

15

Hdt. 4.78-80: Hérodotos popisuje situaci u Skythů, přímých sousedů Thráků, u nichž se předpokládá velká podobnost chování a kulturních norem. Autor mluví o skýthském princi Skýlovi, který pocházel ze smíšeného svazku a uměl mluvit a psát řecky a byl nakloněn řeckému způsobu života, např. nosil řecký oděv, vyznával řecká božstva, a nakonec se usídlil v řeckém Borysthenu.

16

Známá pasáž z Hérodota (Hdt 5. 7) je zářným příkladem: Hérodotos tvrdí, že Thrákové uctívají Área, Dionýsa, Artemidu a aristokraté ještě navíc Herma. Zůstává nadále otázkou, nakolik řecké prameny přizpůsobovaly reálie řeckému posluchači (interpretatio Graeca) a nakolik skutečně reflektovaly realitu. Nicméně srovnání s dostupnými archeologickými prameny poukazuje na uchování tradičního charakteru náboženství za užití řecké nomenklatury (Janouchová 2013a; Janouchová 2013b). Více k tomuto tématu v kapitole 6.

kontaktům a prolínání kulturních zvyklostí mezi Thráky a Řeky docházelo i dle Helláníka (frg. 71a), který nazývá původně thrácké obyvatele polovičními Řeky, avšak jeho popis se týká pouze thráckých kmenů žijících na pobřeží v těsné blízkosti řeckých měst.

17

Jednotlivým kmenům vládli kmenoví vůdci či dle řeckých pramenů králové, kteří ve svých rukou soustředili jak politickou, tak ekonomickou moc.

18

S řecky mluvícími městy udržovali kontakty právě tito thráčtí aristokraté, kteří pocházeli z kmenů žijících v blízkosti řeckých sídlišť na pobřeží. Zásadní roli mezi thráckou aristokracií hrálo společenské postavení a status, který si aristokraté pečlivě budovali. Hérodotos nás informuje o rozšířené praxi mnohoženství, které bylo známkou společenské prestiže, protože několik žen si mohl dovolit jen bohatý člověk (Hdt. 5.5; Strabo 7.3.4). Další známkou společenského postavení u Thráků byl zvyk přijímat, a nikoliv dávat bohaté dary, který popisuje Xenofón (Xen. Anab. 7.3.18-20). Čím vyšší bylo společenské postavení obdarovaného, tím větší a cennější dar se očekával. Úspěšný aristokrat si takto mohl opatřit poměrně velké bohatství, jak to Thúkýdidés popisuje v případě odryského panovníka Sitalka (2.97.3; D. S. 12.50). Bohatství pak Thrákové vystavovali na odiv v rámci společenských setkání, ale i zhotovováním nákladných hrobek a konáním pohřebních rituálů, které u nich byly ve velké oblibě (Hdt. 5.8).

Politické vztahy a vzájemné postavení řeckých měst a thráckých kmenů literární prameny přímo nezmiňují, nicméně Thúkýdidés v náznacích informuje o jistém druhu finanční nadřazenosti Thráků nad Řeky žijícími v Thrákii, když poukazuje na nemalé finanční částky, které kmen Odrysů vybíral právě od Řeků žijících na území Thrákie (Thuc. 2. 97). Kmen Odrysů si získal výsadní postavení v řecké historiografii, zejména pro svou důležitost v rámci athénské zahraniční politiky v 5. a ve 4. st. př. n. l., a tudíž nelze vztahovat vyjádření týkající se Odrysů obecně na všechny thrácké kmeny. Je však jisté, že Thrákové po většinu své historie netvořili jednotný stát, který by zahrnoval celou oblast Thrákie, ale spíše se jednalo o kmeny s podobnými zvyky a příbuznými dialekty (Theodossiev 2011, 2), které se více či méně dostávaly do kontaktu s řeckou komunitou, ale udržovaly si autonomní status. Pokud však vysoce postavení Thrákové vycítili politickou příležitost, dokázali využít situace za účelem naplnění vlastních mocenských ambicí, a to i za cenu ztráty autonomie v dlouhodobém měřítku (Haynes 2011, 7). To je případ thráckých panovníků z 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l., kteří se vzdali politické autonomie a stali

17

Termín μιξέλληνες Helláníkos používá k popisu obyvatel thráckého pobřeží známého jako Kolpos Melas, mezi Thráckým Chersonésem a pevninou.

18

Thúkýdidés a Hérodotos používají termín οἱ βασιλέες, králové (Thuc. 2.97; Hdt. 5.7; 6.34); Diodóros pak při popisu odryského panovníka Sitalka používá termín ὁ τῶν Θρᾳκῶν βασιλεὺς, král Thráků (D. S. 12.50), srov. Archibald (2015, 912).

se vazaly Říma výměnou za vlastní prospěch (Tac. Ann. 4.46-47; srov. Lozanov 2015, 75).

1.6.5

Literární topos: nevyzpytatelní spojenci a nebezpeční nepřátelé

Obraz Thráků v řecké literatuře se do značné míry vyvíjí v závislosti na tehdejší politické situaci, v zásadě jsou mnohými literárními autory chápáni jako blízcí a mocní sousedé, kteří však nedosahují stejné civilizační a kulturní úrovně jako Řekové. Ač se může zdát, že tento motiv se prolíná napříč celou řecky psanou literaturou, ne vždy se muselo nutně jednat o pouhý popis skutečnosti, ale spíše o literární topos, jakýsi všeobecně přijímaný názor, zvolený záměrně autorem daného díla. Tento dualismus se do velké míry přenesl i do literatury pozdějšího období a stal se tak typickým stereotypem zobrazování Thráků v literatuře, ale například i v malířském umění a ikonografii (Tsiafakis 2000, 388-389). V moderní době se tento dualistický popis Thráků stal základem interpretací vycházejících z hellénizačního teoretického přístupu.

1.6.5.1

Thrákové a literární žánr historiografie 5. a 4. st. př. n. l.

Hérodotos představuje jeden z nejinformativnějších etnografickcýh popisů Thráků, nicméně i přesto je Hérodotovo líčení Thráků a Thrákie značně selektivní a útržkovité, zejména protože se u posluchačstva předpokládala předchozí znalost tématu (Asheri 1990, 162). Jedním z cílů Hérodotova vyprávění bylo posluchače pobavit a zaujmout novými a zvláštními fakty (Asheri 1990, 162). Vzhledem k tomu, že v Athénách, kde Hérodotos také působil, a i v jiných městech žilo poměrně velké množství thráckého obyvatelstva, nemusel své posluchače seznamovat se základními skutečnostmi o Thrácích, jako tomu třeba bylo v případě Aithiopů či jiných národů ze vzdálenějších a exotičtějších končin (Sears 2013, 149).

19

Proto Hérodotos popisuje Thráky jako skupinu lidí relativně podobnou řeckému posluchači a záměrně vyzdvihuje zajímavosti a jasné odlišnosti jako je užívaný pohřební ritus, přítomnost tetování, zvláštnosti ve výchově potomků, postavení žen ve společnosti, nebo jejich víra v nesmrtelnost (Hdt. 5.4-6).

Historik Thúkýdidés, jehož rodina pravděpodobně pocházela z Thrákie, je považován za věrohodný zdroj informací, avšak i on podává svůj výklad za účelem osvětlit politické

19

Jedna z nejznámějších zmínek o thráckém obyvatelstvu v Athénách pochází z díla samotného Platóna. Platón na začátku Ústavy popisuje epizodu, kdy se Sókratés šel podívat do Peiraea na noční slavnost Bendideí, pořádanou místními Thráky (Plat. Resp. 1.327a). Bendis byla původně thrácká bohyně, která byla uvedena do oficiálního athénského pantheonu pravděpodobně v souvislosti se spojenectvím s Odrysy v r. 431 př. n. l. Její slavnosti se ve 4. st. př. n. l. každoročně odehrávaly v athénském přístavu za hojné účasti Thráků, kteří zde trvale žili jako metoikové, či jako pomocníci v domácnosti, případně otroci ve stříbrných dolech (Archibald 1999, 457-460; Janouchová 2013a, 98; Sears 2013, 149-157).

dění a průběh peloponnéské války.

20

Když Thúkýdidés mluví o obyvatelích Thrákie, používá společné pojmenování Thrákové, ale také rozeznává jednotlivé kmeny a jejich odlišný politický status, tj. autonomní kmeny vs. závislé kmeny, jejich postoj vůči Řekům a oblast, kterou obývají (Thuc. 2.96). Ve většině případů Thúkýdidés mluví specificky o aristokratech z kmene Odrysů, kteří se stali athénskými spojenci v roce 431 př. n. l. (2.29, 2.95-97). Ve svém líčení zdůrazňuje svrchovanost Odrysů nad ostatními thráckými kmeny, velikost a důležitost oblasti, které vládnou. Thúkýdidés zde používá termín říše, aby poukázal na významnost spojenectví s Odrysy (ἀρχή, Thuc. 2.97). O Odrysech se nevyjadřuje jako o barbarech, ale zdůrazňuje jejich bohatství a moc, zejména aby ospravedlnil důvody vedoucí k uzavření spojenectví v roce 431 př. n. l.

21

Thúkýdidés nazývá Thráky barbarskými a krvelačnými pouze ve specifických kontextech, kde thráčtí vojáci sehráli roli v rámci peloponnéské války. V případech, kdy Thúkýdidés popisuje Thráky jako hrubé a bojovné, je to vždy, aby podtrhl jejich kvality coby válečníků či aby zdůraznil vážnost konkrétních historických situací. V jedné z těchto epizod popisuje thrácké žoldnéře z kmene Diů jako jedny z nejkrvelačnějších barbarů, avšak vztahuje tuto charakteristiku obecně na celé etnikum (Thuc. 7.29).

22

Ve většině případů Thrákové vystupují v Thúkýdidově díle jako sousedé a spojenci, jejichž vojenské schopnosti by Athéňané rádi využili ve svůj prospěch, avšak divoká povaha a bojovnost Thráků v tom často brání.

Další historik Xenofón v šesté a sedmé knize Anabasis popisuje své vlastní zkušenosti s Thráky během tažení perského prince Kýra Mladšího a dále behěm služby pro thráckého panovníka Seutha II.

23

Xenofón popisuje Thráky jako skvělé válečníky a při mnoha příležitostech zdůrazňuje jejich divoký a nespoutaný charakter. O Seuthovi jako o krutém panovníkovi, který se v rámci udržení své autority neváhal uchýlit k pálení vesnic a zabíjení lidí (Xen. Anab. 7.4.1; 7.4.6). Xenofón s ním uzavřel dohodu a přísahal na vzájemné přátelství, to však nemělo dlouhého trvání (Xen. Anab. 7.3.30). Konkrétně o Seuthovi Xeno

20

Sears 2013, 14: Thúkýdidés, syn Olorův, jehož rodina pocházela z Thrákie (Thuc. 4.104), se sám považoval za Athéňana (Thuc. 1.1). Sám přiznává, že jeho rodina měla právo dolovat drahé kovy v Thrákii (Thuc. 4.105), a tudíž byl pravděpodobně obeznámen se situací v Thrákii detailněji, než většina Athéňanů.

21

V jiném kontextu se zmiňuje o blíže nespecifikovaných kmenech obývajících Rodopy, kteří byli podle něj nejbojovnější ze svobodných thráckých kmenů, nespadali pod odryskou říši (Thuc. 2.98.4), avšak přišli Odrysům na pomoc v nouzi. Dodává tak vážnost odryské říši i v rámci nezávislých thráckých kmenů a poukazuje na sílu thráckého vojska.

22

Jedná se o epizodu související s athénskou výpravou na Sicílii, kdy Athéňané povolali thrácké žoldnéře, aby se zúčastnili výpravy. Ti však přijeli do Athén příliš pozdě a byli posláni zpět bez jakékoliv finanční náhrady. Athénský generál Dieitrefés a thráčtí vojáci se rozhodli opatřit si slíbené peníze vypleněním boiótského Mykaléssu a povražděním jeho obyvatel a vypleněním chrámů. Tato akce byla vnímána velmi negativně, zejména kvůli krutosti počínání Thráků, ale i vzhledem k faktu, že vedení se ujal athénský generál, který Thráky využil k vlastnímu finančnímu zisku (Kallet 2002, 140-146).

23

Xenofón, spolu s dalšími Řeky působil jako najatý žoldnéř ve službách Kýra, a když Kýros zemřel, Řekové se dali na ústup zpět do Evropy. Xenofón se sám cestou dostal do služeb thráckého prince Seutha, pozdějšího odryského panovníka Seutha II.

fón vždy hovoří jako o Thrákovi, nikoliv o příslušníkovi kmene Odrysů, ač si byl vědom i existence kmenové organizace mezi Thráky (Xen. Anab. 7.2.22). Specifika thráckých zvyklostí a společenského uspořádání zdůrazňoval zejména v případech, kdy se odlišovaly od řeckých či kdy se jejich neznalostí sám dostal do potíží (Xen. Anab. 7.3.19-21). Matthew Sears navrhuje (2013, 115), že se Xenofón takto ostře vymezoval vůči Seuthovi a ostatním Thrákům, aby vyvrátil případné domněnky o své náklonnosti vůči Thrákům a zejména jejich bohatství a zároveň, aby ospravedlnil své činy v očích řeckého čtenáře. Seuthés totiž nabídl Xenofóntovi za své služby nejen peněžní odměnu, sídlo v Bisanthé na thráckém pobřeží, ale i svou vlastní dceru za ženu, což Xenofón poměrně ochotně přijal (Xen. Anab. 7.2.38). Po nějakém čase se ale přišlo na to, že Seuthés dle Xenofónta neplatil vojákům slíbené odměny, a tudíž mezi nimi došlo k rozepři a ukončení spolupráce a přátelství (Xen. Anab. 7.7.48-54). Xenofón tak mohl, ve snaze se od Seutha distancovat, hodnotit některé Seuthovy akce negativněji, než by si bývaly zasloužily.

1.6.5.2

Thrákové a attická komedie a řečnictví 5. a 4. st. př. n. l.

Attická komedie poskytuje kritický obraz politických událostí, v nichž Thrákie hrála důležitou roli, a dále přináší informace o tom, jak Athéňané obecně vnímali Thráky. Jak správně podotýká Matthew Sears (2013, 18), historická skutečnost je v komediích často překroucená tak, aby pobavila a lépe navazovala na děj, a tudíž dochované narážky jsou spíše reflexí skutečných událostí, než jejich přímým a nestranným vyobrazením. Příkladem takového komentáře k aktuální politické situaci může být Aristofanova hra Acharňané, kde zmiňuje nedávno uzavřené spojenectví s Odrysy v roce 431 př. n. l. (Aristoph. Ach. 134-173).

24

Aristofanés nazývá Thráky barbary, a to v přímém protikladu k Athéňanům, nicméně současně používá obecné pojmenování Thrákové pro popis etnika jako takového, ale rozlišuje i mezi jednotlivými thráckými kmeny a vyzdvihuje jejich negativní vlastnosti. Zejména pak žoldnéři z kmene Odomantů jsou podle něj jedni z nejbojovnějších válečníků a představují zhoubu pro Athény, požírající athénské bohatství.

25

Poprvé se Thrákové objevují pod označením barbaroi v negativním slova smyslu až v attickém řečnictví, a to z politických důvodů (Xydopoulos 2004, 18-20). Ioannis Xydopoulos správně podotýká, že obraz Thráků jako barbarů v literatuře klasické doby velmi záležel na konkrétní politické situaci v Athénách a na politickém cíli, který si daný autor vytkl (Xydopoulos 2010, 214-221). Attické řečnictví 5. a 4. st. př. n. l. poukazovalo na kul

24

Tato událost je známá i z jiných zdrojů (Thuc. 2.29; srov. Janouchová 2013a, 96-97; Sheedy 2013, 46 zmiňuje numismatické prameny, poukazující na spojenectví mezi Athénami a Thrákií okolo r. 430 př. n. l.), a je možné ji tak považovat za věrohodný historický rámec, na němž Aristofanés založil epizodu týkající se Thrákie a Thráků.

25

Aristoph. Ach. 153: μαχιμώτατον Θρᾳκῶν ἔθνος.

turněspolečenskou převahu řeckých obcí a využívalo protibarbarské rétoriky výhradně pro politické účely (Souček 2011, 40-42).

26

Řečník Démosthenés se vyjadřuje o Thrákii v souvislosti s tažením Filipa Makedonského do Thrákie. Řeky varuje před nebezpečím v podobě makedonského vpádu a Thrákii používá jako odstrašující případ (8.43-45). O Thrákii hovoří o jako relativně chudé, zemědělské oblasti s obtížnými klimatickými podmínkami a nejednotným vedením v podobě thráckých „králů” (23.8-11), kterou se i přesto Filip rozhodl získat, a je tedy pouze otázkou času, kdy se obrátí proti bohatým Athénám. O Thrácích hovoří jako o barbarech, ale zároveň jako o spojencích (18.25-27). Barbary Thráky nazývá, když popisuje zradu Kotya vůči Ífikratovi (23.130-132), nicméně je nepovažuje za krutější než samotné Řeky (23.169-170). Spojence z řad Thráků považuje za morálně na vyšší úrovni, než nepřátele Athén z řad Řeků, a to zejména v jednání se zajatci. Opačné názory zastává Démosthenův oponent Aischinés, který ve snaze vyvrátit Démosthenovu argumentaci zpochybňuje Thráky jako spojence Athéňanů a poukazuje na jejich slabé stránky a na jejich nespolehlivost coby spojenců, proto je jeho líčení Thráků velmi negativní (2. 81-86, 89-93).

26

Např. Ísokratés Panegyrikos 50; Démosthenés De Chersoneso (8.43-45) či De Corona (18.25-27).

1.6.5.3

Thrákové a pozdní literární prameny

Zhruba od poloviny 4. st. př. n. l. se Thrákie a Thrákové téměř vytrácejí z literárních pramenů a objevují se znovu opět v 1. st. př. n. l. v řecky i latinsky psaných pramenech. Prameny z římské doby, tj. z 1. až 4. st. n. l., mluví o Thrákii v rámci vývoje politické situace v římské říši či pro ilustraci pozadí významných událostí odehrávajících se právě v Thrákii či bezprostředním okolí.

27

Thrákové jsou většinou vnímáni jako odbojní poddaní římské říše, kteří se čas od času vzbouří proti autoritám. Thrákie je součástí římského impéria, nicméně se nachází po většinu času na pokraji politického zájmu. Literární autoři tedy v duchu této tradice většinou necítí potřebu vytvářet individuální pojednání o Thrákii a v mnohém vychází z předcházející literární tvorby. Zejména geografické a etnografické popisy Thrákie autorů působících v římské době do velké míry vychází z dříve píšících řeckých autorů jako je Hérodotos, Thúkýdidés, Xenofón či Eforos, historik 4. st. př. n. l.

Poměrně obsáhlé pojednání o zeměpise Thrákie a jejích obyvatelích sepsal na přelomu 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l. Strabón (7.3; 7.5-7.7), který se věnuje obecnému popisu thráckých kmenů, zejména pak však Getů, jejich zvyků, a uvádí několik stručných výňatků z historie, vždy v souvislosti s historií řeckou. Další systematické, avšak stručné, pojednání o obyvatelích římské Thrákie poskytuje Pomponius Mela, autor 1. st. n. l. (2.2.16-33). Mela do velké

27

Např. Tacitus 2.64-7; 3.38; 4.46-51; Suetonius Aug. 3-4; Tib. 37; Paus. 10.19.5-12; Dio. Cass. 51.23.2-27.2. Z pozdních autorů také Ammianus Marcellinus 22.8; 27.4. Pro kompletní přehled pramenů zmiňující Thrákii viz Kazarow 1949; Velkov et al. 1981.

míry vycházel z Hérodota, ale i přesto se však jedná o jeden z nejucelenějších etnografických popisů římské Thrákie (Dimova 2014, 36). Dále se k Thrákii systematicky vyjadřuje v 1. st. n. l. i Plinius Starší (4. 11. 40-50), který částečně vychází právě z díla Pomponia Mely (Romer 1998, 27). Jeho deset odstavců dlouhý popis je součástí monumentálního díla Naturalis Historia a i přes malý rozsah patří k nejinfomativnějším zdrojům o geografii a tehdejším uspořádání Thrákie. Dalším významným zdrojem je Diodóros Sicilský, který sepsal své historické dílo Bibliothéké historiké v 1. st. př. n. l., přičemž místy čerpal z dřívějších řecky píšících autorů, zejména historika Efora pro události 5. st. př. n. l.

28

Diodóros hovoří o Thrácích jako o spojencích - tehdy figurují jako rovnocenní partneři, kteří však mají odlišné kulturní zvyky a jsou na primitivnějším stupni vývoje společnosti (D. S. 14. 83; 15.36; 18.14), anebo jako nepřátelé a krvelační barbaři. V jeho díle se tak setkávají obě dvě tradice stereotypního popisu Thráků, jejichž užití závisí na konkrétní situaci.

Podobně jako dřívější řecké zdroje, i prameny doby římské se věnují spíše životu elit a jejich rodin, nikoliv běžných Thráků. Obyvatelstvo autoři charakterizují zcela v duchu stereotypního zobrazení jako drsné, divoké a bojovné (Pom. Mela 2.2.18; Strabo 7.3.7), a to obyvatelstvo nejen současné, ale i minulé (Arr. Anab. 1.3-6; srov. Haynes 2011, 7-8). Thrákové jsou i v době římské vnímání jako dobří válečníci a vojáci, a to pravděpodobně vzhledem k faktu, že jich velký počet sloužil v římské armádě přímo v Thrákii či i mimo ni (Boyanov 2008; 2012, 251-269; Dana 2013, 219-269). Pojem barbaři se objevuje zejména ve spojení s vojenskými akcemi Thráků proti Římanům, ale nikoliv jako obecný pojem, který by charakterizoval všechny Thráky (Tac. Ann. 4.51).

28

I přesto je dílo Diodóra velmi cenným historickým pramenem, vzhledem k tomu, že mnohé události popisuje jako jediný dochovaný zdroj. Diodóros epizodicky zmiňuje historické události, kde Thrákové vystupují v rámci širšího kontextu, jako např. v době uzavření spojenectví Odrysů s Athénami (D. S. 12.50-51), Alkibiadovo spojenectví s odryskými panovníky (D. S. 13. 105), Xenofóntovo tažení skrz jihovýchodní Thrákii (D. S. 14.37), thrácké spojenectví s Thrasybúlem (D. S. 14.94), útok Thráků na Abdéru (D. S. 15.36). Jen ve fragmentech se dochoval popis makedonského tažení do Thrákie a následné vlády diadocha Lýsimacha, včetně jeho sporů s Thráky a jeho zajetí thráckým vládcem Dromichaitem (18.3; 18.14; 21.11-12).

1.6.6

Thrákie a Thrákové v literárních pramenech: shrnutí

Literární prameny se vyjadřují o Thrácích poměrně stereotypně po celou dobu antiky. Ač Thrákie nikdy nestála v popředí zájmu autorů, i přesto se objevovala poměrně často v narážkách, vedlejších příbězích či jako ilustrace širšího společensko-historického rámce. Z dochovaných četných zmínek o Thrákii a Thrácích vyplývá, že ke vzájemným kontaktům docházelo poměrně běžně, a to jak na úrovni diplomatických styků, tak i na úrovni obchodních kontaktů a každodenních styků. K vzájemnému ovlivňování docházelo např. i na poli náboženství a kulturních zvyklostí, ač informace o vzájemném vlivu jsou zprostředkované skrze médium literární tvorby a často s odstupem několika století.

Historiografické prameny 5. a 4. st. př. n. l. daly základ všem pozdějším dílům. Právě z této doby pochází i dva základní stereotypy pevně svázané s charakterizací Thráků. Jako červená nit se vine literárními prameny zvěst o thrácké statečnosti, zálibě v boji a často až hrubosti, která byla jistě i v mnoha případech zasloužená. K Thrákům autoři přistupují dle aktuální politické situace a popisují je tak, aby dosáhli kýženého efektu. V dobách spojenectví jsou Thrákové líčeni jako rovní partneři, z trochu odlišnými zvyklostmi a vírou. V dobách, a v situacích, kdy jsou vnímáni jako nepřátelé, literární prameny mluví o barbarech, divokých a krutých stvořeních, která jsou kulturně primitivnější v porovnání s Řeky a Římany. Ani tento fakt však nebrání, aby Thrákové hráli roli rovnocenných partnerů a obávaných protivníků, a to jak v řeckém kulturním okruhu, tak i v prostředí římské říše.

Literární prameny rozlišují jednotlivé kmeny a uznávají odlišnost společenského uspořádání Thrákie. Řečtí autoři právě v Thrácích vidí svůj vlastní předobraz polomýtické minulosti, kdy společnost ovládali kmenoví vůdcové a hlavním měřítkem úspěšnosti byla společenská prestiž. Kontakty a kulturní výměnu s Thráky řecké prameny do určité míry reflektují, ale nemluví však o běžných obyvatelích, ale téměř výhradně o politických elitách. Navíc je popis thrácké společnosti značně nesystematický a selektivní, často přizpůsobený řeckému publiku. Proto je vhodné k literárním pramenům přistupovat obezřetně, pečlivě zvažovat kontext jejich vzniku a nepovažovat je automaticky za přesný obraz tehdejší společnosti. Pro doplnění a rozšíření je vhodné se obrátit na archeologické a epigrafické prameny, které mají tu výhodu, že pochází přímo od obyvatel Thrákie, a nikoliv od vnějších pozorovatelů. Jejich výpovědní hodnota není zprostředkovaná sítem řecké a římské literární tradice a dává nám tak nahlédnout do nitra komunity samotné.

1.7

Historický nástin vývoje regionu

Území Thrákie bylo v 1. tis. př. n. l. osídleno thráckými kmeny, jejichž jména známe často jen z řeckých literárních zdrojů. Thrákové bohužel nezanechali písemné prameny a z thráčtiny se do dnešní doby zachovaly jen místní názvy, osobní jména a několik nápisů nejasného charakteru (Dana 2015, 244-245). Proto se při výkladu thráckých dějin z této doby musíme spoléhat převážně na interpretaci archeologických pramenů a na občasné zmínky v literárních pramenech.

1.7.1

Thrákie v 1. tis. př. n. l.

Materiální kultura první poloviny 1. tis. př. n. l. vykazuje velké množství lokálních variant, které poukazují na nejednotnost thráckého etnika, což odpovídá spíše regionálnímu rozdělení společnosti dle jednotlivých kmenových uskupení (Kostoglou 2010, 180-185; Graninger 2015, 25). Členění území dle kmenovému principu odpovídá i absence sídlišť městského typu, a naopak velké množství decentralizovaných menších sídel se zaměřením na zemědělskou produkci, doplněné opevněnými sídly kmenových vůdců a opevněných strážních sídel v horských oblastech (Theodossiev 2011, 15-17; Popov 2015, 111-114). Pro thráckou materiální kulturu jsou typické náhrobní mohyly, z hlíny navršené stavby překrývající hrobky, které zpravidla obsahovaly bohatou pohřební výbavu a proto se usuzuje, že patřily thráckým aristokratům (Theodossiev 2011, 20-21). Dalšími typickými stavbami jsou dolmeny a svatyně tesané do skal, které se nacházejí zejména v hornatých a hůře přístupných částech jihovýchodní Thrákie. Jejich funkce souvisela pravděpodobně s rituálními aktivitami thráckého obyvatelstva, které byly úzce svázány s přírodními fenomény (Nekhrizov 2015, 126-141).

Oblasti obývané Thráky se staly předmětem zájmu řeckých obcí zejména od 7. st. př. n. l., nicméně jak dokazují archeologické nálezy poslední doby, docházelo ke kontaktu s okolními oblastmi již v době před vznikem prvních řeckých kolonií na území Thrákie (Zahrnt 2015, 36). Tyto kontakty byly pravděpodobně obchodní povahy, ale bohužel archeologické doklady nejsou vždy zcela jednoznačné a lze je interpretovat různými způsoby.

1.7.2

Řecká kolonizace thráckého pobřeží

První doložená řecká osídlení trvalého charakteru se na thráckém pobřeží objevila v průběhu 7. st. n. l. a během dvou následujících století se řecké kolonie rozšířily téměř na celé pobřeží Egejského, Marmarského a Černého moře (Isaac 1986; Archibald 1998, 32-47). Kolonizační aktivity vycházely vždy z iniciativy jednotlivých obcí či ze spojeného úsilí několika měst, ale v žádném případě se nejednalo o koordinovanou aktivitu, kterou by řídila jedna politická autorita na celém území pobřežní Thrákie.

Jako hlavní důvody řecké kolonizace literární prameny uvádějí bohatství Thrákie, zejména nerostné zdroje a úrodnou půdu, (Archilochos, Diehl frg. 2 a 51; Hdt. 1.64.1; 5.23.2; srov. Isaac 186, 282-285; Tiverios 2008, 80).

29

Řecká města byla zakládána v blízkosti mořského pobřeží, často nedaleko vodních toků a v blízkosti zdrojů nerostných surovin. Koncem 6. a v průběhu 5. st. př. n. l. řecká města začala razit zlaté a zejména stříbrné mince, na něž získávala materiál těžbou v místních dolech. Poměrně záhy začali mince razit i jednotliví thráčtí panovníci (Archibald 2015, 912). Mince byly raženy dle řeckých mincovních standardů a nesly legendu s řeckým písmem, což usnadnilo kontakty ekonomického charakteru mezi řeckými městy a thráckými aristokraty (Tiverios 2008, 128). Aby

29

Úrodnost thrácké půdy a existence bohatých nerostných zdrojů na území Trákie byly známé v řeckém světě již před obdobím kolonizace, jak dokazují zmínky u Homéra (Hom. Il. 13.1-16; 10.484).

dále podpořily obchodní aktivity, řecké kolonie zakládaly svá vlastní osídlení, emporia, jejichž primární funkcí bylo zajišťovat obchod s Thráky, případně obstarávat zemědělské produkty či se starat o těžbu nerostných surovin (Tiverios 2008, 86-91). Většinou se tato emporia nacházela v okolí nerostných zdrojů a řek. Nicméně osídlování neprobíhalo pouze na pobřeží, ale máme i archeologické důkazy o vznikajících obchodních stanicích ve vnitrozemí, které umožňovaly přímý kontakt a usnadňovaly obchod s pobřežními oblastmi, např. na řece Hebru ležící emporion Pistiros (Bouzek et al. 1996; 2002; 2007; 2010; 2013; 2016; Bouzek a Domaradzka 2011). Vnitrozemská Thrákie tak díky těmto stanicím snáze získávala předměty řecké provenience, jako např. keramiku, transportní amfory, víno, olej, a to vše pravděpodobně výměnou za nerostné suroviny, jichž byl v Thrákii dostatek.

Povaha kontaktů nově příchozího a původního obyvatelstva se velmi lišila dle konkrétní situace. V souvislosti se zakládáním nových sídlišť a rozvíjením obchodních kontaktů pravděpodobně docházelo i ke sporům o území a životní prostor. Řečtí osadníci se často usazovali v místech již existujících thráckých osídlení, což jistě vyvolávalo nevoli thráckého obyvatelstva. Z řecky psané literatury víme konfliktech mezi Thráky a řeckými kolonizátory z Paru, jak je zmiňuje např. řecký básník Archilochos (Diehls frg. 2, 6 a 51), či o neúspěchu první kolonie v Abdéře způsobeném jak nepřátelsky nalazenými Thráky, tak i nepříznivými zeměpisnými podmínkami a šířením nemocí (Hdt. 1.168; srov. Graham 1992, 46-48; Loukopoulou 1989, 185-190). Na jiných místech dochované archeologické nálezy nicméně dokumentují spíše poklidné soužití, či dokonce ekonomickou kooperaci mezi Thráky a Řeky žijícími na pobřeží (Archibald 1998, 47, 73; Ilieva 2011, 25-43). Epigrafická produkce, která by dokumentovala povahu raných kontaktů mezi Thráky a Řeky, buď vůbec nevznikla, nebo se do dnešní doby nedochovala. Veškeré nápisy pochází až z doby stabilních a fungujících řeckých komunit na thráckém území, tedy z doby několik desítek let od založení kolonií (Loukopoulou 1989, 185-217).

30

1.7.2.1

Geografický rozsah řecké kolonizace

Řecká kolonizace představovala většinou aktivitu jednotlivých obcí, čemuž odpovídá i rozdělení sfér vlivu a silné regionální vazby nově vniklých osídlení. V egejské oblasti docházelo zejména k osídlování z přilehlého Thasu a Samothráké

31

a dále z iónských a aiolských maloasijských obcí. Oproti tomu v oblasti Propontidy a Černého moře zásadní

31

Mezi nejaktivnější kolonizátory v egejské oblasti patřili osadníci z ostrova Paros a Thasos, kteří se zaměřili především na protilehlé thrácké pobřeží v okolí řeky Strýmón, kde se nacházely zdroje nerostných surovin (Zahrnt 2015, 36). Mezi nejvýznamnější thaské kolonie patří Neápolis, Oisímé a Strýmé-Molyvoti, které zajišťovaly jak obchodní výměnu, ale umožňovaly přístup k úrodné thrácké půdě (Tiverios 2008, 80-85).

roli zaujímaly kolonie dórské Megary a iónského Mílétu a Samu.

32

Nejvýznamnějším příkladem maloasijské iónské kolonizace je založení Abdéry na egejském pobřeží poblíž řeky Nestos. Abdéra byla založena zhruba v polovině 7. st. př. n. l. z maloasijských Klazomen. Její obyvatelé se potýkali s odporem místních thráckých kmenů a nemocemi, a kvůli tomu byla Abdéra pravděpodobně opuštěna. O několik desítek let později, zhruba v polovině 6. st. př. n. l. osadníci z Teu místo znovu osídlili a z Abdéry se stalo jedno z nejvýznamnějších ekonomických a kulturních center egejské Thrákie a jeden z prvních producentů nápisů v oblasti (Hdt. 1.168; srov. Isaac 1986, 73-89; Graham 1992, 46-53; Loukopoulou 2004, 872-875; Tiverios 2008, 91-99).

33

Zhruba od r. 540 př. n. l. Abdéra taktéž razila vlastní mince z lokálních zdrojů stříbra, k nimž měla pravděpodobně přístup. Nálezy abdérských mincí v depotech po celém Středomoří a na území Thrákie dosvědčují, že mince byly určeny jak pro dálkový, tak i pro místní obchod (May 1996, 1-2, 16-17, 59-66; Sheedy 2013, 40-41; Paunov 2015, 267). Vzhledem ke svému důležitému postavení v průběhu 5. st. př. n. l. hrála Abdéra poměrně zásadní roli při zprostředkování diplomatických kontaktů mezi Athénami a odryským panovníkem Sitalkem, které vyústily v uzavření spojenectví v roce 431 př. n. l. (Thuc. 2.29; 2.95-101; srov. Janouchová 2013a, 96-97; Sheedy 2013, 46). Abdéra zaujímala důležitou prostředníka roli nejen při zprostředkování diplomatických kontaktů mezi Řeky a Thráky, ale na jejím území a v blízkém okolí docházelo i ke kontaktům běžné populace a prolínání náboženských představ.

34

Neméně významným regionálním centrem iónského původu byla Maróneia, kterou založil v polovině 7. st. př. n. l. Chios, pravděpodobně na místě dřívějšího thráckého osídlení. Maróneia a okolní oblast hory Ismaros se stala známou pro své víno a díky strategicky situovanému přístavu si zajistila výhodné ekonomické postavení a četné obchodní kontakty jak se Středozemím, tak s vnitrozemskými Thráky (Archilochos, Diehl frg. 2; srov. Isaac 1986, 111-115; Tiverios 2008, 99-104).

Území na egejském pobřeží mezi řekami Nestos a Hebros spadalo do sféry vlivu Samothráké, která byla sama pravděpodobně kolonií iónského Samu a neznámého aiolského města. V 6. st. př. n. l. byla na protilehlé thrácké pevnině ze Samothráké založena města

32

Oblast Marmarského moře, též známá jako Propontis, se stala středem zájmu dórské Megary a iónského Samu. Megara založila již v 7. st. př. n. l. města Sélymbrii a Byzantion, která sehrála velmi důležitou roli v kulturním a politickém vývoji dalších století. Samos založil města Perinthos a Bisanthé, která hrála taktéž významnou roli v rámci regionu (Loukopoulou a Lajtar 2004, 912). Oblast západního pobřeží Černého moře se stala středem zájmu zejména iónského Mílétu, který založil např. Apollónii Pontskou či Odéssos, a dále dórské Megary, která založila město Mesámbriá (Avram, Hind a Tsetskhladze 2004, 926).

33

Dle odhadů mohla populace Abdéry dosahovat až 100 000. Jednalo se tak o jedno z největších měst z oblasti egejské Thrákie (Loukopoulou 2004, 873). Dimitri Samsaris (1980, 166-167) řadí Abdéru na stejnou úroveň jako města Amfipolis, Maróneiu, Byzantion, Perinthos a Thasos, tedy s populací o velikosti řádově několika desítek tisíc obyvatel.

34

Příkladem setkávání dvou tradic je kult řeckého Apollóna, který nese místní thrácké přízvisko Derénos. Tento kult je doložen nejen z Abdéry, ale v římské době se dokonce objevil v thráckém vnitrozemí (Graham 1992, 67-68; Janouchová 2016, 93-95).

Drýs a Zóné-Mesámbriá.

35

Mezi Thráky a Řeky v této oblasti docházelo k četným kontaktům, které dle dostupných archeologických pramenů nebyly násilného charakteru a měly za následek jak mísení obyvatelstva a náboženských zvyklostí, ale i například vzájemné ovlivňování technologií zpracování kovu a výroby keramických nádob (Ilieva 2007, 221; 2011, 36-38; Tiverios 2008, 107-118; Kostoglou 2010, 180-185).

Východně od této oblasti ležel aiolský Ainos, který byl pravděpodobně taktéž založen na místě dřívějšího thráckého osídlení. Ainos se nacházel v ústí řeky Hebros, která spojovala egejské pobřeží s thráckým vnitrozemím, a stal se tak ekonomickým a kulturním centrem pro celý region s napojením na thráckou dynastii Odrysů (Isaac 1986, 140-156; Tiverios 2008, 118-120). Dále na východ se nacházela oblast Propontidy s důležitými městy Byzantion a Perinthos. Dórská kolonie Byzantion těžila zejména ze své výhodné pozice, která jí umožňovala kontrolovat bosporskou úžinu, ale i přesto se nevyhnula občasným útokům okolních thráckých kmenů (Isaac 1986, 230-231). V téže oblasti založil iónský Samos na začátku 6. st. př. n. l. na místě existujících thráckých osad kolonie Perinthos a Bisanthé. Z nich zejména Perinthos hrál velmi důležitou roli v pozdějších stoletích, kdy se stal prvním sídlem místodržícího římské provincie Thracia (Isaac 1986, 198-201).

36

Oblast Thráckého Chersonésu byla pro svou strategickou pozici a úrodnou půdu osídlena nejpozději na konci 7. st. př. n. l. aiolskými osadníky. Jména nejvýznamnějších měst z této oblasti jsou Séstos, Alópekonnésos či Madytos (Loukopoulou 2004, 900). V 6. st. př. n. l. se o oblast Thráckého Chersonésu velmi zajímaly Athény, které sem na určitou dobu dosadily vojenské posádky a snažily se jak silou, tak spoluprací s místními thráckými kmeny ovládnout toto strategické území (Loukopoulou 1989, 67-94; Tiverios 2008, 121-124).

Na pobřeží Černého moře založil řecký Mílétos již v 6. st. př. n. l. celou řadu kolonií, z nichž se poměrně záhy stala regionální ekonomická a kulturní centra, jako v případě Apollónie Pontské a později Odéssu. Nejvýznamnější dórskou kolonií v této oblasti se stala Mesámbriá založená Megarou, která zaujímala výsadní postavení ve 3. st. př. n. l.

37

Černomořské kolonie byly pravděpodobně v úzkém kontaktu s Thráky, jak dokládají nejen thrácká jména vyskytující se na pohřebních stélách, ale i epigraficky potvrzené diplomatické kontakty mezi řeckými městy a odryskými aristokraty či přítomnost thrácké keramiky a kovových předmětů thrácké provenience na území řeckých měst.

38

35

Lokalita Mesámbriá, či Mesémbriá se vyskytuje jak na pobřeží Egejského, tak Černého moře. Mesámbriá v egejské oblasti je známá z literárních zdrojů (Hdt. 7.108.2, Steph. Byz. 446.19-21) a bývá ztotožňována s další lokalitou Zóné, Orthagoria, či Drýs (Loukopoulou 2004, 880). Lokalita Mesámbriá z oblasti Černého moře je taktéž známá z literárních zdrojů (Hdt. 4.93, 6.33.2) a dnes se nachází pod moderním městem Nesebar v Bulharsku.

36

Isaac 1986, 205: ve 3. či 4. st. n. l. byl Perinthos přejmenován na Hérakleiu. V epigrafických pramenech se vyskytují obě dvě jména, a proto se držím pojmenování Perinthos (Hérakleia), a od konce 3. st. n. l. Hérakleia (Perinthos).

37

O thráckém původu Mesámbrie svědčí přípona -bria, označujícící osídlení v thráčtině (Venedikov 1977, 76).

38

Náboženství a kulty v černomořských koloniích do velké míry vycházely z thráckých vzorů, nicméně první doklady o tomto náboženském synkretismu máme až z hellénismu a římské doby (Isaac 1986, 241-257).

Povaha kontaktů mezi Řeky a Thráky záležela vždy na konkrétní situaci a rozhodně nelze z dochovaných materiálních dokladů vyvozovat, že Thrákové k příchozím Řekům zaujímali automaticky nepřátelský postoj, jak by mohly naznačovat literární zmínky u básníka Archilocha.

39

Prvotní kontakty mohly být nepřátelské, zejména proto, že Řekové se většinou snažili založit kolonii v místě existujícího thráckého osídlení. Pravděpodobně také docházelo ke konfliktům o vlastnictví zemědělské půdy a zdrojů nerostných surovin, což je však velmi špatně doložitelné v materiálních pramenech. Pokud jde o období následující po primární kolonizaci, archeologické studie keramické a metalurgické produkce napovídají, že se vzájemné kontakty Řeků a Thráků nesly v duchu ekonomické spolupráce a relativně poklidného soužití, alespoň v nejbližším okolí řeckých měst na pobřeží (Ilieva 2007, 221; 2011, 36-38; Kostoglou 2010, 180-185).

39

Zejména Diehls frg. 2, 6 a 51.

30

Podrobněji v kapitole ??.

1.7.3

Peršané a vznik dynastie Odrysů

V 6. a 5. st. př. n. l. se část Thrákie na několik desítek let stala na součástí perské říše (Archibald 1998, 79-90; Boteva 2011, 738-749).

40

Bohužel nemáme přesné informace o tom, zda Peršané ovládli celou Thrákii a jakým způsobem řídili ovládnuté území (Zahrnt 2015, 38).

41

Hérodotos dokládá rozdělení ovládnutého území do několika oblastí, které byly spravovány ustanovenými místodržícími (Hdt. 7.106).

Perská přítomnost se projevila na proměňující se materiální kultuře a zvyklostech: Zofia Archibald navrhuje, že právě vliv Peršanů mohl být hlavní příčinou objevení tzv. mincí thráckých králů na počátku 5. st. př. n. l. (1998, 89-90). S obdobím perské nadvlády se taktéž spojuje zavádění nových technologií zpracování kovu a následné rozšíření luxusních nádob z drahých kovů. Ty se mnohdy staly součástí pohřební výbavy thrácké aristokracie v 5. a 4. st. př. n. l. a některé z nádob nesly nápisy odkazující na majitele (Archibald 1998, 85; Theodossiev 2011, 6; Loukopoulou 2008, 148).

42

Peršané měli dále vliv na zvyky spojené s vytvářením nápisů a předmětů nesoucí nápisy. Jak se dozvídáme z Hérodotova vyprávění, Peršané na území Thrákie vztyčili několik mramorových stél, a ač se dochovaly starší nápisy přímo z řeckých měst na pobřeží Thrákie, Hérodotův popis tak představuje první reflexi epigrafické aktivity na území Thrákie, která paradoxně pouka

40

První zmínky o perské přítomnosti v Thrákii pocházejí z doby Dáreiova tažení proti Skýthům v roce 513 př. n. l. (Hdt. 4.83ff; 5.1-5.2). Po řecko-perských válkách byli Peršané postupně z Thrákie vytlačováni a poslední doklady o jejich přítomnosti pocházejí z území Thráckého Chersonésu z poloviny šedesátých let 5. st. př. n. l. (Plut. Kim. 14.1).

41

Tj. zda se jednalo o satrapii v pravém slova smyslu.

42

K jednotlivým nádobám v kapitole 6 v sekcích věnovaným nápisům datovaných do 5. a 4. st. př. n. l.

zuje ininiciativu.

43

Překvapivé je, že iniciátory vztyčení stél byli v tomto případě Peršané, a nikoliv Řekové, avšak i přesto dle slov Hérodota nechal perský panovník Dáreios vztyčit jednu ze stél psanou v řečtině, aby textu rozumělo i místní obyvatelstvo.

Po vyhnání Peršanů z oblasti se většina řeckých měst na pobřeží egejského moře připojila k athénskému námořnímu spolku, kam začala přispívat nemalou měrou. Podíl měst z thrácké oblasti činil zhruba jednu čtvrtinu všech příjmů spolku (Meritt, Wade-Gery a McGregor 1950, 52-57). Vzhledem ke strategické pozici a bohatství zdrojů nerostných surovin se o oblast severní Egejdy Athény začaly zajímat v prvních letech po vyhnání Peršanů z oblasti. Ekonomické a politické zájmy Athén v oblasti Thrákie vyústily nejen umístěním vojenských posádek na Thráckém Chersonésu, ale i opakovanou snahou založit vlastní kolonii na území egejské Thrákie. Zakládání nových kolonií v případě Brey či Amfipole narazilo na odpor místních obyvatel a bylo ztíženo probíhajícími konflikty znepřátelených řeckých obcí (IG I

3

1, 46; Thuc. 1.98, 1.100, 4.102; srov. Meiggs 1972, 158-159, 195).

Téměř současně s ústupem perské nadvlády se zhruba před polovinou 5. st. př. n. l. na jihovýchodě Thrákie v okolí řek Hebros a Tonzos objevila první autonomní politická organizace, známá z řeckých historických pramenů jako odryský stát, či království.

44

Odrysové si v průběhu 5. st. př. n. l. vybudovali takovou pozici, že se stali nejen spojenci Athén, ale dokonce si mohli dovolit od řeckých měst na thráckém pobřeží vybírat pravidelné peněžní i nepeněžní dávky ve výši až 800 talentů (Thuc. 2.29, 2.97; srov. Archibald 1998, 145). Tyto platby mohly sloužit výměnou za ochranu řeckých měst na pobřeží i ve vnitrozemí, či jako jistá forma cla, poplatek za možnost obchodovat s thráckým vnitrozemím (Zahrnt 2015, 42).

Mezi nejznámější panovníky patří Sitalkés, za jehož vlády došlo jak k ekonomické, tak územní expanzi odryské říše. V roce 431 př. n. l. dokonce uzavřel spojeneckou smlouvu s Athénami, kterou stvrdil významnou pozici odryského území (Thuc. 2.29; srov. Archibald 1998, 118-120; Zahrnt 2015, 41-42). Jak víme z literárních pramenů, okolo r. 400 př. n. l. si odryský panovník Seuthés II. najal do svých služeb historika Xenofónta a další řecké

43

Jednalo se o dvě stély s asyrským a řeckým písmem, zaznamenávající členy Dáreiovy výpravy, umístěné na evropské straně Bosporu a u pramenů řeky Teáru ve vnitrozemské Thrákii (Hdt. 4.87, 4.91). Hérodotos rovněž popisuje, že Byzantští si dvě zmíněné stély z Bosporu odvezli a sekundárně je použili v chrámě Artemidy Orthósie.

44

Zofia Archibald (1998, 93) tvrdí, že se jednalo o stát se všemi jeho atributy: existovala zde společenská stratifikace, aristokracie ve svých rukách soustředila veškerou politickou moc a kontrolu nad přerozdělováním prostředků, docházelo zde k specializaci činností, ke stavbám výstavných rezidencí a monumentálních pohřebních mohyl a v omezené míře se zde vyskytovaly i písemné památky. Dle dostupných výsledků archeologických pozemních sběrů z nedávné doby je však spíše pravděpodobné, že se jednalo o mezistupeň mezi kmenovým uspořádáním a raným státem, kde velkou roli hrála rodově uspořádaná aristokracie a specializace práce byla spíše záležitostí přítomnosti cizích umělců a specialistů, než reflexe skutečné stratifikace odryské společnosti a existence institucionální organizace dlouhodobého charakteru (Sobotkova 2013, 133-142; Sobotkova a Ross 2015, 5-8).

žoldnéře, aby mu pomohli získat zpět území a výsadní pozici v rámci odryské aristokracie (Xen. Anab. 7.1.5-7.1.14; srov. Zahrnt 2015, 43). Odrysové si udrželi výsadní pozici i po konci peloponnéské války a v první polovině 4. st. př. n. l., kdy i nadále vystupovali jako mocní spojenci Athén a okolních kmenů. V roce 383 př. n. l. se k moci dostal panovník Kotys I., který odryskou říši upevnil obratnou diplomatickou politikou. Pravděpodobně kvůli narůstající politické moci Odrysů byl v roce 359 př. n. l. zavražděn a území kmene Odrysů se rozpadlo na několik menších částí a fakticky tak ztratilo svou výsadní pozici a stabilitu (Dem. 23.8; srov. Archibald 1998, 218-222; Zahrnt 2015, 44-45). Cesta do Thrákie se tak uvolnila Athénám, ale současně i nejbližšímu rivalovi a sousedovi, Makedonii.

1.7.4

Makedonská kolonizace a období hellénismu

Již před polovinou 4. st. př. n. l. Filip II. Makedonský podnikl několik výprav na pobřeží egejské Thrákie, kde ovládl řecká města, zmocnil se zdrojů nerostných surovin a umístil zde vojenské posádky. O několik let později se vypravil do vnitrozemí Thrákie, aby si podrobil nebezpečné a výbojné thrácké kmeny a zabezpečil oblast bezprostředně sousedící s Makedonií (Worthington 2015, 76). Filip tak využil ve svůj prospěch nejednotnosti thráckých kmenů, k níž došlo po smrti Kotya I. a nakonec se v roce 340 př. n. l. zmocnil větší části území vnitrozemské a pobřežní Thrákie.

45

Thrákie se tak stala nedílnou součástí pozdější makedonské říše a odryští králové byli dočasně poraženi. Bohužel nemáme přesné informace o rozsahu makedonské moci v Thrákii, ale předpokládá se, že zhruba od roku 340 př. n. l. většina území plně spadala pod makedonskou administrativu, systém výběru daní a docházelo i k verbování thrácké populace do makedonské armády. Na území dohlížel ustanovený makedonský vojevůdce (stratégos; D. S. 17.62.5; Arr. Anab. 1.25.2; srov. Archibald 1998, 231-239; Delev 2015, 49-53; Worthington 2015, 76).

Během pobytu v thráckém vnitrozemí Filip II. založil několik vojensky zaměřených osídlení na místě existujících thráckých sídlišť (Dem. 8.44; 10.15). Tato místa se postupem času rozrostla na sídla městského charakteru, jak je patrné na příkladě Kabylé nebo původní thráckého sídla Pulpudeva, která je na Filippovu počest v této době přejmenována na Filippopolis, tedy Filippovo město. Podobným způsobem vznikla i Hérakleia Sintská na řece Strýmón, kdy se původně obchodní osada s vojenskou posádkou rozrostla až do podoby hellénistického města (Nankov 2015a, 26-27). V těchto prvních sídlech městského charakteru v thráckém vnitrozemí spolu pravděpodobně žili jak nově příchozí Makedonci, tak původní Thrákové. Jedinečný charakter těchto míst umožnil setkávání několika kultur

45

Makedonci podnikli výpravy nejen proti Odrysům, ale i proti Bessům či Maidům v údolí Strýmónu a nějakou dobu neúspěšně obléhali Perinthos a Byzantion a válčili s kmenem Triballů.

na každodenní bázi, což mělo za následek i rozšíření epigrafické produkce do thráckého vnitrozemí.

Z literárních zdrojů víme o několika pokusech o osamostatnění se z řad makedonských vojevůdců, které však byly vesměs potlačeny (tzv. Memnónova revolta v roce 331/0 př. n. l., D. S. 17.62-63). Nicméně ani thráčtí aristokraté se nehodlali smířit s makedonskou nadvládou a docházelo ke konfliktům mezi Makedonci a Odrysy. Příkladem thráckého odboje je konflikt mezi makedonským místodržícím makedonského původu Lýsimachem a thráckým kmenovým vůdcem Seuthem III., který pravděpodobně vyústil v určitou nezávislost Seuthova postavení (D. S. 18.14.2-4; srov. Tacheva 2000, 12-15; Delev 2015a, 53-55).

46

Odryský panovník Seuthés III., který žil na přelomu 4. a 3. st. př. n. l., je známý především díky objevu výstavné rezidence na řece Tonzos, která nesla jeho jméno, Seuthopolis, a díky objevu monumentálních mohylových hrobek v Kazanlackém údolí, patřících Seuthovi a jeho rodině (Dimitrov, Čičikova a Alexieva 1978; Dimitrova 2015; Delev 2015a, 53-54; Tzochev 2016, 779-783). Dle nalezeného archeologického a epigrafického materiálu se zdá, že Seuthopolis byla osídlena jak thráckým, tak řeckým či makedonským obyvatelstvem, které se po dobu existence rezidence podílelo na vzniku unikátní kombinace kultur a zvyklostí. Seuthopolis, ač se nachází uprostřed thráckého vnitrozemí, nesla všechny charakteristiky typické pro hellénistická sídla tehdejší doby, počínaje užitou architekturou s domy typu pastas a prostas, nalezenou keramikou řeckého a místního původu, precizně zhotovenou toreutikou, sochařskou a dekorativní výzdobou a zejména unikátními epigrafickými nálezy (Tacheva 2000, 25-35). Krátký časový horizont existence Seuthopole nicméně potvrzuje, že tamní unikátní společnost plně závisela na osobě panovníka Seutha III. a po jeho smrti na počátku 3. st. př. n. l. došlo k poměrně rychlému úpadku aktivit, vymizení jak materiální, tak epigrafické produkce a zániku tohoto jedinečného příkladu hellénistické kultury v samém středu thráckého území (Nankov 2012, 120; Janouchová 2018, v tisku).

Po smrti Alexandra Velikého a zejména ve 3. st. př. n. l. byla Thrákie svědkem válečných konfliktů diadochů, kteří se snažili ovládnout tuto významnou spojnici mezi Evropou a Asií. Asi nejvýznamnějším byl konflikt mezi Lýsimachem, původně místodržícím v Thrákii, který se později stal vládcem evropské části makedonské říše a králem Thrákie, a Seleukem I. Lýsimachos v roce 281 př. n. l. nakonec Seleukovi podlehl a Thrákie se stala součástí seleukovské říše (Samsaris 1980, 33-34). V následujících letech pokračovaly kon

46

Lýsimachos nicméně i přes Seuthovo nezávislé postavení ovládal velkou část Thrákie a na Thráckém Chersonésu založil město Lýsimacheia (Jones 1971, 5). Bohužel se dochovalo jen velmi málo informací o povaze tehdejšího politického uspořádání a rozložení moci, nicméně dle existence staveb jako je Seuthopolis je možné soudit, že Seuthés si byl schopen minimálně na několik desetiletí zajistit minimálně semi- autonomní pozici.

flikty následovnických rodů, které z větší či menší části zahrnovaly i území Thrákie. Z této doby pocházejí mince seleukovských panovníků ražené na území Thrákie, např. stříbrné mince z Kabylé, ale i drobné seleukovské mince nesoucí kontramarky Kabylé, určené pro lokální trh (Draganov 1991, 198-208; Draganov 1993, 87-99). Řecká města na pobřeží se v polovině 3. st. př. n. l. dostala do vlivu Ptolemaiovců, což vysvětluje výskyt původně egyptských božstev a motivů ve figurálním umění a na nápisech (Delev 2015b, 61).

47

V průběhu 3. st. př. n. l. do Thrákie v několika vlnách vpadly keltské kmeny, což s sebou neslo významné změny ve fungování mnoha významných osídlení či dokonce jejich zánik, jako v případě Seuthopole, či emporia Pistiros. Keltové se na území Thrákie na určitou dobu usadili, a dokonce si postavili nové hlavní město Tylis, které existovalo až do roku 213 př. n. l. (Theodossiev 2011, 15). Přítomnost Keltů měla vliv na thrácké umění, zejména na toreutiku, kde je možné sledovat výskyt nových motivů, ale i technologií. Keltové dokonce razili vlastní mince a využívali k tomu již existující infrastrukturu, čehož jsou důkazem např. mince keltského panovníka z Kabylé, Mesámbrie či Odéssu (Draganov 1993, 107).

Nedostatek pramenů neumožňuje podrobně rekonstruovat následující vývoj, a ve výkladu zůstává mnoho bílých míst. Thrákie zůstala ve sféře vlivu Makedonie až do poloviny 2. st. př. n. l. I nadále docházelo k politickým konfliktům na území Thrákie a ve větší míře zde operovaly makedonské armády, nicméně administrativa pravděpodobně fungovala bez větších změn. Během 2. st. př. n. l. se začal pomalu stupňovat politický vliv Říma na dění v Thrákii, který se zintenzivnil po roce 148-146 př. n. l., kdy došlo k ovládnutí Makedonie Římem (Eckstein 2010, 248). Thráčtí Odrysové využili situace a stali se spojenci a podporovatelé Říma (T. Liv. 45.42.6-12; srov. Delev 2015b, 63-68). Řecká města na pobřeží v této době z části spadala pod římskou provincii Macedonia, stejně tak jako vnitrozemská Hérakleia Sintská, a z části si udržela autonomní pozici, jako např. Abdéra, Maróneia a Ainos (T. Liv. 45.29.5-7).

48

Byzantion v roce 148 př. n. l. uzavřel spojeneckou smlouvu, což vedlo k nárůstu politické moci Říma v regionu a zároveň i rozvoji Byzantia (Tac. Ann. 12.62-63; srov. Jones 1971, 7). Římská přítomnost v regionu byla patrná zejména podél cesty Via Egnatia, která spojovala oblast západního a východního balkánského poloostrova. Oblast Thráckého Chersonésu v té době spadala pod pergamské království a byla spravována vojenskými veliteli (stratégy), jak dokazují dochované nápisy (Delev 2015b, 68). Se zánikem pergamského království se v r. 133 př. n. l. Thrácký Chersonésos stal součástí římské provincie Asia. V první polovině 1. st. př. n. l. se část Thráků a řeckých měst přidala na stranu pontského krále Mithridata VI., což mělo za následek římské vojenské akce na

47

Jones 1971, 6: Pod vliv Ptolemaiovců se dostal Ainos, Maróneia a část Chersonésu s Lýsimacheiou.

48

Jones 1971, 7: města Ainos a Maróneia spolu s pobřežními oblastmi se opět stala součástí Makedonie. V roce 168 př. n. l. se obě města stala autonomními politickými autoritami.

území Thrákie ve snaze zajistit stabilitu v oblasti a eliminovat případný odpor místních kmenů (Lozanov 2015, 76-77). V této době se tak vytvořil prostor pro iniciativní jedince z řad thrácké aristokracie, kteří za svou podporu Říma získali výsadní postavení.

1.7.5

Období vazalských králů

V 1. st. př. n. l. se prosadilo několik thráckých aristokratických dynastií, které získaly své postavení zejména spoluprací s Římem a došlo k vytvoření tzv. vazalských království, podobně jako např. v oblasti Británie či Judeje. Thrákové poskytovali Římu zejména vojenskou a materiální pomoc a výměnou se jim dostalo relativní autonomie a osobních výhod.

49

Mezi nejvýznamnější kmeny této doby patří Odrysové, Sapaiové a Astové (Lozanov 2015, 78).

Odryští králové byli u moci přibližně do poloviny 1. st. př. n. l. a z historických pramenů víme, že po roce 42 př. n. l. thrácký Rhéskúporis I. založil sapajskou dynastii se sídlem v Bizyi v jihovýchodní Thrákii a vládl v letech 48 - 41 př. n. l. (Strabo 7, frg. 47; 12.3.29; srov. Jones 1971, 9-10; Manov 2002, 627-631). Bezprostředně po něm není následnická linie zcela jasná, nicméně se sapajští králové udrželi u moci až do r. 46 n. l.

50

Posledním thráckým králem se stal Rhoimétalkás III., který vládl v letech 38 až 46 n. l. Ač byla dynastie Sapaiů teoreticky nezávislá, v praxi se jednalo o panovníky dosazené k moci Římem, který sledoval své vlastní mocenské zájmy. Z epigrafických a literárních zdrojů víme, že území Thrákie bylo rozděleno na samosprávní jednotky, tzv. stratégie, které spravovali stratégové, původem thráčtí aristokraté, či loajální Řekové. Rozdělení do stratégií mělo primárně usnadňovat administrativu a sloužilo i pro zvýšení vojenské kontroly území či verbování jednotek (Lozanov 2015, 78-79). Za vlády sapajské dynastie mnoho thráckých mužů vstoupilo do římské armády jako příslušníci pomocných jednotek (Tac. Ann. 4.47). Nejenže Thrákové v této době sloužili v římské armádě, ale římská armáda operovala na území Thrákie.

51

Postupný nárůst moci Říma měl za následek transformaci vazalských království do podoby římské provincie. Sever území okolo řeky Istros se stal součástí římské říše pravděpodobně okolo r. 15. n. l. jako provincie Moesia Inferior. O 30 let později po smrti Rhoimétalka

49

David Braund (1984, 23-29) uvádí, že vazalští králové často obdrželi jak římské občanství a jiné posty, za které byli ochotni zaplatit nemalé finanční částky. Spolu s poctami často dostávali i luxusní dary, jako oděvy a znaky moci, které zvyšovaly jejich společenskou prestiž a upevňovaly postavení krále.

50

Lozanov 2015, (78-80); Manov 2002 (627-631): přesné roky vlády jednotlivých králů jsou i nadále předmětem akademické debaty. Z literárních pramenů známe jména a přibližnou dobu vlády následujících panovníků: Rhéskúporis I (48-42 př. n. l.), Kotys (42-18? př. n. l.), Rhéskúporis II. (18-13? př. n. l.), Rhoimétalkás I. (13 př. n. l. - 11 n. l.), Kotys (12-19 n. l.), Rhoimétalkás II. (18-38 n. l.) a Rhoimétalkás III (38-45 či 46 n. l.).

51

Z literárních pramenů se dozvídáme, že místodržící v Makedonii Marcus Lucullus v roce 72/1 př. n. l. porazil kmen Bessů a dobyl nejen Kabylé, ale zmocnil se i měst na pobřeží Černého moře a založil zde vojenské posádky (Eutrop. Breviarium 6.10).

III. v roce 45 či 46 n. l. Řím využil příležitosti a chaosem zmítané území vnitrozemské Thrákie přeměnil na provincii Thracia, která od té doby plně spadala pod autoritu římského císaře (Lozanov 2015, 76-80).

1.7.6

Římské provincie Thracia a Moesia Inferior

Bezprostředně po vzniku nových provincií Moesia Inferior a Thracia nedošlo k zásadním proměnám společenského uspořádání a administrativy, ale spíše došlo k navázání na již existující infrastrukturu vytvořenou vazalskými panovníky. Systém stratégií přetrval pravděpodobně až do začátku 2. st. n. l. a výsadní pozici si udržovala i nadále thrácká aristokracie, která se dokázala adaptovat na nové podmínky.

52

Odměnou za jejich loajální služby bylo udělení římského občanství a vysoká pozice v provinciálním aparátu (Lozanov 2015, 80-82). Některá z řeckých měst si udržela nezávislost na systému stratégií a pravděpodobně si uchovala politickou a ekonomickou autonomii. Plinius zmiňuje specificky Abdéru, Maróneiu, Ainos a Byzantion (Plin. H. N. 4.42-43). Anchialos a Perinthos se stala hlavními městy stratégií, ale byla jim ponechána určitá autonomie (Jones 1971, 15).

Provincie Thracia byla územím bez trvale usídlené legie (provincia inermis) a existovalo zde pouze několik pravidelných jednotek, skládajících se mimo jiné i z místního obyvatelstva, jako jednotky usídlené v Kabylé či Germaneii. Oproti tomu Moesia Inferior byla provincií se silnou vojenskou přítomností, zejména podél řeky Dunaje, kde byla vytvořena soustava vojenských táborů a opevnění, což mělo vliv i na civilní obyvatelstvo (Haynes 2011, 7-9; Lozanov 2015, 80-82).

Předpokládá se také, že Thrákové se aktivně účastnili služby v římské armádě již v průběhu 1. st. př. n. l. a jejich nábor měl mít na starosti stratégos, který jednak znal nejlépe místní poměry, ale zároveň prokázal svou věrnost Římu (Lozanov 2015, 79-81). Z literárních a epigrafických pramenů pocházejících z celé římské říše víme, že již v 1. st. n. l. existovaly pomocné vojenské jednotky (auxilia), které nesly ve jméně thrácký původ. Tyto vojenské jednotky se skládaly jak z jezdců (alae), tak z pěšího vojska (cohortes) a sloužily po celém území římské říše (Jarrett 1969, 215). Jména pomocných jednotek nesla typicky odkaz na thrácký původ, např. alae Thracorum, či alae Bessorum.

53

Thrákové se stali jedním z nejpočetnějších etnik římské armády a po odsloužení 25 let vojenské služby se

52

Role stratégií zůstala pravděpodobně stejná, avšak s postupem času se snižoval jejich počet z původních 50 na 14 (Plin. H. N. 4.11.40; Ptolem. Geogr. 3.11.6; srov. Jones 1971, 10-15).

53

Jednotné pojmenování jednotek za použití jména kmene Bessů bylo využíváno nikoliv proto, že by všichni členové jednotky pocházeli z kmene Bessů, ale jako zástupné pojmenování poukazující na původ vojáků v obecné rovině. Tento jev byl součástí verbovací strategie římských pomocných jednotek a je pozorovatelný i na jiných místech římského impéria, jako např. v Batávii (Derks 2009, 239-270). Thrákové naverbovaní do římské armády byli zařazeni do jednotky, která tak primárně nemusela odpovídat jejich kmenové příslušnosti, ale v očích římské administrativy byl zvolen jeden kmen, podle nějž se jednotky jmenovaly. Thrákové byli nuceni se vstupem do římského vojska adoptovat novou identitu, která se zcela nemusela shodovat s jejich původem. Jak je ale patrné z dochovaných nápisů a vojenských diplomů, Thrákové však na svůj původ nezanevřeli zcela a na vojenských diplomech často uvádí jednak svůj etnický původ, ale i konkrétní obci či vesnici, z níž pocházejí, což spolu s uchováním thráckých osobních jmen poukazuje na silný tradicionalismus a na vědomí vlastní identity (Dana 2013, 246).

často vraceli jako veteráni zpět do vlasti, zakládali nová sídliště a podíleli se na správě provincie. Ke konci 1. st. n. l. byla zakládána nová města, kde byli umísťováni veteráni římské armády, jako např. Colonia Flavia Pacis Deultensium, známá jako Deultum, či Colonia Claudia Aprensis, známá jako Apros (Lozanov 2015, 85). Veteráni tak měli zajišťovat bezpečí v nejbližším okolí strategicky umístěných měst výměnou za pozemky. Tento trend byl ještě patrnější severně od pohoří Haimos v Moesii Inferior, kde v okolí vojenských táborů vznikala civilní osídlení, která zásobovala početné římské vojsko. Ve stejné době se zde rozvinul systém vill, tedy venkovských usedlostí zaměřených primárně na zemědělskou produkci, kde běžně docházelo ke kontaktu s místním obyvatelstvem.

1.7.7

Společenské reformy 2. st. n. l.

Na začátku 2. st. n. l. za vlády Trajána a Hadriána došlo k poměrně zásadním reformám provinciální administrativy v Thrákii, které měly vliv na celou společnost. Nejen, že došlo ke změně statutu provincie na tzv. prétoriánskou provincii, ale i k organizačním změnám, které vedly k posílení politické moci místní samosprávy. Důsledkem reforem došlo ve 2. st. n. l. k zintenzivnění stavební aktivity, zakládání nových měst či rozšiřování starších osídlení a výstavbě veřejné infrastruktury, jako např. lázní, akvaduktů, divadel či silnic.

54

Stejně tak narostl význam městských samospráv, jimž bylo uděleno více pravomocí na úkor aristokracie. V Thrákii, ale např. i v sousední Bíthýnii, se setkáváme s novou společenskou skupinou městských elit, které pocházely z místního prostředí, avšak dokázaly se plně adaptovat na novou společenskou strukturu (Fernoux 2004, 415-511). V této době také vznikaly nové úřady a politická uskupení, jako např. koinon tón Thraikón, což bylo uskupení vnitrozemských měst se sídlem ve Filippopoli (Lozanov 2015, 82-83).

Sídlo místodržícího se přesunulo z Perinthu na pobřeží do vnitrozemské Filippopole. Původně řecká města na pobřeží postupně ztrácela svůj autonomní status a stávala se součástí římské říše, a to včetně povinnosti platit daně. Města razila vlastní mince s vyobrazením císaře na aversu a charakteristickým symbolem daného města na reversu. Města byla navzájem propojena sítí silnic, které primárně sloužily pro přesuny armády. Na stavbě a údržbě silnic se podílela ta města, na jejichž území se silnice nacházely (Madzharov 2009, 29-30). Od konce 2. st. n. l. vznikaly podél silnic stanice, které zajišťovaly

54

Jména nově vzniklých či obnovených měst dokazují šíři těchto stavebních aktivit: Augusta Traiana, Trainúpolis, Hadriánúpolis, Plotinúpolis, Ulpia Nicopolis ad Istrum, Ulpia Nicopolis ad Nestum, Ulpia Marcianopolis (Jones 1971, 18-19).

bezpečnost a zásobování. K tomuto účelu byla ve vnitrozemí stavěna emporia, jejichž hlavním úkolem bylo zprostředkování obchodu mezi zemědělsky zaměřeným venkovem a městskými centry ve větší míře než byl s to obsáhnout systém vill (Lozanov 2015, 84-85).

55

Od 2. st. n. l. mohlo thrácké obyvatelstvo sloužit nejen v pomocných vojenských jednotkách, ale vstupovat i do legií, což dosvědčují epigrafické památky z celého území římské říše (Samsaris 1980, 38-39). V průběhu 2. st. n. l. také došlo k výraznějšímu přesunu obyvatelstva z oblasti Bíthýnie do vnitrozemské Thrákie, jak dosvědčují mnohé nápisy a monumenty. To mělo za následek i proměny nejen ve složení obyvatelstva ale i nárůst počtu nových kultů východní provenience (Delchev 2013, 15-19; Raycheva a Delchev 2016; Lozanov 2015, 82; Tacheva-Hitova 1983).

55

Příkladem může být např. emporion Pizos, či Discoduraterae, o nichž podobněji pojednávám v kapitole ??.

1.7.8

Krize 3. a 4. st. n. l. a transformace společnosti

Ve 3. st. n. l. musela římská říše čelit nájezdům nepřátelských kmenů a nejinak tomu bylo i v Thrákii, která byla v druhé polovině století opakovaně postižena nájezdy Gótů. Za císaře Aureliána docházelo k poničení měst a infrastruktury, vyvrcholila vleklá ekonomická krize a došlo ke snížení počtu obyvatelstva. Zásluhou reforem a posílení vojenské přítomnosti na severních hranicích došlo k určitému oživení na konci 3. st. n. l., nicméně i přes tato opatření nájezdy Gótů probíhaly i v následujících staletích (Velkov 1977, 21-29; Poulter 2007, 29-36).

Koncem 3. st. n. l. za císaře Aureliána, ale zejména později za Diokleciána a Konstantina byly provedeny reformy uspořádání římské říše a tyto změny se nevyhnuly ani Thrákii. Území Thrákie spadalo jednak pod nově vytvořenou diecézi Thracia a severovýchodní Thrákie s okolím města Serdica pod diecézi Moesia a od 4. st. n. l. pod diecézi Dacia.

56

Hlavním městem říše se v roce 330 n. l. stala Konstantinopol, bývalé Byzantion, což Thrákii posunulo z okrajové části římského impéria rovnou do jejího středu. S přesunutím hlavního města souvisí i zvýšení stavebních aktivit a udržování rozsáhlé sítě silnic, které sloužily k přepravě zboží, ale zejména vojsk (Madzharov 2009, 63-65). Vojenské velení mělo propracovanou hierarchii, rozdělenou dle zeměpisného principu na jednotlivé regiony. Většina armádních jednotek byla umístěna podél Dunaje a také ve městech na pobřeží, avšak vojenské tábory se nacházely i ve vnitrozemí, ovšem v menším počtu (Velkov 1977, 63-68).

56

Diecéze Thracia se dále dělila na šest provincií, z nichž každá měla své hlavní město: Europa s hl. m. Eudoxiopolí, dříve Sélymbrií, Rhodope s Ainem, Haemimontus s Hadriánopolí, Moesia Inferior s Marcianopolí, Scythia Minor s Tomidou a Thracia s Filippopolí (Velkov 1977, 61-62). Hlavou diecéze Thracia se stal pověřený vicarius Thraciae se sídlem v Konstantinopoli, který měl na starosti zejména civilní správu Thrákie.

Již v průběhu 3. a zejména na počátku 4. st. n. l. začíná veřejný život ovlivňovat rostoucí oblíbenost křesťanství. Nejvýznamnější křesťanské komunity byly ve Filippopoli, Konstantinopoli (býv. Byzantiu), Hérakleii (býv. Perinthu), Traianúpoli, Augustě Traianě a Odéssu. V Konstantinopoli bylo sídlo arcibiskupa a biskupství byla ve většině velkých městských center. Z tohoto důvodu docházelo k šíření křesťanské víry rychleji ve městech, než na thráckém venkově (Dumanov 2015, 92-94). V této době dochází také na okrajích měst ke stavbě kostelů a bazilik, zatímco na venkově se křesťanská architektura prosazuje až na počátku 6. st. n. l.

Byrokratický aparát koncem 3. st. n. l. a zejména v průběhu 4. st. n. l. narostl a stal se poměrně nákladným na udržování, což vyústilo v růst daňových povinností jednotlivých měst. V provinciích měli největší moc místodržící, kteří zpravidla sídlili v hlavním městě a obklopovali se početným úřednickým aparátem. Důležitým orgánem se staly městské sněmy (concilium, koinon) se zástupci městských samospráv, kde se projednávaly otázky regionálního charakteru bezprostředně spojené s chodem provincie. Postupem času tyto sněmy nabyly důležitosti a staly se prostředníkem mezi samosprávou jednotlivých měst a autoritou císaře. Menší osídlení typu vesnice či venkovské usedlosti administrativně a fiskálně spadala pod autoritu města, na jehož území se nacházela. V této době také dochází k přerozdělení půdy: území měst se zmenšují, a naopak se zvětšují soukromé pozemky bohatých jednotlivců či území patřící církvi a armádě (Velkov 1977, 70-76). Tento trend omezení autority měst a nárůst moci bohatých soukromých osob, biskupů a vysokých vojenských úředníků je patrný již od 4. st. n. l. a trvá i v následujících stoletích. Vytváří se tak nová elitní vrstva, která disponuje mocí a ekonomickým kapitálem. Na této relativně malé skupině lidí nicméně leží i většinová daňová povinnost, která se s rostoucími náklady na udržení byrokratického aparátu a armády neustále zvyšovala, což vedlo k prohlubování ekonomické krize (Poulter 2007, 15-16; Dumanov 2015, 100).

Nájezdy Ostrogótů a Vizigótů na severní hranicích Thrákie pokračují i v průběhu 4. st. n. l. V roce 376 n. l. se dokonce část Vizigótů usídlila na území Thrákie, a to se svolením císaře Valenta za podmínek, že budou dodržovat římské právo a vyznávat křesťanskou víru. V té době však došlo i k příchodu dalších kmenů, což vyvolalo poměrně dramatický konflikt, v němž se místní venkovské obyvatelstvo postavilo na stranu Gótů a společně porazili římské vojsko v bitvě u Marcianopole a v roce 378 n. l. u Hadriánopole (Velkov 1977, 34-35). Tato porážka měla za následek destabilizaci regionu, přerušení dosavadních pořádků a ekonomickou krizi, způsobenou vleklými kampaněmi a drancováním země.

V polovině 5. st. n. l. došlo k ještě ničivějším nájezdům Ostrogótů a Hunů, které měly za důsledek pokračující ekonomický a společenský propad. To mělo za následek nejen omezení zemědělské a řemeslné produkce, ale především i pokles počtu obyvatel. Na přelomu 5. a 6. st. n. l. byla Thrákie napadena kmeny Bulharů, což vedlo k pokračují ekonomické a demografické krizi, zániku sídel a celkové transformaci společnosti směrem k decentralizované vládě lokálních center (Dumanov 2015, 98-99). Tato nová centra byla menší, avšak silně opevněná a sloužila jako refugium pro okolní obyvatelstvo. Panovníci se snažili za velkých finančních nákladů udržet dunajské hranice, což však ještě více prohlubovalo ekonomickou krizi. Završením byly pak nájezdy Avarů v průběhu 6. st. n. l., vedoucí k rozpadu společenského pořádku a politické autority ve formě státu a k novému uspořádání a pozdějšímu vytvoření bulharského království (Velkov 1977, 40-59).

1.7.9

Thrákie v průběhu dějin: shrnutí

Oblast Thrákie představovala důležitou spojnici mezi západem a východem, kde se střetávaly mocenské zájmy všech velmocí a v antice byla tato oblast svědkem mnohých historických zvratů. Politická intervence Řeků, Makedonců ale i Římanů s sebou však nesla i kulturní společenské změny, které měly dlouhodobé důsledky na obyvatele Thrákie, a to jak v pozitivním, tak negativním smyslu. Epigrafické památky představují zrcadlo tohoto politicko-kulturního vývoje a vypovídají mnohem více o tehdejší společnosti, než se může jevit na první pohled.

2

Mezikulturní kontakty v antickém světě

Thrákie tvořila spojnici mezi Asií a Evropou, a jak dokládají archeologické nálezy, docházelo na tomto území k přesunům obyvatelstva v obou směrech dávno před objevením prvních písemných památek. V souvislosti s řeckou kolonizací regionu a následnou přítomností řecky mluvícího obyvatelstva se badatelé věnovali ve zvýšené míře právě kontaktům řeckého a místního thráckého obyvatelstva, avšak zejména z perspektivy příchozích Řeků. Tyto kontakty bývaly v minulosti hodnoceny jednotným interpretačním modelem hellénizace, o němž se dnes soudí, že je příliš jednostranně zaměřen a dostatečně nepostihuje mnohoznačnou realitu mezikulturních kontaktů. V rámci hledání nového interpretačního rámce došlo v posledních několika desetiletích ke změnám v přístupu k materiálu. Archeologové ve spolupráci s kolegy z příbuzných disciplín vyvinuli nové teoretické přístupy, zkoumající mezikulturní kontakty společností na základě dochované materiální kultury. Hlavním cílem této kapitoly je poskytnout přehled teoretických přístupů zabývajících se mezikulturními kontakty a zhodnotit jejich dopad na současnou podobu archeologie, historie a v neposlední řadě i epigrafiky. Především se zaměřuji na tzv. koloniální přístupy v čele s akulturací a hellénizací, které měly největší vliv na interpretaci dochovaného materiálu, a dále na tzv. post-koloniální přístupy a jejich obecný dopad na současné historické bádání. Závěrem hodlám představit zvolený teoretický přístup, z nějž do velké míry vycházím při interpretaci pramenů v této práci.

2.1

Koloniální teoretické modely

Takzvané koloniální teoretické modely vycházejí z tradice evropského kolonialismu 19. a první poloviny 20. století, který vnímá západní kulturu jako kulturní a společenskou normu vzešlou z antické tradice (Dietler 2005, 33-47; Jones 1997, 33). Národy a společnosti, které se od této normy odlišují, jsou vnímány jako podřadné, a tudíž jako objekt vhodný k civilizování západní řecko-římskou kulturou.

Koncepty akulturace a hellénizace, které vznikly v 19. století, hluboce rezonovaly v archeologických a antropologických publikacích po většinu 20. století, a v případě Thrákie mají ze specifických důvodů vliv na interpretaci materiálu i dodnes. I přes svůj velký dopad na současné bádání mají tyto přístupy celou řadu nedostatků. Hlavními body kritiky je jejich jednostranné zaměření a interpretace mezikulturních kontaktů, dále pak monolitická neměnnost a opomíjení často bohatých kontextů a situací vznikajících z reality společenských a kulturních interakcí (Dietler 2005, 33-47).

2.1.1

Akulturace

Pojem akulturace nikdy nepředstavoval jeden ucelený model, ale spíše teoretický směr vysvětlující a popisující proces kulturní změny a důsledky kontaktu odlišných kultur, a to jak společensky a kulturně, tak materiálně (Redfield et al. 1936, 149)

57

. Akulturace se stala jedním z hlavních interpretačních přístupů pojednávající o kulturních změnách v první polovině 20. století, tedy v době silně ovlivněné evropským a americkým kolonialismem a imigrací (Cusick 1998, 24). Akulturace našla své uplatnění v psychologii, sociologii, či archeologii, vždy se ale jednalo o vysvětlení procesu změny u jedince či ve společnosti na základě kontaktu s jinou kulturou.

Akulturační teorie předpokládá adopci či úplné nahrazení kulturou s propracovanější společenskou strukturou v prostředí méně vyvinuté kultury. Evropská, či západní, kultura, a tedy i kultura starověkého Řecka a Říma, bývá v rámci akulturačních teorií chápána jako nadřazená kultuře původní, a ta je naopak chápána pouze jako pasivní příjemce a kultura méně vyspělá. Reakce na mezikulturní kontakt bývají v rámci akulturační teorie interpretovány různě, počínaje úplnou adopcí nové kultury a odvržením staré, adaptací a splynutím s původní kulturou, úplným odmítnutím, či tzv. code-switching, čili používáním jedné či druhé kulturní normy dle aktuální situace (Cusick 1998, 29).

58

Autoři zmíněného Memoranda (Redfield et al. 1936, 150-151) poukazují na možné způsoby studia akulturace. Jako první bod uvádějí určení druhu a charakteru kontaktů mezi oběma kulturami

59

, dále analýzu situací, v nichž ke kontaktům dochází

60

, zhodnocení samotného procesu akulturace

61

a nakonec integraci nových kulturních prvků do původní kultury.

62

Autoři v Memorandu (Redfield et al. 1936) nastínili základní metodologii a přístupy ke studiu změn ve společnosti, které jsou přínosné i v dnešní době, avšak i

57

Redfield et al. 1936, 149: „Acculturation compherehends those phenomena which result when groups of individuals having different cultures come into continuous first-hand contact, with subsequent changes in the original patterns of either or both groups”.

58

V publikaci Memorandum for the Study of Acculturation z roku 1936 (Redfield et al. 1936, 149-152) autoři sumarizují tři možné druhy reakcí v rámci společnosti přijímající nové kulturní prvky jako následující: a) přijetí nové kultury za částečné či úplné ztráty kultury původní, b) adaptaci nové kultury a spojení s kulturou původní, c) reakci a odmítnutí nové kultury.

59

Zda kontakty probíhají mezi celými skupinami, či vybranými jednotlivci se speciálním posláním, zda jsou kontakty přátelské či nepřátelské, zda probíhají mezi skupinami stejné velikosti, na stejném stupni společenské komplexity, zda probíhají na území obývané jednou ze stran, či na zcela novém území.

60

Zda byly elementy nové kultury představeny silou, či se jednalo o dobrovolnou akci, zda mezi oběma stranami panovala společenská nerovnost, a pokud existovala, zda se jednalo o politickou či společenskou dominanci jedné strany.

61

Zejména s ohledem na proměnu konkrétních prvků společnosti v reakci na konkrétní situaci a povahu kontaktu; tj. zda například ke změnám dochází pod nátlakem, jaké prvky jsou odmítnuty a z jakého důvodu. Dalším bodem je oboustranné zhodnocení praktických výhod akulturace, např. ekonomického prospěchu či politické dominance, a jiných motivů, jako je např. získaní společenské prestiže, či návaznost na prvky v kultuře již dříve existující.

62

Autoři hodnotí dobu, jaká uplynula od představení prvku, obtížnost přijetí nového prvku v rámci původní kultury, dále míru nutnosti přizpůsobení původní kultury novému uspořádání.

přesto zůstává akulturační model příliš obecný a jednostranně zaměřený pouze na změnu kultury příjemce. Mezikulturní kontakty probíhají však oběma směry a dochází ke změnám v kultuře obou zúčastněných stran, nikoliv pouze v kultuře s méně propracovaným systémem ideových hodnot. Tento jednostranný a částečně diskriminující přístup byl kritizován celou řadou vědců pro své zjednodušování skutečnosti a opomíjení skutečného stavu, kde se kultury ovlivňují navzájem, a proto se dnes od jeho užívání upouští (Cusick 1998, 23).

2.1.1.1

Akulturace v archeologii a historických vědách

Uplatnění akulturačního přístupu v archeologii a historických vědách se do velké míry zaobírá pouze adopcí a adaptací materiální kultury. Přítomnost materiálních projevů typických pro jednu kulturu mimo obvyklé území bývá pak často vysvětlována právě akulturací tamního obyvatelstva; jinými slovy čím větší množství cizího materiálu je nalezeno, tím větší bývá akulturační vliv příchozí kultury na tamní obyvatelstvo. Často bývají změny v materiální kultuře vykládány pouze jako jevy vedoucí ke změně identity osob, ač existují i jiná možná vysvětlení, jako například změna trendu a poptávky nebo změna technologie (Cusick 1998, 31). Materiální památky samy o sobě většinou neposkytují dostatek informací k odlišení akulturace, tedy adopcí či adaptací cizí kultury, a pouhého používání předmětů pocházejících z jiné kultury, a proto se upouští od užívání akulturace jako interpretačního rámce kulturního kontaktu (Jones 1997, 29-39).

63

63

Terminologie používaná pro vysvětlení akulturačních procesů se stala natolik běžnou, že je mnohdy užívána bez přímé souvislosti s akulturačním přístupem či bez reflexe a znalosti problematiky.

2.1.2

Hellénizace

Teoretický koncept hellénizace vychází z akulturačního přístupu, který aplikuje specificky na kontakty s řeckým světem (Boardman 1980; Tsetskladze 2006). Akulturace i hellénizace sdílejí velké množství charakteristik, jako je nerovné rozdělení moci a kulturní dominance mezi hlavními aktéry a dále jednosměrnost kulturní výměny. Základním procesem kulturní změny u obou přístupů je difuze, kdy se materiální objekty, myšlenky a koncepty šíří od společensky vyvinutější společnosti k méně vyvinuté kultuře. Ač neexistuje jednotná definice hellénizace, většina autorů se shodne, že se jedná kontinuální progresivní proces adopce řeckého jazyka, materiální i nehmotné kultury, způsobu života, a v neposlední řadě řecké identity a příslušnosti k řecké komunitě neřeckým obyvatelstvem.

64

64

Vranič 2014, 33: „It is widely believed that the ancient “Hellenization” process, traditionally perceived as a simple and unilateral “spreading of Greek influences", without any recognition of reciprocity, resistance, and non-Greek agency in the Mediterranean, begins with the initial colonial encounters in the Archaic period.”

Hellénizace je vnímána jako nevratný proces se stoupající tendencí, tj. pokud je někdo hellénizován, nemůže se „odhellénizovat” a navrátit se k původnímu stavu (Vlassopoulos 2013, 9).

65

Nejstarší definice hellénizace pochází od Hérodota, řeckého autora 5. st. př. n. l. který se pokusil se definovat podstatu hellénicity na základě reflexe společných rysů, které spolu Řekové sdíleli.

66

Na základě srovnání mnoha řeckých komunit té doby Hérodotos formuloval čtyři kritéria příslušnosti k řecké komunitě, která se do velké míry shodují s definicí hellénizace tak, jak jí chápou moderní badatelé. Společnými rysy, dle Hérodota, byla sdílená minulost a fakt, že všichni Řekové mají společné předky a pojí je krevní pouto. Dalším charakteristickými rysy byly společná řeč, a fakt, že vedou podobný způsob života a vyznávají stejnou víru (8.144.2).

67

Jakékoliv odchýlení od řecké normy, ať už kulturní, tak morální, je prezentováno v ostrém kontrastu „těch druhých” (Hartog 1988 [1980], 212-259; Vlassopoulos 2013b, 56-57). Hérodotův dualismus Řeků a „těch druhých”, tj. barbarů, se ve velké míře odráží i v moderní sekundární literatuře zabývající se neřecky mluvícími národy antického starověku (Harrison 2002; Zacharia 2008). Proto i západní akademický svět a interpretace materiálu vycházející ze studia řecky psané literatury, jsou svou podstatou hellénocentrické a hellénofilské a přijímají hellénizaci jako jediné možné východisko kontaktu řecké a neřecké populace.

68

Moderní teoretický koncept hellénizace je založen do značné míry na studiu dochovaných literárních pramenů, převážně psaných řecky, určených pro řecké publikum. Michael Dietler správně podotkl, že západní kultura vychází z hellénofilství 19. století, a je do značné míry postavena na studiu těchto textů, což by vysvětlovalo popularitu konceptu hellénizace v 19. a 20. století (Dietler 2005, 35-51). Řecká kultura byla považována za kulturní normu jak v antice, tak i v moderních badatelských kruzích, a cokoliv odlišného

65

Termín je odvozen od řeckého slovesa „Ἑλληνίζω”, což primárně znamená mluvit řeckým jazykem (LSJ). V přeneseném slova smyslu a v pasivní formě se používal tento termín již v antice, a to ve smyslu pořečťovat, činit řeckým ve smyslu jazyka a kultury. Opačný význam neslo sloveso „βαρβᾰρίζω”, které mohlo znamenat jak „mluvit jiným jazykem, než řecky”, tak i „chovat se jinak, než je obvyklé pro Řeka”, případně „stranit Neřekům”. Původní význam termínu „βάρβᾰρος” byl „člověk mluvící jinou řečí než řečtina” a jeho použití nemělo negativní nádech (Malkin 2004, 345). Pejorativní význam získalo slovo až druhotně v kontextu řecko-perských válek. Moderní použití slova barbar, či barbarský se odvozuje právě od negativních zkušeností Řeků s multikulturní a multinárodnostní perskou říší v průběhu 5. století př. n. l.

66

Hdt. 8.144.2: τὸ Ἑλληνικὸν.

67

V současnosti je tato definice považována za příliš zobecňující, jednostranný pohled, který opomíjí variabilitu etnické identity v antickém světě (Zacharia 2008, 34-36; Janouchová 2016). Podobná kritika se objevila nejen vůči Hérodotově pojetí řecké příslušnosti, ale i vůči modernímu teoretickému konceptu hellénizace, jak byl chápán v 19. a 20. st. n. l.

68

Jak je možné si povšimnout v rámci úvodní kapitoly, řečtí autoři, jako Hérodotos, Thúkýdidés či Xenofón, se nezaměřovali specificky na popis neřecky mluvících národů, ale zmiňovali se o nich v souvislosti s vysvětlením širších historických skutečností a pak zejména v komparaci s popisem řeckého etnika. Cílem mnoha těchto prací nebylo zaznamenávat etnografickou skutečnost o neřeckých národech, ale spíše bavit řeckého posluchače výčtem kuriozit a neobvyklých norem chování (Hartog 1988 [1980], 230-237). Pro lepší ilustraci slouží například Hérodotovo dílo, jehož jednotlivé části, logoi, jsou sbírkou etnografických zajímavostí a faktů o neřeckých národech tak, jak byly prezentovány řeckému posluchači.

bylo považováno za podřadné, barbarské v moderním slova smyslu.

Zcela v duchu akulturačních teorií i hellénizační přístup předpokládá kulturní nadřazenost jedné společnosti nad druhou (Stein 2005, 16). Neřecká společnost automaticky považována za kulturu absorbující výdobytky kolonizující řecké společnosti, jako je např. hierarchická společenská organizace či propracovaný náboženský systém (Whitehouse a Wilkins 1989, 103; Owen 2005, 12-13; Dietler 2005, 55-61).

69

Jak akulturační, tak hellénizační přístup většinou ignoruje podíl místního neřeckého obyvatelstva na vytváření společné kultury, případně neuznává, že k procesu kulturní výměny mohlo docházet a často i docházelo z obou stran (Antonaccio 2001, 126). Místní populace je vnímána jako kulturně vyprázdněné území, jehož obyvatelé jsou příchozími Řeky civilizováni na vyšší úroveň a pasivně přijímají novou kulturu.

Whitehouse a Wilkins (2005, 103) podotýkají, že koncept hellénizace je možné použít jako interpretační rámec například pro srovnávání stylistických změn ve výrobě keramiky, či architektury, ale považují ho za zcela nevhodný pro studium změn ve struktuře společnosti. Hellénizační přístup bývá aplikován en bloc na celou populaci, bez reflexe lokálních variant, území větší či menší rezistence, či naopak otevřenosti nově příchozí kultuře. Hellénizace zcela opomíjí místní společenský, politický a ekonomický kontext, který hrál zásadní roli při kontaktu s novou kulturou. Kritik hellénizace Michael Dietler (1997, 296) tvrdí dokonce, že model sám o sobě nenese interpretační hodnotu, pouze dokumentuje a popisuje situaci bez skutečného porozumění mezikulturních kontaktů a jejich důsledků pro všechny zúčastněné komunity. Tím se stává příliš obecným a jednostranně zaměřeným modelem i pro studium epigrafických památek jakožto produktů dané společnosti.

2.1.2.1

Srovnání teoretických konceptů hellénizace a romanizace

Pro lepší pochopení vývoje teoretického konceptu hellénizace a jeho velké obliby a rozšíření mezi badateli je nutné stručně pohovořit o teoretickém pozadí, z nějž hellénizace vychází. Koncept hellénizace se totiž do velké míry inspiroval tematicky spřízněnou romanizací, tedy velmi oblíbeným teoretickým přístupem 19. a počátku 20. století, který si nicméně udržel své příznivce i do současné doby (Woolf 1994, 116; Freeman 1997, 27-50; Millett 1990). Koncept romanizace se zabývá taktéž adopcí materiální kultury, jazyka, zvyklostí, způsobu života a přijetí nové identity původními obyvateli nově získaných území římského impéria (Woolf 1997, 339; Jones 1997, 29-39). K rozvoji a oblibě konceptu romanizace přispěl nejen velký rozsah římské říše, ale i mnohonárodnostní složení jeho obyvatel a nutnost teoretického přístupu, který by vysvětloval velmi podobné změny v materiální kultuře obyvatel nově získaných území v přímé souvislosti s působením římského státního aparátu a zvýšenou vojenskou přítomností na daném území.

Společným rysem hellénizace a romanizace je jejich interpretace kulturní změny jako nevyhnutelné a přirozené reakce původních kultur na setkání s kulturně vyspělejšími civilizacemi (Champion 2005, 15; Dietler 1997, 336-337). Oba dva směry jsou primárně zaměřené na dominanci řecké a římské kultury nad pasivními kulturami původního obyvatelstva, jehož reakce na kontaktní situace jsou obecně v literatuře přehlíženy a recipročním změnám v řecké a římské kultuře není věnován dostatečný prostor. Oba dva směry jsou striktně dvoudimenzionální a soustřeďují se na kontakty mezi Řeky a Neřeky, Římany a Neřímany, kde řeckou, respektive římskou stranu považují kulturně, politicky i ekonomicky dominantní. Tento striktní dualismus a černobílé vidění obou přístupů je v posledních dvaceti letech kritizováno jako příliš zobecňující, opomíjející historickou realitu a jemné nuance a variace mezikulturních vztahů (Dietler 2005, 55-57; Mihailovič a Jankovič 2014, xv). Kritice čelí i omezenost hlavních proudů obou dvou směrů počátku 20. století na interakce převážně společenských elit a opomíjení nižších vrstev společnosti (Hingley 1997, 83). Tento rys vychází z faktu, že primární pramenem studia obou směrů byly zejména literární díla, která hovoří převážně o elitních vrstvách společnosti.

Dalším společným rysem je nejednotný metodologický přístup k interpretaci materiálu. Práce zabývající se hellénizací pojímají tento termín poměrně vágně, či nemají potřebu definovat teoretický přístup k hellénizaci s předpokladem, že termín nese vysvětlení sám o sobě (Dominguez 1999, 324; Vlassopoulos 2013, 9). Práce zabývající se romanizací většinou předkládají detailnější metodologii, nicméně proces sám o sobě je taktéž chápán jako dostačující vysvětlení kulturní změny (Mattingly 1997, 9-17). Ač oba dva koncepty spojuje do velké míry snaha postihnout změnu kultur v reakci na mezikulturní kontakt, prostředí, jež romanizace popisuje se od řeckého prostředí liší poměrně radikálně. Pojetí romanizace do velké míry ovlivnil charakter římského impéria, velký rozsah území a mnohonárodnostní složení, propracovaný státní aparát a dobře organizovaná armáda, což jsou prvky vyskytující se v řecké kultuře v menší míře, v nejednotné formě či dokonce vůbec. V řeckém prostředí totiž, na rozdíl od římské říše, neexistovala jednotná politická autorita, jednotná materiální kultura, a dokonce ani jednotný jazyk či kolektivní identita, což jsou zásadní podmínky pro úspěšnou aplikaci hellénizačního modelu v praxi. S tím souvisí i odlišné zaměření obou přístupů. Zatímco hellénizace se zaměřuje spíše na změny v kultuře a identitě obyvatel, romanizace se soustředí především na společensko-politické a ekonomické důsledky v různých regionech římského impéria s ohledem na projevy v tamní materiální kultuře (Freeman 1997, 27).

69

Whitehouse a Wilkins 1995, 103: „Equally invidious is the strongly pro-Greek prejudice of most scholars, which leads them to regard all things Greek as inherently superior. It follows that Greekness is seen as something that other societies will acquire through simple exposure—like measles (but nicer!).”

2.1.2.2

Nejednotný charakter řecké kultury a identity

Hellénizační model je založený na předpokladu, že neřecká kultura absorbuje a asimiluje řeckou materiální kulturu, řecký jazyk, způsob života a s tím spojenou řeckou identitu (Owen 2005, 12-13; Zacharia 2008, 21). Aby tento model mohl fungovat, nutným předpokladem by byl nejen jednotný charakter řecké materiální kultury, ale také jednotný a statický charakter řecké identity, který by byl navíc úzce spojený s materiální kulturou. Archeologický výzkum v mnohém vyvrátil tvrzení, že je možné přímo spojovat etnickou identitu s materiální kulturou (Jones 1997, 106-127; Antonaccio 2001, 129). Jinými slovy, rozšíření tradičních archeologických kultur neodpovídá rozmístění jednotlivých etnických skupin a produkce určitého typu keramiky či dekorace je vázána spíše na individuální vkus a použitou technologii, než na etnicitu (Jones 1997, 128-129). Archeologické výzkumy navíc dokládají, že v antice neexistovala jednotná a normativní řecká materiální kultura, ale jednalo se o lokální varianty, které se více či méně navzájem inspirovaly. Zpochybněn byl i argument na provázanost jednotlivých zvyklostí čistě s řeckou etnicitou, což mimo jiné dokazuje i absence jednotného pohřebního ritu v řeckých koloniích na pobřeží Černého moře (Damyanov 2012). Dříve se usuzovalo, že se řecké etnikum vyznačovalo užitím kremace a místní thrácké obyvatelstvo pohřbívalo inhumací, avšak paralelní existence obou ritů znemožnila etnickou identifikaci pouze na základě pohřebních zvyklostí. Stejně tak přítomnost objektů řecké provenience nedokazuje, že místo bylo obýváno Řeky, či obyvatelstvem, které se používáním řeckých předmětů stalo „hellénizovaným” a přijalo řeckou identitu (Vranič 2014a, 41).

70

Druhým problematickým bodem je otázka řecké identity a její jednotnosti. François Hartog (1988 [1980])

71

a Edith Hall (1989) rozpoutali relativně bouřlivou akademickou debatu na téma řecké identity v antice a jejích projevech v kontaktu s jinými etnickými skupinami. Badatelé dnes všeobecně přijímají, že tzv. hellénicita, čili jednotná řecká etnicita, je konstruktem moderní společnosti a nejedná se o vrozenou vlastnost (tzv. primordial ethnicity). Naopak, většinově se dnes kloní k názoru, že etnicita tvořila a tvoří jen jednu ze složek identity, jejíž projevy se mohly mění dle aktuálních podmínek (tzv. situational ethnicity; Barth 1969; Hall 1997, 17-33; Jones 1997, 13; Demetriou 2012, 14; Mackil 2014, 270-271; Diaz-Andreu 2015, 102).

70

V nadsázce je možné tento přístup aplikovat i na současný svět: pokud by provenience používaných předmětů určovala etnicitu, více jak polovina moderního světa by byla obývána Číňany, vzhledem k tamní masové produkci předmětů denní potřeby.

71

1980 původní vydání, 1988 překlad do angličtiny.

Namísto jednotné řecké etnicity je tak vhodné spíše mluvit o vědom řecké kolektivní identity, tzv. panhellénismu, která vznikala za velmi specifických podmínek a měla omezené trvání.

72

Dle antropologické teorie dochází k formování příslušnosti k určité skupině dvěma možnými způsoby: první tzv. opoziční identita se formuluje při setkání s jinou skupinou, např. v průběhu válečných konfliktů, diplomatického vyjednávání či obchodních transakcí (Barth 1969; Malkin 2014). Druhá, tzv. agregační identita vzniká uvnitř komunity afiliací s dalšími jejími členy, např. v průběhu panhellénských slavností, či v prostředí multikulturní společnosti řeckých emporií a apoikií (Morgan 2001; Demetriou 2012; Vlassopoulos 2013a).

Panhellénská identita hrála v řecké společnosti relativně marginální roli, větší důležitost zaujímala spíše přináležitost s bezprostředním regionem, či mateřskou obcí, čemuž nasvědčuje i politické uspořádání řecké komunity. Irad Malkin (2011) správně přirovnal tehdejší situaci k „malým světům”, autonomním jednotkám, navzájem propojeným skrz moře a mořeplavbu. I přes tento fakt propojenosti Středozemního a Černého moře si řecké komunity uchovávaly lokální identity, které měly zásadní formativní charakter na vědomí kolektivní příslušnosti tehdejších obyvatel. Dokonce i řecký jazyk, jakožto jeden z prvků, které mají být společné všem Řekům, byl roztříštěn na lokální dialekty.

73

Jak jsem již naznačila, úspěšné uplatnění hellénizačního modelu naráží na své limity z několika důvodů, jako například absence jednotné materiální kultury, která by se dala definovat jako řecká. Dále je to mnohotvárnost a proměnlivost řecké identity, která se lišila nejen v závislosti na čase, ale i místně dle aktuální historicko-politické situace (Woolf 1994, 118). Globální použití hellénizačního modelu opomíjí celou řadu společenských interakcí a ignoruje aktivní roli neřecky mluvícího obyvatelstva v rámci celého procesu a nahlíží na neřeckou kulturu jako na nižší úrovni a primitivnější.

Ač se mnozí badatelé staví a priori negativně k hellénizaci s tím, že se jedná o překonaný model, který nenabízí nový úhel pohledu, a naopak mnohé skutečnosti zjednodušuje, i přesto je hellénizační rétorika natolik zakotvená v moderní společnosti, že je téměř nemožné tento model zcela ignorovat. Východiskem z dané situace může být přístup sledující jak celospolečenský kontext, tak i faktory a možné motivace ovlivňující mezikulturní kontakt a jeho důsledky, podobně jak navrhuje text Memoranda pro studium akulturace (Redfield et al. 1936). Tento alternativní přístup se v prvé řadě musí oprostit od kulturních

72

Vzhledem ke geografické členitosti řeckého území je velmi obtížné mluvit o řeckém národu v moderním slova smyslu (Gellner 1983). Řecká komunita neměla jednotné politické ani kulturní centrum a přírodní podmínky a charakter individuálních řeckých obcí nenahrával vytvoření panhellénské identity, která by si uchovala permanentní charakter. Panhellénská identita se objevovala v řecké kultuře spíše epizodicky, jako reakce na setkávání s jinými kulturami, či jako důsledek všeřeckých náboženských slavností.

73

Nicméně na rozdíl od jazyků používaných místní populací, byly tyto lokální dialekty více či méně navzájem srozumitelné, ač tyto rozdíly reflektují sami mluvčí (Morpurgo Davies 2002, 161-168).

předsudků a přistupovat k všem zúčastněným stranám nezaujatě, nikoliv pouze z pozice řecké společnosti, jak bylo běžné zcela v duchu tradičního pojetí hellénizace. Podobný trend začíná rezonovat i teoretickými archeologickými pracemi posledních 20 let (Dietler 1997; 2005; Mihailovič a Jankovič 2014, xv-xvi).

2.1.2.3

Hellénizace v Thrákii

Ačkoliv jsou akulturační modely dnes považovány za vágní a zastaralé, je nutné vzít v potaz, že koncept hellénizace ovlivnil velkou řadu badatelů ve 20. století a nadále si udržuje určitý vliv v široké veřejnosti a politických hnutích s národnostní tematikou, převážně v balkánských zemích s pozůstatky antických kultur. Určitá forma dualismu a předsudky o kulturní dominanci řecko-římské kultury se nevyhýbají ani badatelům zabývajícím se kontakty Thráků a Řeků (Asheri 1990; Xydopoulos 2004; 2007).

V průběhu 20. století byl koncept hellénizace často využíván k politickým účelům, a to například k ospravedlnění přináležitosti ke vznikajícím panevropským uskupením s poukazem na historii daných zemí a jejich propojenost s hellénským kulturním dědictvím Evropy (Owen 2005, 14; 18-21; Vranič 2014a, 39-42). Zároveň s tím ale na Balkáně existoval trend vyzdvihující předřecké kořeny moderních národů, které do jisté míry romantizoval a heroizoval v duchu moderního nacionalismu. Došlo tak k velmi zajímavé kombinaci těchto nacionalistických směrů poloviny 20. století, které přisuzovaly Thrákům aktivní roli v procesu hellénizace, a Řeky zmiňovaly mnohdy pouze okrajově (Vranič 2014b, 166-167; Fol a Marazov 1977; Fol 1997, 73).

Hellénizační model byl do nedávné minulosti používán mnoha badateli k popsání kontaktů mezi Řeky a neřecky mluvícími území známého jako Thrákie a důsledků těchto kontaktů (Danov 1976; Samsaris 1980; Boardman 1980; Fol 1997; Bouzek et al. 1996; 2002; 2007; Archibald 1998; Tsetshladze 2006; Tiverios 2008; Sharankov 2011).

74

Řekové byli v rámci hellénizačního přístupu chápáni jako kolonizující nadřazený národ, který přináší kulturu a civilizaci primitivnějším Thrákům (Owen 2005, 13). Hellénizace byla ztotožňována s nárůstem společenské komplexity či jinými slovy s příchodem civilizace a zaměňována za jevy jako urbanizace, centralizace politické moci apod. Přítomnost řecké materiální kultury, nebo její imitace, byla v archeologických kruzích často interpretována jako důkaz hellénizace obyvatelstva, jejíž intenzita byla určována množstvím nalezených předmětů řecké provenience (Vranič 2014a, 36-37). Převládajícím motivem hellénizace byly ekonomické faktory a vzájemný obchod mezi Řeky a Thráky (Vranič 2012, 31-32).

74

Pro přehled užití hellénizačního přístupu v balkánské archeologii Vranič (2012, 29-31) a Vranič (2014b, 161-163).

Primárním interpretačním rámcem mnoha prací byly řecké literární prameny, které popisují první kontakty s Thráky, které líčí jako násilné a bojovné obyvatele úrodného území (např. Archilochos, Diehls frg. 2, 6 a 51; srov. Owen 2005, 19; Danov 1976, 21-52).

75

Thrákové jsou následně prezentováni jako divoká stvoření s méně vyvinutým náboženským systémem, kteří ale ochotně přijímají řeckou materiální kulturu a spolu s ní i řeckou identitu (Asheri 1990, 133-150). Zastánci hellénizačního přístupu se nicméně shodují, že ve 4. st. př. n. l. byly tzv. hellénizovány pouze nejvyšší vrstvy thrácké aristokracie a o běžné populaci a jejímu postoji k řecké kultuře se vyjadřují jen zřídka (Danov 1976, 347; Samsaris 1980, 280-285; Sharankov 2011, 139). Tzv. onomastická hellénizace, tedy přijetí či úplné nahrazení původních thráckých osobních jmen jmény řeckými, je interpretována jako jednosměrný nevratný proces, který nemá obdoby v řecké komunitě (Samsaris 1993, 19-20). Jak ale poukazuji v kapitole 1, obraz Thráků v literárních pramenech je do značné míry ovlivněn literárním záměrem konkrétního autora a tehdejší politickou situací, a tudíž je nutné k informacím v nich dochovaným přistupovat nanejvýš kriticky a srovnávat je s dalšími dostupnými prameny. Například archeologické práce posledních let dokazují, že první kontakty mezi Řeky a Thráky nebyly pouze násilné, ale že se jednalo o daleko komplexnější systém vztahů, než jak je popisují právě řecké literární zdroje. V některých případech bylo dokonce zaznamenáno soužití těchto dvou skupin pohromadě, bez archeologicky doložených známek násilí (Ilieva 2011; Damyanov 2012).

Mnozí historikové a archeologové považují za vrchol hellénizace Balkánu dobu hellénismu, kdy došlo k intenzifikaci kontaktů mezi Řeky a Thráky, a tedy i k navýšení počtu kulturních výpůjček. Hlavní podíl na změnách společenské struktury měly dle Papazoglu (1980) místní elity, které se vědomě snažily imitovat hellénistické vladaře. Samsaris pak přičítá hlavní podíl na společenské změně aktivní službě thráckých mužů v armádách hellénistických vládců a zejména římských císařů (Samsaris 1980, 95-96). Tendence uplatňovat hellénizační přístup bez další reflexe je stále do jisté míry patrná i v současné literatuře, avšak badatelé se brát v potaz i postkoloniální teoretické přístupy, ale zároveň respektovat specifika dochovaného materiálu (Nankov 2008; 2009; 2012; Vranič 2014a; Vranič 2014b). Pododně jak navrhuje již Samsaris (1980), dle Nankova (2012) zásadní roli ve změně společnosti hráli navrátivší se vojáci, sloužící na dvorech a ve vojscích hellénistických vladařů, kteří se usídlili v Thrákii (Hérakleia Sintská, Seuthopolis, případně Kabylé), v kombinaci s ekonomicko-politicky motivovanými snahami místních elit. Bouzek (Bouzek et al. 1996; 2002; 2007) a Archibald (1998; 2011) pak poukazují na aktivní zapojení řeckých obchodních kontaktů a Řeků sídlících přímo v Thrákii již od 5. st. př. n. l. Hlavní podíl na změně společenské struktury v Thrákii přisuzují ekonomickým faktorům a zejména

75

Podrobněji o charakteru literárních pramenů pojednávám v kapitole 1.

vzájemnému obchodu mezi Řeky a Thráky.

Hellénizace v thráckém prostředí je tradičně vnímána jako vliv řecké materiální a myšlenkové kultury na thrácké obyvatelstvo a s tím související proměny projevů materiální kultury, i uspořádání společnosti. Tento vliv je povětšinou jednostranně zaměřen a dochází k ovlivňování ze strany řecké kultury směrem ke kultuře thrácké. Práce zabývající se hellénizací v Thrákii se většinou zaměřují na dobu hellénismu a nereflektují návaznost na předcházející či následující období. Řecká i thrácká kultura jsou vnímány jako monolitické celky, bez reflexe regionálních variant, lokálních identit, či variability druhů interakcí. Thrácká společnost je považována, zcela v duchu řeckých literárních pramenů, za méně vyvinutou, a celkově je jí věnováno méně pozornosti. Teoretický koncept hellénizace se tak v současné době zdá být překonaným, předsudky zatíženým interpretačním rámcem a je nutné hledat alternativní přístupy vysvětlující společenské změny na základě mezikulturního kontaktu.

2.1.3

Teorie světových systémů a její návaznost na hellénizaci

Jako alternativní teoretický směr, který do velké míry vycházel z podobných principů jako hellénizace, vznikla v 70. létech 20. století teorie světových systémů (world-systems theory). Teorie světových systémů se snažila vysvětlit změny ve společnosti na základě ekonomické teorie Immanuella Wallersteina (1974). Wallerstein s její pomocí vysvětloval rozdělení ekonomické síly a moci, pracovní síly, ekonomického potenciálu a pohybu zboží v moderním světě. Tato původně čistě ekonomická teorie se stala velmi oblíbenou mezi archeology, zabývajícími se mezikulturními kontakty a distribucí materiální kultury (Frankenstein a Rowlands 1978; Rowlands, Larsen a Kristiansen 1987; Bintliff 1996; Stein 1998; Champion 2005; Harding 2013).

76

Základním předpokladem teorie světových systémů je propojenost regionálního a nadregionálního ekonomického systému, jehož jednotlivé části se ovlivňují mezi sebou. Světové ekonomické systémy se skládají z center, periferií a semi-perifierií, přičemž v centrech se koncentruje většina ekonomické síly a politické moci. Tato moc je zajištěna existencí vojska, které zajišťuje hladký chod celého systému a dodává centru potřebnou autoritu. Z periferie do centra proudí pracovní síla a surový materiál, který je pak zpracován specialisty žijícími v centru (Rowlands 1987, 4). Periferie je většinou v rámci teorie vnímána jako pasivní součást systému, která dodává potřebný materiál a levnou pracovní sílu a je oproti centru ekonomicky i kulturně na nižší úrovni. Centra jsou oproti periferiím považována za společnost vyvinutější na škále společenské komplexity, jako např. stát

76

Tato teorie se stala v archeologii též známá pod pojmem „centrum - periferie” (core-periphery) a sloužila primárně jako vysvětlení pohybu materiální kultury a dynamiky vzájemných kontaktů společností.

vs. předstátní uskupení (Stein 1998, 223-225). Systém center a periferií je tak poměrně nestabilní a založený na nerovné distribuci ekonomického kapitálu a moci. Systém center a periferií se vyvíjí v závislosti na vnějších a vnitřních okolnostech: centrum může postupem času degradovat na pouhou periferii, a naopak periferie se může proměnit na semi-periferii, či dokonce na centrum (Frankenstein a Rowlands 1978, 80-81).

V rámci archeologické aplikace je periferie na předstátní úrovni vedena skupinou mezi sebou soupeřících aristokratů, kteří organizují cirkulaci surového materiálu mezi periferií a centrem výměnou za vlastní prospěch a protislužby (Frankenstein a Rowlands 1978, 76).

77

Archeologové tak za využití ekonomické teorie vysvětlují na tomto koloběhu materiálu a protislužeb přítomnost luxusních nádob v kmenově řízených společnostech v jihozápadním Německu rané doby železné.

Michael Dietler kritizoval tento model pro přílišné zjednodušování reality a popření aktivní role původního obyvatelstva (2005, 58-61). Dietler porovnával teorii světových systémů s hellénizačním modelem, podobně jako u hellénizace, je centrum prezentováno jako ekonomicky a kulturně jednotné a nadřazené periferii. Dalším bodem Dietlerovy kritiky je zaměření teorie pouze na ekonomické vysvětlení kontaktů a cirkulaci a rozmístění kapitálu, a nikoliv na kulturní a společenské následky vycházející ze setkání s cizí kulturou. Primárním prostředkem kontaktu je u teorie světových systémů obchod, což však nezahrnuje komplexnost kontaktů a složitost vztahů k nimž mohlo docházet.

78

Teorie světových systémů pouze málokdy zahrnuje i jiné než obchodní motivace a způsoby šíření luxusní nádob, jako je například výměna darů v rámci budování sítě často nadregionálních společenských vztahů a kontaktů (Mauss 1966).

79

Hlavním přínosem použití teorie světových systémů v archeologii bylo kladení většího důrazu na vzájemnou propojenost regionů, a zároveň snaha o vysvětlení nerovnoměrného rozdělení kapitálu na úrovni regionů (Harding 2013, 379). Teorie světových systémů byla poměrně úspěšně aplikována na větší regionální a nadregionální celky, kde bylo možné definovat jedno ekonomické a politické centrum.

80

Oproti tomu aplikace teorie světových

77

Elity zajišťovaly přísun materiálu do centra, což v tomto případě představuje Středomoří, a zároveň si v periferii udržovaly výsadní postavení, které demonstrovaly právě vlastnictvím luxusních nádob pocházejícím z centra. Za odměnu elitám centrum poskytovalo prestižní předměty zhotovené specialisty v centru. Většinou se mohlo jednat o nádoby, šperky či zbraně z drahého kovu, které aristokratům v rámci periferie sloužily jako prestižní předměty, poukazující na jejich vysoké postavení a společenský status (Frankenstein a Rowlands 1978, 76-77; Rowlands 1987, 5). Pouze pokud si elity zajistily kontrolu nad výměnou zboží s centrem, mohly úspěšně řídit redistribuci importovaného luxusního zboží. Přidělováním luxusního zboží si náčelníci zajišťovali dostatečný počet následovníků, a zavazovali si tak jejich přízeň a podporu do budoucnosti (Sahlins 1963, 288-296; Whitley 1991, 349-350).

78

Jen pro příklad Colin Renfrew (1986, 8) uvádí jako možné druh mezikulturních interakcí vojenské konflikty, diplomatické vztahy, průzkum nových oblastí, migraci, konkurenčního soupeření apod.

79

Tzv. gift-giving society, více Mauss (1966).

80

V případě starověkého světa se jednalo o říše rozkládající se na velké ploše jako např. Řím, státy v Mezopotámii, Egypt, či pozdější Mayská říše (Rowlands 1987, 5).

systémů na řecký svět v sobě nese několik problémů: řecky mluvící svět nebyl po většinu své existence centralizovaný a nespadal pod jedno ekonomické a politické centrum (Stein 1998, 226).

81

I přes na svou dobu inovativní postoj bývá teorie světových systémů kritizována pro svou aplikaci moderní ekonomické teorie na antickou ekonomiku, která jednak nedosahovala měřítek moderních ekonomik, ale pravděpodobně se řídila i jinými pravidly a měla odlišnou dynamiku, než moderní společnost (Hodos 2006, 5-7).

2.1.3.1

Teorie světových systémů v Thrákii

Ekonomicky motivované interpretace archeologického materiálu v sobě spojují jednak teorii světového systému, ale nesou i prvky hellénizačního přístupu. Hlavní motivací mezikulturního kontaktu je obchod a výměna materiálu, případně absence surového materiálu v řeckých městech a jeho nadbytek v oblastech obývaných Thráky (Vranič 2012, 32-36). Oblasti Thrákie bývá v nadregionálních studiích zabývajících se teorii světových systémů věnováno poměrně málo prostoru, většinou jako zmínka na okraji, či podpůrný argument. V rámci teorie světových systémů je Thrákie chápána jako periferie či jako semi-periferie, v závislosti na měnících se podmínkách a politické situaci, a řecká města na thráckém pobřeží jako centrum (Randsborg 1994, 99-104). Thrákie bývá ve shodě s literárními prameny vnímána jako zdroj surových materiálů, zejména stříbra, zlata a surového dřeva na stavbu lodí, otroků a námezdných vojáků (Hdt. 1.64.1; 5.53.2; srov. Sears 2013, 31; Tsiafakis 2000; Isaac 1986; 14-15; Lavelle 1992, 14-22).

82

Lokální studie zaměřující se pouze na Thrákii interpretují hellénizovaná města a obchodní sídliště (emporia) jako lokální ekonomická centra, kde hellénizované elity či přímo řečtí obchodníci shromažďují a následně dodávají potřebné suroviny z thrácké periferie do řeckého světa (Bouzek 1996; 2002; 2007; Bouzek a Graninger 2015).

Přítomnost luxusních předmětů v thráckém vnitrozemí je vysvětlována jako důsledek výměny zboží a protislužeb mezi centrem a aristokraty z periferie. Z literárních pramenů jsou známy případy, kdy řečtí aristokraté z Thrákie zprostředkovávali kontakt Thráků s řeckými městy, jako například jistý Nymfodóros z Abdéry, který se stal prostředníkem mezi Athénami a thráckými Odrysy (Hdt. 7.137; Thuc. 2.29; srov. Sears 2013, 27). Můžeme jen odhadovat, že odměnou jim byly luxusní předměty řecké provenience, či služby řec

82

Podrobněji v kapitole 1.

kých specialistů, kteří pro ně pracovali přímo v Thrákii.

83

Fenomén bohatých válečnických hrobek s množstvím importovaných předmětů, na nichž byly navršeny monumentální mohyly, je v duchu teorie světových systémů považován za jeden ze znaků kompetitivního charakteru thrácké společnosti, která byla ovládána místními kmenovými náčelníky. Tento fenomén se objevuje v Evropě v době železné, nejen v Thrákii, ale na dalších místech Evropy (Randsborg 1994, 102).

Pokud se podíváme detailněji na povahu kontaktů mezi Řeky a Thráky, teorie světových systémů nemůže sloužit jako univerzální vysvětlení mezikulturních interakcí. Pro ilustraci uvádím rozložení ekonomické a politické moci v 5. st. př. n. l., které se zcela vymyká binárnímu rozdělení na centrum a periferii. O politické a ekonomické dominanci Řeků nad Thráky není možné mluvit zcela jednoznačně, zejména, když literární prameny vyjadřují spíše opak. Thúkýdidés si všímá, že řecká města platila thráckému králi nemalé obnosy a s největší pravděpodobností tudíž nad ním neměla ekonomickou ani politickou moc, ale spíše naopak (Thuc. 2.97; srov. Graham 1992, 61-62). V neposlední řadě měli Thrákové nejen přístup k nerostnému bohatství, ale literární prameny na mnoha místech poukazují na fakt, že Thrákie měla silné a početné vojsko, které pravděpodobně svým počtem převyšovalo vojska jakéhokoliv z řeckých měst na pobřeží Thrákie.

84

Podobně tedy jako v případě hellénizace, ani teorie světových systémů nepostihuje mnohdy jemné nuance mezikulturního styku Thráků a Řeků.

83

Archeologické výzkumy odhalují, že si thrácká aristokracie natolik považovala předmětů řecké provenience, že je ukládala do svých, mnohdy výstavních hrobek (Theodossiev 2011, 21-25).

84

Thúkýdidés zmiňuje, že v roce 431 př. n. l. měla armáda krále Seutha až 150 000 mužů (Thuc. 2.98).

81

John Bintliff se pokusil aplikovat teorii světových systémů na regionální celky v rámci antického Řecka (1996), avšak jeho model zahrnoval poměrně obecné ekonomické a produkční trendy a celková použitelnost tohoto modelu pro studium mezikulturních kontaktů byla velmi omezená.

2.2

Postkoloniální modely

V reakci na politický vývoj 20. století a snahu o vyrovnání se s rozpadem evropských koloniálních velmocí se i v akademickém světě objevila celá řada nových teorií a směrů. Viděno novou optikou, dříve aplikované akulturační teorie nevystihovaly komplexnost studií zabývajících se mezikulturními vztahy, a tak bylo nutné hledat nové alternativní přístupy.

85

Celková nespokojenost s teoretickými přístupy, které se snažily vysvětlit histo

85

Postkoloniální teoretické přístupy jsou charakterizovány svou vzájemnou provázaností a mnohostranností. Není tedy možné určit jeden převládající teoretický směr, ale jedná se spíše o amalgám několika přístupů, jehož složení se liší dle konkrétního badatele a jeho záměru. Následující výčet charakterizuje pouze nejvýznamnější z hlavních směrů současnosti. Odbornou literaturou poslední doby rezonuje proces formování místní identity jako reakce na vliv nadregionálních uskupení, jako je římské impérium (Mattingly 2010). Podílem římské říše na globalizaci společnosti a následnými projevy na místní kulturu se zabývá směr taktéž známý jako tzv. glokalizace (Pitts 2008). Dále sem patří směry zabývající se prolínání kultur a vytváření nových forem mezikomunitní komunikace a společenského uspořádání jako je hybridizace, kreolizace (Liebmann 2013) či middle-ground theory (White 1991; Antonaccio 2013). Formováním nových identit na základě kontaktů s jinými kulturami a reprezentací nově vzniklých identit v materiální kultuře se zabývá celá řada badatelů (Hodos 2006; 2010), stejně tak kontextualizací společenských role v rámci původní a nové kultury (Appadurai 1986; Dietler 1997).

rické procesy jedním možným modelem, vyústila v rozvoj několika paralelních, navzájem se prolínajících teoretických směrů, jejichž zastánci se ve velké míře inspirovali v současné antropologické teorii, sociologii a v exaktních vědách. Hlavní charakteristikou těchto směrů je důraz, který kladou na multidimenzionalitu a variabilitu mezikulturních kontaktů. Více prostoru badatelé věnují národům a společnostem, které byly dříve vnímány pouze v dualistické opozici kolonizátor - kolonizovaný, a jejich různým reakcím na kontakty s jinými kulturami (Dommelen 1998, 25-26; Silliman 2013, 495).

86

Vznikly tak zcela nové a unikátní modely a přístupy k archeologickému materiálu, zaměřující se jednak na dynamiku celého procesu, ale i na důsledky kulturních interakcí všech zúčastněných stran. Dřívější čistě ekonomická vysvětlení, či motivy kulturní převahy nejsou zcela zavrženy, ale figurují pouze jako jedno z možných paralelních vysvětlení.

2.2.1

Lokalizace a zaměření na místní obyvatelstvo

Postkoloniální teoretické přístupy podtrhují fluiditu mezikulturní výměny, hybnou sílu procesů a aktivní roli místní komunity v reakci na mezikulturní kontakty. Nově popsaným fenoménem je vznik tzv. smíšených společností, kdy nově vzniklá kultura v sobě nese prvky obou původních společností a na základě vzájemných interakcí všech zúčastněných stran je tato nově vzniklá kultura neustále obnovována a dále se proměňuje (White 1991; 2011). Nový pohled na mísení kultur tak nabízí zcela nové interpretace na důsledky kontaktů kultur: na zúčastněné strany je nahlíženo jako sobě rovné, chybí prvek dominance jedné z nich a zcela zásadní je zde kreativní prvek kontaktních situací, tedy vytváření nové kultury namísto přejímaní kultury dominantní společnosti.

Badatelé zabývající se mezikulturními vztahy hledali nové přístupy k popsání mnohdy velmi komplikovaných situací. Jedním z nejvlivnější přístupů je tzv. middle-ground theory amerického historika Richarda Whitea (1991; 2011). White, jakožto historik zabývající se kolonizací západní části amerického kontinentu a vzájemnými vztahy mezi Indiány a kolonizujícími bělochy, rozhodně netušil, jak dalekosáhlé důsledky a jak velké uplatnění jeho dílo bude mít i na poli středomořské archeologie. Základní myšlenkou je teorie o místě setkávání dvou kultur, které však nepatří ani do jedné z nich (tzv. middle-ground). White pojímal middle-ground jako reálné místo kontaktů, ale i přeneseně jako ad hoc vzniklý symbolický prostor s prvky z obou zúčastněných kultur, který byl ale plný vzájemných nedorozumění a nových významů (White 2011, xii).

87

Middle-ground je chápáno jako dočasný fenomén, který zaniká, pokud se jedna ze zúčastněných stran přestane podílet na společenské interakci, či získá dominanci nad druhou stranou (Bayman 2010, 132). White tedy formování middle-ground chápal jako neustálý proces vytváření symbolického systému porozumění, typický pro daný čas a dané místo, který nelze dost dobře aplikovat na jiné situace (White 2011, xiii). Ač je tento teoretický přístup možné aplikovat pouze na velmi malé množství situací, otevírá zcela nový prostor k interpretacím a poukazuje na aktivní roli obou zúčastněných stran a na specifika mezikulturní výměny.

„Middle-ground theory” se stala velice oblíbeným interpretačním rámcem i pro prostředí středomořské archeologie a historie (Malkin 1998; 2011; Woolf 2009; Antonaccio 2013). V kontextu Středomoří badatelé interpretují middle-ground jako novou kulturu, která sice pochází z obou původních kultur, a uchovává si dlouhodobý, avšak proměnlivý, charakter (Malkin 1998; 2011).

88

Irad Malkin interpretuje middle-ground jako nově vznikající kulturu v místech kontaktu, tj. například v koloniích a jejich bezprostředním okolí, či v emporiích, kde docházelo k setkávání velkého množství skupin z odlišných kultur. Malkin, a po jeho vzoru i další badatelé, se uchýlili k tomuto modelu, protože stírá vzájemné odlišnosti a protiklady typu Řek vs. barbar, ale zároveň nechává dostatek prostoru pro různé druhy interakcí a vysvětluje vznik nových smíšených kultur (Antonaccio 2013, 239).

89

Použitelnost konceptu middle-ground je v kontextu řecké kolonizace omezená jen na určitý druh situací a nedá se obecně aplikovat na veškeré mezikulturní kontakty. Zásadní přínos middle-ground theory je odklon o dřívějších binárních modelů, které předpokládaly jednosměrnou výměnu s jasnými výsledky v přijímající kultuře. Teorie middle-ground poukázala na fakt, že reakce místního obyvatelstva nebyla vždy jasně daná a často zahrnovala i na aktivní zapojení obyvatel, zcela pozměnila paradigma současného přístupu k

87

V původním whiteovském použití vzniká middle ground jako reakce na obchodní kontakty mezi původními kmeny a příchozími francouzskými kolonizátory. Tyto kontakty byly mnohdy plné násilí, vzájemného neporozumění, ale zároveň ani jedna ze zúčastněných stran neměla mocenskou či ekonomickou převahu. Dokud se obě strany vzájemně potřebovaly, ať už jen z čistě obchodního hlediska, snažily se dosáhnout určité shody. Tím vznikl poměrně křehký stav, kde se obě strany snažily balancovat vzájemné vztahy a zároveň udržet života schopnou komunitu, např. zajištěním půdy, obživy atp.

88

Malkin aplikuje middle-ground v kombinaci s tzv. network theory, tedy teorii o decentralizované řecké společnosti, kde k hlavním interakcím dochází v místech setkávání - přístavech a nadregionálních svatyních (2011, 45-48). Pro Malkina je každé takovéto místo setkávání (angl. node, cluster) zároveň místem, kde konstantně dochází k formování nové kultury, tedy middle-ground. Malkinův koncept má spíše popisný než interpretační charakter, avšak i tak výrazně ovlivnil současnou akademickou debatu. Důraz se tak začal klást nejen na propojenost Středozemního prostoru (Malkin et al. 2009; Constantakopoulou 2007; Archibald 2013, 96-97), ale i na jeho decentralizaci a roli lokálních komunit.

89

Alternativní pohled představuje Greg Woolf (2009, 224), který chápe middle-ground jako svět prezentovaný antickými geografy a etnografy, v čele s Hérodotem. Je to svět, který není ani jedním ze dvou světů a často vzniká ze vzájemného neporozumění, vytržení z původního kontextu. Jedná se o zcela odlišnou interpretaci termínu, než jak ho navrhoval White, nicméně Woolfovo pojetí vrhá nový úhel pohledu na naše vnímání antických etnografických textů a jejich relevanci pro popis dané kultury.

mezikulturním kontaktům.

86

Silliman (2013, 495) popisuje jeden z postkoloniálních směrů, nicméně jeho definice může být použita jako definice celého teoretického směru: „Hybridity in a postcolonial sense tends to be a direct critique of previous versions of colonial theory that considered the effects of colonialism on indigenous people to be those of assimilation, acculturation, or even the more neutrally termed culture change. Hybridity offers a counterclaim of cultural creativity and agency, and it lends more subversion, nuance, and ambiguity than traditional assessments of the effects of colonialism.”

2.2.2

Kreativní síla mezikulturních kontaktů

Dalším společným bodem postkoloniálních teoretických přístupů je zaměření na kreativní sílu mezikulturních kontaktů a vzájemné ovlivňování všech zúčastněných stran. Interakce mezi jednotlivými společnostmi jsou pojímány v kontextu dané situace a je dán větší prostor variabilitě motivů, které vedly ke setkávání kultur. Prolínání kultur je vnímáno jako dynamický proces, který má celou řadu projevů v obou zúčastněných společnostech. V průběhu posledních 20 let vzniklo několik konceptů, využívajících poznatky z přírodních věd, jejichž aplikace se stala velmi oblíbenou, až téměř módní záležitostí (VanValkenburgh 2013, 301-302). Hybridizace

90

, kreolizace

91

, synkretismus

92

, bricolage

93

a mísení kultur představují jen výčet pojmů, používaných k popsání určitého druhu kontaktu dvou kultur, kdy dochází k adopci a adaptaci určitých prvků, často za neustálého vytváření a opětného formulování kultury nové. Každý z těchto zmíněných termínů, a s nimi souvisejících směrů, se zaměřuje na jiný aspekt mísení kultur, avšak mnohé mají společného: důraz na aktivní zapojení zúčastněných společností, připisování kreativní role

90

Jednotný přístup k hybridizaci, tedy vytváření hybridní materiální kultury a identit, neexistuje (Card 2013, 1-2). V rámci současného diskurzu je termín hybridizace používán pro popis důsledků setkávání dvou či více kultur a je vnímán jako neustálý proces vytváření nových významů v rámci se setkávajících kultur, často probíhající na úrovni jednotlivce (Bhabha 1994, 33-39). Termín se stal velmi oblíbeným mezi archeology, protože poskytuje prostředek analýzy materiální kultury, která je mnohdy směsí mnoha kulturních vlivů, ve formě prolínání stylistických a technologických trendů. Hlavní body kritiky hybridizace spočívají v silných biologických konotacích, které termín vyvolává, dále pak nadužívání termínu bez patřičného teoretického pozadí (Silliman 2013, 493), či jeho obsahová vyprázdněnost (Card 2013, 1-2).

91

Kreolizace má svůj původ v lingvistice, kde popisuje proces kontaktu dvou sociolingvistických skupin. Ze specifických interakcí dvou skupin mluvícími rozdílnými jazyky vznikají zcela nová mínění a forma jazyka, zahrnující nejen slovní zásobu, ale i novou strukturu (Stewart 2007, 2; Jourdan 2015, 117). Typickým produktem kreolizace je nový jazyk, který čerpá prvky z různých jazyků (creole a pidgin), avšak udržuje si zcela unikátní charakter (Jourdan 2015, 118). V rámci sociologie a antropologie je pak kreolizace vnímána jako proces vytváření nových významů kdy jedna strana má dominantní pozici, například v rámci nuceného přesídlení obyvatelstva či v diaspoře (Liebmann 2013, 40). V mnoha ohledech je kreolizace velmi podobná hybridizaci, zejména s ohledem na vytváření nových významů a forem kultury. Hlavním rozdílem je zaměření hybridizace na výsledek kulturní výměny a na projevy v dané kultuře, zatímco kreolizace klade větší důraz na samotný proces změny (Jourdan 2015, 119).

92

Synkretismus se jako termín poprvé objevil již v antice, kde označoval seskupení krétských komunit, které se často dostávaly do vzájemného konfliktu, ale v době nebezpečí se dokázali sjednotit. (Plut. Mor. 478a-490b.) V moderním pojetí je pojem používaný pro sloučení prvků z několika náboženství v rámci jednoho náboženského systému. V rámci studia mezikulturních kontaktů se synkretismus taktéž zaměřuje zejména na změny v rámci náboženství (Drooger 2015, 881-882). V rámci moderní antropologie získal termín pejorativní význam, kdy popisoval změnu jako nechtěný důsledek kulturních interakcí, a tak došlo k jeho postupnému vymizení z odborné literatury (Liebmann 2013, 28).

93

Termín bricolage se poprvé objevil v díle Levi-Strausse, jako fenomén popisující kreativní přeměnu kulturních prvků způsobenou aktivitou jednotlivců v rámci jedné kultury (Liebmann 2013, 29). Jean Comaroff (1985) rozšířila použití bricolage i na mezikulturní vztahy a koloniální kontext. Bricolage se soustředí spíše na vztah společenských struktur a jejich vliv na vytváření nové kultury, namísto archeology oblíbené hybné síly kulturní změny (Liebmann 2013, 29-30).

interagujícím skupinám a zdůrazňování podílu všech zúčastněných stran při vytváření nové kultury a identity.

Zásadním bodem kritiky těchto „kreativních směrů” je nemožnost určit původ konkrétních kultur, z čehož pramení neschopnost analyzovat jejich vzájemné ovlivňování (Jourdan 2015, 119). Dle Jourdana je kultura sama o sobě neustále se proměňující systém znaků a symbolů, který reaguje na vnější podněty a vyvíjí se, a tudíž je velmi obtížné zpětně vysledovat vzájemné ovlivňování kultur.

Hlavním zastáncem kreativní role lokální komunity v rámci Středozemí je Peter Van Dommelen, který na příkladu kolonizace Sardinie dokazuje, že dlouhodobým působením a vzájemnými kontakty několika kultur docházelo k vytváření místních hybridních materiálních kultur (1998; 2005; Dommelen a Knapp 2010). Materiální kultura dle Dommelena projevuje velkou míru mísení prvků, které jsou používány v novém kontextu a jsou vědomou volbou členů místní komunity. Van Dommelen (2005, 134-138) se primárně dívá na proměny různých součástí materiální kultury, jako je například architektura, keramická produkce, ikonografie soch, související použité technologie, a na materiální projevy rituálů, jako jsou např. dedikační předměty, či svatyně. Velký prostor dává Van Dommelen i procesu formování lokálních identit a aktivnímu odporu místního obyvatelstva v rámci selektivního přijímání konceptů a strukturálních prvků jiných kultur (Van Dommelen 1998, 214-216).

94

V neposlední řadě se zaměřuje nejen na reakce původního obyvatelstva, ale i nově kriticky hodnotí role příchozí komunity v rámci nového přístupu a bez předsudků koloniálních modelů (Van Dommelen 2005, 118).

94

Van Dommelen 2005, 117: „Cultural hybridity is a concept that has been propagated particularly by Bhabha as a means to capture the “in-betweenness” of people and their actions in colonial situations and to signal that it is often a mixture of differences and similarities that relates many people to both colonial and indigenous backgrounds without equating them entirely with either (Bhabha 1985)”.

2.2.3

Kontextualizace mezikulturních kontaktů

Směrem, který má velký ohlas v současných pracích zabývajícími se mezikulturními kontakty, je přístup navrhovaný Michaelem Dietlerem (1997; 1998; 2005). Dietler odmítá monolitické modely jako hellénizace či teorie světových systémů pro svou přílišnou obecnost a namísto toho se zaměřuje na formování lokální identity v reakci na kontaktní situace. Dietlerovou inovací je zdůraznění nutnosti sledovat daný fenomén v původním kontextu, s přihlédnutím k roli, jakou daný prvek měl v původní kultuře, a jaké místo zaujímá v kultuře nově formované. Dietler tak navazuje na antropologický směr přisuzující materiální kultuře aktivní roli při formování společenských struktur, který je též znám jako tzv. social life of things (Appadurai 1986).

Dietlera zajímají zejména důsledky prvotních kontaktů a jejich vliv na materiální kulturu (1998, 218-219).

95

Dietlerova interpretace materiálu může být charakterizována jako přístup „zdola”, tedy přistupující přímo k interpretaci materiálních pramenů, oproti obecně pojatým modelům, které k materiálu přistupují „shora”, tedy čtením dochovaných literárních pramenů. Hlavním zkoumaným materiálem je pro Dietlera keramika, zejména keramika používaná ke konzumaci alkoholu v aristokratických kontextech.

96

Volba konkrétního stylu, materiálu, symbolického systému, a tedy i jejich případná změna, je pojímána jako vědomý akt, volba na úrovni jednotlivce, či místní komunity, která však může být motivována celospolečenskými jevy. Změna je podmíněna různými motivy, jejichž objasnění není vždy snadné, či dokonce možné. Příkladem může být nádoba považovaná v jedné kultuře za téměř bezcennou, zatímco v kultuře druhé za exotický předmět, jemuž je přisuzována zvláštní hodnota (Appadurai 1986, 6-16). Role, jakou předmět v kultuře hraje, je do velké míry určována jeho společenskými a symbolickými konotacemi. Aby mohl být předmět vnímán jako hodnotný, a tedy i vhodný ke „konzumaci” v rámci dané komunity, musí splňovat požadavky dané konkrétním společensko-politickým uspořádáním a systémem hodnot. Tento systém hodnot bývá často interpretován jako vkus, či materializovaný projev životního stylu (habitus v bourdieovské teorii; Bourdieu 1977).

Habitus

, tak jak ho definuje Bourdieu (1977), je souhrnem všech dispozic a předpokladů, které utvářejí životní styl a světonázor každého daného jedince. Habitus se nevědomě formuje v závislosti na společenských konvencích a struktuře společnosti, které člověka obklopují, či obklopovaly v minulosti. Nevyhnutelným projevem habitu každého člověka je materiální svět, který si sám vědomě okolo sebe vytváří v závislosti na vkusu a osobních preferencích (Bourdieu 1984, 173-5). Lidé pocházející z podobného prostředí, mají zpravidla podobné zvyklosti a podobá se i materiální kultura, kterou se obklopují. Jakmile dojde ke změně jedné či více z okolností (kontextů), které formují habitus, musí časem dojít i k proměně materiální stopy, kterou po sobě člověk zanechává (Sapiro 2015, 487). Může se jednat o změnu ekonomických podmínek, změnu společenského statutu, či se jedná o reakci na kontakt s cizí materiální kulturou, či zavedení nové technologie apod. Jinými slovy, plošné změny ve společenském uspořádání by se měly taktéž projevit na

95

Dietler 1998, 218: „Examination of the initial phase of the colonial encounter in Iron Age France is important precisely because it holds the promise of revealing the specific historical processes that resulted in the entanglement of indigenous and colonial societies and how the early experience of interaction established the cultural and social conditions from which other, often unanticipated, kinds of colonial relationship developed.” Michael Dietler na příkladu archeologického materiálu rané doby železné z oblasti jižní Galie a Germánie podél toku řeky Rhôny sleduje vlivy mezikulturní výměny na materiální kulturu. Na tomto území docházelo k setkávání velkého množství skupin, zahrnující např. Etrusky, Féničany, Řeky, Kelty a v neposlední řadě Římany.

96

Téma konzumace se ostatně prolíná i Dietlerovou metodologií: Dietler sám používá termín consumption pro popis kontextu v jakém materiální kultura splňuje své poslání a je využívána ke svému účelu čili jakou roli zaujímá v rámci zkoumané společnosti, případně jak se vyvíjí s měnícími se společensko-politickými poměry (1998, 219-221).

materiální kultuře a její produkci.

Kontextualizace, jak ji navrhuje Dietler, představuje poměrně komplexní analytický model, který vyžaduje systematické zhodnocení jak lokálních kontextů, definice role importovaných předmětů, tak i kvantitativní zhodnocení projevů materiální kultury a jejich časoprostorové rozmístění (Dietler 1998, 221). Stejný přístup může být velice dobře použit i na studium nápisů a z nich plynoucích společenských změn. Nápisy, v daleko větší míře než keramické nádoby, poskytují informace o struktuře společnosti, místních identitách a proměnách vkusu dané komunity.

2.3

Alternativní přístup k mezikulturnímu kontaktu a změnám společnosti

Archeologové, stejně jako historikové a epigrafici, do velké míry čelí omezenosti pramenů samotných: za prvé, nelze archeologicky prozkoumat naprosto vše, a proto se téměř vždy se jedná o generalizace založené na částečných znalostech minulé skutečnosti. Dalším problémem je náhodné dochování archeologických či epigrafických pramenů, s nímž je nutné se vyrovnat. Jinými slovy obraz minulosti, který archeologie skládá dohromady, nemusí být reprezentativní, ani přesný. Představené metody jsou snahou se s těmito nedostatky vyrovnat a zároveň reflektují i soudobé teoretické trendy a vývoj moderní společnosti, které v mnohém ovlivnily konečnou podobu diskutovaných teoretických směrů. Proto ani sebelepší teoretický přístup nemůže postihnout minulost v její úplnosti, ale může alespoň přiblížit jeden z aspektů lidských dějin.

Současné teoretické přístupy nabízejí jednak analytický přístup hodnotící kontaktní situace bez kulturně podmíněných předsudků, na rozdíl od přístupů založených na tradičně pojímaných akulturačních modelech. Velký přínos pro studium společnosti a dynamiky jejího fungování má tzv. postkoloniální teoretický rámec, který se štěpí do několika směrů zaměřujících se na konkrétní aspekt kulturních interakcí a změn. Možným východiskem plurality přístupů k mezikulturnímu kontaktu a nejednoznačnosti materiální kultury je kombinace několika metod, které v sobě kombinují kritické zhodnocení rolí obou zúčastněných společností v daných kontextech, specifických pro jednu či druhou kulturu, spolu se systematickým studiem dochovaných materiálních pramenů (Dietler 1998; 2010).

V posledních dvou desetiletích se někteří badatelé odklonili od tradičních koloniálních přístupů, zdůrazňujících polaritu kulturních kontaktů, směrem k pluralitě možných interakcí obyvatel Thrákie. Přítomnost řeckých importů v thráckém vnitrozemí již není automaticky vysvětlována jako jasný znak hellénizace thráckého obyvatelstva a kulturní převahy řeckých komunit, ale badatelé kriticky přihlíží k společensko-historickým kontextům, které by vysvětlily přítomnost materiální kultury tradičně klasifikované jako „řecké” v neřeckém prostředí (Nankov 2012). Upouští se od přiřazovaní jednotlivých materiálních kultur a pohřebních rituálů jako určujících znaků etnické příslušnosti (Damyanov 2012), a autoři začínají plně uznávat komplexnost mezikulturních a mezikomunitních kontaktů.

Zcela v duchu postkoloniálních přístupů přestávají literární prameny sloužit jako jediný interpretační rámec, podle nějž se archeologické prameny musí nutně řídit, ale jsou konzultovány spíše jako ilustrativní, sekundární zdroj informací, který navíc může v mnohém s archeologickými prameny nesouhlasit (Ilieva 2011, 25-43). Společenské uspořádání antické thrácké společnosti a případné změny v interní struktuře společnosti v reakci na kontakty s vnějším světem, ať už řeckým, makedonským, či později římským, se stávají centrálním tématem některých archeologických projektů, ač zatím pouze v regionálním měřítku (Sobotková 2013; Archibald 2015, 393-395). Na tyto a podobné projekty chci navázat v současné práci analýzou epigrafických pramenů, které, ač jsou produktem stejné společnosti, která produkovala archeologicky zkoumaný materiál, bývají mnohdy studovány odděleně, což vede ke ztrátě znatelné části jejich výpovědní hodnoty. Pouze kulturně nezatížené zasazení dochovaných epigrafických památek do širšího archeologického a historického kontextu může být klíčem k pochopení dynamiky společnosti antické Thrákie.

3

Nápisy a jejich hodnota pro studium antické společnosti

V této kapitole se zabývám výpovědní hodnotou a relevancí informací získaných z epigrafických památek a jejich využití ke studiu antické společnosti. Jak Ton Derks velice příhodně poznamenal, že nápisy jsou často přehlížený druh historického pramene, jehož unikátní výpovědní hodnota bývá často využívána jen jako doplněk historického narativu či datační materiál, což vede k opomíjení jejich plného potenciálu (Derks 2009, 240). Při studiu nápisů proto vycházím z přesvědčení, že epigrafické památky jako produkt společnosti a jejich členů nesou nenahraditelné informace jak o jedincích, kteří se podíleli na vydávání nápisů, ale i o jejich proměňujícím se vkusu, komunikačních strategiích a postoji k jiným kulturám. Jsem přesvědčena, že studiem nápisů je možné získat jedinečné informace, jak o soukromém životě jednotlivců, tak i o uspořádání společnosti a jeho proměnách v závislosti na čase a místě. To vše samozřejmě za předpokladu, že jsou respektována specifika epigrafického materiálu.

3.1

Specifika epigrafických pramenů

Nápisy jakožto historický pramen se nacházejí na pomezí psaného pramenu a zároveň archeologického monumentu, což sebou nese mnoho specifických problémů a netradičních interpretačních přístupů, o nichž promluvím podrobněji v následujících sekcích.

3.1.1

Nápis vs. literární pramen

Nápisy si uchovávají vlastnosti typické jak pro literární tak archeologické prameny. Nápisy a archeologické prameny jsou často chápány jako přímý pramen pocházející přímo od členů společnosti, která jej vytvořila, zatímco literární prameny mohou pocházet od vnějších pozorovatelů (Hansen 2001, 331-343).

97

Analogicky se v oblasti antropologie a lingvistiky setkáváme se dvěma pojmy, rozlišujícími zdroje na základě jejich původu a postoje autora (Pike 1954, 8-28; Cohen 2000, 5).

97

Přímý pramen má de Hansena stejnou formu a nese stejné informace jako v době svého vzniku, čímž se liší od nepřímých zdrojů, které představují literární prameny. Nepřímé prameny se dochovaly ve formě manuskriptů a byly v průběhu staletí již mnohokrát pozměňovány a upravovány. Hansen sám uznává, že toto dělení nepostihuje např. rozdíl mezi literárními a dokumentárními papyry, ale nenabízí přesvědčivou alternativu.

První z nich, zdroj emický popisuje subjekt z pozice vnitřního pozorovatele, v případě člena komunity, který je obeznámen s kulturou, situací a disponuje nenahraditelnými informacemi o fungování společnosti. Oproti tomu etický zdroj je mnohdy nezúčastněný literární tvůrce popisující subjekt z pozice vnějšího pozorovatele. Výhodou informace pocházející z etického zdroje je větší nadhled a možnost srovnání s podobnými subjekty. Na druhou stranu je to přílišný odstup a neznalost prostředí, které mohou vézt k nepochopení situace a v konečném důsledku i ke značně zkreslenému svědectví. Řecky a latinsky psané literární prameny informující o Thrákii, nabízejí pohled na komunitu z venku. Často se tak děje z velmi odlišné perspektivy, která vypovídá více o kultuře autora, než o kultuře popisovaného subjektu. Avšak i přesto literární prameny představují další cenný druh informací o starověkém světě a postihují historické události, které samotné nápisy většinou nezaznamenávají (Bodel 2001, 41-45). Nápisy oproti tomu obsahují cenné a detailní informace o struktuře tehdejší společnosti, jejích proměnách a vzájemném prolínání kultur, které zaznamenali přímo členové dané komunity a je možné na ně nahlížet jako na emický zdroj infromací (McLean 2002, 2). Z toho plyne, že nápisy zprostředkovávají přímý pohled do společnosti, která je vytvořila, a představují tak nenahraditelný zdroj informací o vnitřním uspořádání komunit, identitě jedinců, povědomí o kolektivní sounáležitosti a o dynamice společenských vztahů, s nimiž pracuji podrobněji v kapitole 6 a 7.

3.1.2

Statický a selektivní obraz epigrafické společnosti

Ač epigrafické texty představují primární zdroj informací o antické společnosti, jedná se o zdroj značně selektivní a statický. Nápisy jsou produktem daného časového a místního kontextu, který se stává minulostí již v okamžiku publikování, a neslouží jako popis antické společnosti platný pro celou dobu jejího trvání, ale reagují na konkrétní životní či politickou situaci.

Texty nápisů se přímo nevyjadřují ke všem oblastem lidského života, ale drží se zavedených kategorií, jako jsou například funerální či dedikační texty, které mohou být do jisté míry stylizované a navzájem se prolínat (Bodel 2001, 46-47). Některé oblasti společenského života, např. styky s jinými kulturami, se na nápisech objevují jen výjimečně ve formě přímé zmínky.

98

Při studiu nápisů je tedy nutné respektovat charakteristické rysy jednotlivých kategorií, ale především se neomezovat na strohou interpretaci založenou na pouhém rozboru textu. Nápisy představují komplexní souhrn kulturních prvků, které jsou všechny materializovaným projevem téže kultury. Proto je vhodné nahlížet na epi

98

To však neznamená, že by ke kontaktům nedocházelo, pouze se neprojevily na epigrafické produkci, či alespoň ne v podobě přímé zmínky v textu či reflexe dané skutečnosti.

grafický monument v jeho širším kontextu, aby se předešlo ztrátě podstatných informací či jejich zkreslení.

Se ztrátou informací souvisí i míra dochování nápisů, která byla ve velké části případů dílem náhody či sekundárního použití kamenných nápisů v novějších stavbách. Richard Duncan-Jones (1974, 360-362) odhaduje na souboru římských nápisů ze severní Afriky, že dnes dochované texty představují zhruba 5 % původně existujících nápisů.

99

Dochované nápisy nápisů tak zdaleka nepředstavují všechny v minulosti vytvořené nápisy, dokonce ani jejich reprezentativní vzorek, ale jedná se o náhodný soubor, který svému dochování vděčí spíše kvalitě použitého materiálu než obsahu textu.

Předpokládá se, že populace aktivně zapojená do produkce nápisů, tj. epigraficky aktivní část společnosti, představovala pouze malý výsek tehdejší společnosti. Vydávat nápisy na kameni a kovu si mohli dovolit lidé střední a vyšší třídy, a to vzhledem k relativně vysoké ceně materiálu. Alternativní materiály jako keramika či dřevo byly dostupnější, nicméně nápisy se nich hůře dochovávají (McLean 2002, 13-14). Z důvodů finanční náročnosti se příliš často nesetkáváme na nápisech s povoláními vykonávanými lidmi z nižší společenské a ekonomické vrstvy společnosti. Někteří autoři se snaží vypočítat na základě odhadů o velikosti populace a počtu dochovaných nápisů, jaký byl podíl epigraficky aktivních lidí v dané oblasti (Woolf 1998, 99-100; Beshevliev 1970, 64-65). Jednotlivé poměry se liší jak v závislosti na místě a čase a na stupni dochování nápisů, nicméně je možné souhrnně říci, že epigraficky aktivní obyvatelstvo tvořilo menšinu tehdejší populace a obsah a forma dochovaných nápisů poukazuje na zapojení střední až vyšší vrstvy společnosti.

Z výše řečeného plyne, že dochované nápisy představují pravděpodobně pouze zlomek z dříve existující produkce. Texty na kameni a kovu pocházejí převážně od středních a vyšších vrstev společnosti a jsou záznamem stavu v určitém časovém a místním kontextu. I přes tato omezení nesou celou řadu informací o proměnách tehdejší společnosti, jimiž se zabývám zejména v kapitole 6 a 7.

99

Pokud toto překvapivě nízké číslo aplikujeme na situaci v Thrákii s cca 4600 dochovanými nápisy, dostaneme se teoreticky až na 92000 původně existujících nápisů, což se však zdá až příliš nadhodnocené, vzhledem k povaze a množství současných nálezů. I tak zde analyzovaný soubor 4600 nápisů nepředstavuje všechny vytvořené nápisy, ale pouze jejich dochovaný zlomek.

3.2

Důvody pro publikaci nápisů

Zvyk zhotovovat nápisy do kamene, známý též jako též tzv. epigraphic habit, nemá jednu univerzální příčinu, ale je kombinací mnoha faktorů, které měly za následek, že některé komunity začaly nápisy produkovat a jiné nikoliv (MacMullen 1982, 233; Bodel 2001, 12-13).

Nápis je v prvé řadě materializovanou zprávou určenou dalším členům společnosti, v níž nápis vznikl. Psaní na nosič trvalého charakteru, jako je kámen, kov, keramika atp., je chápáno jako předem promyšlený akt, kterým člověk sleduje určitý záměr a předává konkrétní zprávu. Tím, že člověk napíše určité sdělení na trvanlivý materiál a umožní tak, aby si ho kdokoliv v současnosti, ale i v budoucnosti mohl přečíst, přisuzuje obsahu sdělení velkou váhu a nepřímo tak poukazuje na systém hodnot, které byly v tehdejší společnosti důležité. Úsilí jedince a mnohdy i nemalé finanční prostředky nutné k vytvoření nápisu ještě více zdůrazňují důležitost sdělení v rámci tehdejší společnosti a potvrzují nezastupitelnou roli nápisů při studiu vývoje hodnotových trendů tehdejší společnosti (McLean 2008, 13-14).

Motivace pro zhotovení nápisu jsou různé a nejde je přisuzovat pouze jediné příčině. Nápisy bývají publikovány v důležitých životních situacích a slouží jako reflexe měnících se podmínek. V případě soukromých nápisů, tj. publikovaných jménem jednotlivce či skupiny, to může jednak být reakce na nemoc či smrt blízké osoby, reakce na nelehkou životní situaci a obrácení se o pomoc k božstvu, signalizace vlastnictví předmětu v případě, že hrozí jeho krádež či pozbytí, či v neposlední řadě v době změny společenského postavení, jako např. při udělení občanství či získání svobody (Cooley 2012, 52-54). V rámci komunikační strategie vůči cílové skupině čtenářů mohl zhotovitel zdůraznit určité charakteristiky na úkor jiných či se záměrně stylizovat do určité zamýšlené role.

100

V případě veřejných nápisů, tj. nápisů publikovaných politickou autoritou, se může jednat o reakci na hrozící či proběhlou změnu společenského uspořádání či o veřejnou signalizaci moci a autority v rámci komunity vedoucí k upevnění mocenské pozice.

Důvody a motivace pro publikování nápisů byly na první pohled velmi odlišného charakteru, podmíněné společenskou a kulturní funkcí, kterou měl nápis plnit. Na počátku epigrafické produkce stály pravděpodobně zájmy jednotlivců, avšak za jejím rozšířením v míře, s jakou se setkáváme ve starověkém světě, zásadní roli hrál postupný vývoj společensko-politické organizace, též známý jako společenská komplexita nebo-li provázanost.

100

Například někteří badatelé se pokouší vysvětlit zvýšenou epigrafickou produkce na konci 2. a na začátku 3. st. n. l. jako motivovanou finančními zájmy příbuzenstva, spojenými s dědictvím a zároveň jako snahu o navýšení společenské prestiže pomocí poukázání na dosažené postavení (Meyer 1990, 78, 95; Cooley 2012, 54).

3.3

Epigrafická produkce a komplexní společnost

Produkce nápisů na kamenném nosiči byla dříve považována za jedno z hlavních měřítek hellénizace, případně romanizace obyvatelstva (Woolf 1998, 78). V tomto pojetí bylo vydávání nápisů chápáno jako důsledek a přímý projev přijetí nové identity a s ní spojených kulturních zvyků. Perspektivou moderní sociologie či archeologické teorie se spíše zdá, že k rozšíření zvyku vydávat nápisy došlo v důsledku nárůstu společenské a kulturní komplexity a s nimi souvisejících potřeb dané společnosti.

Produkce nápisů ve větším měřítku, tedy větší než několik desítek kusů, je proces plně provázaný s velkým počtem institucí, řemesel a dalších specializovaných povolání. K pravidelnému vytváření nápisů bylo nutné dosáhnout nejen určitého stupně kulturního vývoje, který umožnil ocenit výhody psaného slova, ale zejména vybudovat propracovanou infrastrukturu, nutnou k produkci epigrafických monumentů (McLean 2008, 4-14).

101

Tyto aktivity jsou poměrně finančně náročné a z hlediska strategie dlouhodobé udržitelnosti společnosti nijak nepřispívají k obživě obyvatelstva. Tvoří tedy jakousi kulturní a symbolickou nadstavbu, která není primární podmínkou existence komunit. Proto se s nápisy ve větším měřítku setkáváme pouze ve společnostech, které pro ně měly jasné využití a byly schopné ocenit výhody spojené s jejich produkcí, jako je například uchovávání informací či jejich předávání (Flannery 1972, 411).

Zajištění epigrafické produkce ve větším měřítku podmiňuje velká míra organizace pracovní síly a existence odborné specializace. To jsou typické znaky komplexní společnosti na úrovni raného centralizovaného státu tak, jak jí představuje Joseph Tainter v knize The Collapse of Complex Societies (1988). V Tainterově pojetí se lidé přirozeně sdružují do komunit, které jsou různě velké a mají různý stupeň provázanosti, tzv. komplexity. S narůstající velikostí komunity dochází i k nezbytnému nárůstu provázanosti: aby se společnost udržela v chodu dochází k postupné specializaci rolí. S tím je spojená i větší stratifikace společnosti, důsledkem čehož se centralizuje a odděluje vládnoucí vrstva od produkčních vrstev. Větší komunita má taktéž větší spotřební nároky, a za účelem dlouhodobého udržení společnosti dochází nutně k zintenzivnění produkce, vytvoření specializovaných povolání, která se zaměřují pouze na jednu činnost. Všichni členové společnosti se navzájem doplňují, dochází k centrálně organizovaném přerozdělování materiálu tak, aby se společnost mohla dále rozvíjet, a aby jedinec byl za svou specializovanou činnost odměněn, a tudíž i nadále přispíval svou aktivitou k chodu společnosti (Tainter 1988, 22-36).

Tainter (1988, 24-31) definuje několik základních typů společností na základě jejich komplexity, které mohou mít různé varianty a stupně. Uskupení na úrovni kmenové společnosti bývají zpravidla méně početná a složení společnosti je relativně homogenní:

101

Tím se myslí nejen existence patřičných technologií, dostupnost nutného materiálu, ale zejména přítomnost lidí se specializovanými a krajně odbornými znalostmi, jako je znalost těžby a opracování kamene, doprava materiálu, znalost technologie tesání kamene, rytí, malby, výroby reliéfu atp. K vytvoření textu je dále nutná alespoň minimální gramotnost tvůrce, a v neposlední řadě i technologie nutná vytvoření samotného nápisu.

autoritu představuje vládnoucí jedinec a skupina jeho následovníků, ale dosah jejich moci je omezený.

102

Moc vládnoucí vrstvy není podmíněna silou, ale spíše vytvářenými společenskými pouty, která se pracně budují a udržují, ale mohou poměrně jednoduše zaniknout (Sahlins 1963, 295). Dále v kmenové společnosti existuje několik specializovaných povolání především ve zpracování a ve výrobě, ale převážná část obyvatelstva se zabývá zemědělskou produkcí.

Společnosti na úrovni raného státu oproti tomu vykazují větší míru společenské stratifikace a znatelný nárůst ekonomické specializace povolání ve výrobě, ale i v jiných odvětvích, spojených s chodem společnosti (Johnson 1973, 3-4). Důležitou roli hraje profesionalizovaný státní aparát, který má veškerou moc ve svých rukách a je schopen vyžadovat dodržování řádů a nařízení od svých členů, ať už pomocí zákonů nebo vojenské síly.

103

Základním předpokladem dlouhodobého fungování státního uskupení bývá existence ohraničeného území, které má zásadní vliv na formování pocitu sounáležitosti se zbytkem komunity. Proto mnohdy státy vynakládají nemalé prostředky na vytyčení hranic a jejich udržení. Stejně tak vládnoucí vrstvy musí vynakládat nemalé prostředky k legitimizaci vlastního výsadního postavení a nezřídka tak vnikají centrálně organizované ideologie a náboženství. S narůstající provázaností společnosti dochází k jejímu demografickému růstu, který však nezbytně ústí v další nárůst komplexity. Tento cyklus neomylně vede k dosažení maximálních kapacit daného politického uspořádání, které bývá zpravidla následováno kolapsem či přeměnou dané společnosti, jak dosvědčují mnohé případy vyspělých civilizací a říší (Tainter 1998, 4-18). Tehdy dochází k poměrně prudkému poklesu produkčních aktivit, decentralizaci moci a redistribuce, k úpadku byrokratického aparátu, snížení počtu specializovaných zaměstnání. V důsledku snížené role centrální autority může docházet k místním konfliktům a rozpadu na menší politické celky, které si dokáží zajistit bezpečnost a udržitelný rozvoj. Dochází též k vymizení vedlejších produktů komplexní společnosti, jako je monumentální architektura, umění a vzdělanost, ale například i nápisy (Tainter 1988, 4).

Z výše řečeného vyplývá, že pouze dobře organizovaná společnost s centrální mocí a fungujícími institucemi je schopna dlouhodobě zajistit produkci nápisů. Neznamená to nutně, že každý raný stát musel k udržení svého chodu vytvářet nápisy: v průběhu

102

Tabulka ?? v Apendixu

10

poskytuje přehledné srovnání dvou základních stupňů vývoje společnosti na základě jejich provázanosti, jak je popisuje Tainter (1988).

103

Tento model nicméně neodpovídá situaci v řeckých poleis klasické doby, kde nedochází k vytvoření specializované vrstvy úředníků a v jednotlivých funkcích se střídají plnoprávní občané, kteří jsou buď určeni losem pro zaručení naprosté nestrannosti a rovnoprávnosti či jsou do funkce voleni na základě jejich schopností (Hansen a Nielsen 2004, 84). Toto platí převážně pro obce demokratického zřízení, nicméně vytvoření specializované vrstvy úředníků bylo v řeckém světě klasické doby spíš výjimkou (Plat. Resp. 8. 557a; Arist. Pol. 4.1294b, 1298a-1301a). Tainter 1988, 29: „The features that set states apart, abstracting from the previous discussion, are: territorial organization, differentiation by class and occupation rather than by kinship, monopoly of force, authority to mobilize resources and personnel, and legal jurisdiction.”

historie se setkáváme i s celou řadou anepigrafických státních zřízení, které dokázaly fungovat po dlouhou dobu i bez nápisů, jako např. říše Inků. Proč tedy mnohé komplexní společnosti produkci nápisů podporovaly, či ji dokonce organizovaly? Zde je třeba odlišit dvě skupiny nápisů, lišící se svou funkcí ve společnosti: jednak jsou to nápisy veřejné, související primárně s aktivitami státního řízení, kontroly, vedení byrokratického aparátu a legitimizace moci. Druhou skupinou jsou nápisy soukromého charakteru, které primárně nesouvisí s organizací státního zřízení a legitimizací politické moci, ale jsou tzv. vedlejším produktem komplexní společnosti.

První skupina nápisů je primárně podporována politickou autoritou, protože produkce veřejných nápisů splňuje požadované poslání a přináší autoritě prospěch, jako např. dodržování norem, zvýšení autority státu, zvýšení finanční odpovědnosti občanů vůči státu, legitimizace moci a státní ideologie, předávání a uchovávání informací (Johnson 1973, 2-4). K pravidelnému a dlouhodobému vytváření takovýchto nápisů je potřeba existence celé řady specialistů a fungující infrastruktura. Vytvoření a udržování této infrastruktury je však velmi nákladné a může si ji dovolit pouze stabilní společenské zřízení, které disponuje dostatkem prostředků. S objevením jednotné infrastruktury, organizované politickou autoritou, tak dochází i k jisté standardizaci procedur, a tedy i formy a obsahu nápisů, jakožto produktů či projevů těchto procedur (Johnson 1973, 3-4).

Vedlejší projevy existence této infrastruktury se po určité době projeví i soukromé sféře. Ač tyto soukromé aktivity nejsou přímo podporovány státem a nemají přímý vliv na chod státního aparátu, v komplexních společnostech dochází k poměrně rychlému nárůstu nápisů soukromé povahy.

104

I v nich se nadále odráží společenská stratifikace a specializace povolání, která se může projevit např. popisy povolání či funkcí na funerálních a dedikačních nápisech (Tainter 1988, 111-126). Naopak s poklesem komplexity společnosti dochází i k poklesu epigrafické aktivity, a to zejména ve skupině veřejných nápisů, jejichž produkce již není nadále podporována centrální politickou autoritou. K poklesu dochází i v soukromé sféře, a to kvůli vymizení infrastruktury nutné k publikaci a celkovému poklesu vzdělanosti.

105

104

Nápisy soukromého charakteru představují skupinu nejstarších nápisů, nicméně jak je patrné v kapitole 6 jejich celkové počty jsou maximálně v řádu maximálně desítek kusů. Převážně se tak jedná o iniciativu jednotlivců, která má pouze omezené trvání, není-li doprovázena patřičnými pobídkami ze strany politické autority, jako v případě soukromých nápisů spojených s thráckou aristokracií v 5. až 3. st. př. n.l. Jinými slovy, první nápisy mají téměř vždy povahu povahu soukromých textů, sloužících většinou čistě praktickému účelu. K jejich masovému rozšíření, nedochází zejména z nedostatku tolik potřebné infrastruktury a relativní nákladnosti jejich zhotovení. Naopak k nárůstu soukromé epigrafické produkce ve větším měřítku dochází až s existencí stabilních společensko-politických organizací na úrovni raného státu, které umožňují specializaci a tím pádem i navýšení efektivity a snížení celkové nákladnosti epigrafické produkce. Tento jev je možné pozorovat v případě řeckých poleis na thráckém pobřeží v klasické době a zejména hellénismu či později pod patronátem římské říše na celém území Thrákie.

105

U soukromých nápisů však snadněji dojde k udržení jejich produkce, ač v omezené míře a v rámci menších komunit. V těchto případech je také možné sledovat přeměnu jejich funkce, jako reakci na měnící společenské uspořádání, podobně jak k tomu došlo například na konci antiky (Tainter 1988, 151-152).

Uskupení fungující na principu rodové a kmenové pospolitosti jsou oproti společnostem na úrovni raného státu méně stabilní, a to jak na ekonomické, tak na politické úrovni. Relativně nejistá pozice kmenového náčelníka a menší schopnost akumulovat majetek mají za následek, že nedochází k vytváření specializované vrstvy institucí, které mají na starosti publikaci nápisů. Pokud je primárním zájmem kmenového náčelníka takovouto infrastrukturu vytvořit, stane se tak za cenu nemalých nákladů, a její existence většinou nemá dlouhého trvání (Flannery 1972, 412). Nápisy většinou vznikají jako reakce na konkrétní události, a nedochází k jejich produkci ve větším měřítku. Nápisy zde často slouží v rámci upevnění autority a legitimizace výsadní pozice politické autority, a spíše než pro svou normativní a informativní funkci jsou nápisy oceňovány pro svou jedinečnost a symbolický význam (Earle 1989, 85). Vzhledem k nákladnosti pořízení nápisů a omezené existence vzdělané vrstvy v kmenové společnosti se zvyk vydávat nápisy nerozšiřuje do soukromé sféry nebo jen ve velmi omezené míře. Tomu odpovídá i míra produkce soukromých nápisů, která je velmi nízká a omezuje se na nápisy sloužící k prosazování ideologie vládnoucí vrstvy a jejího postavení. Tento druh specializované produkce prestižního zboží je typický právě pro kmenově uspořádané společnosti. Liší se od výroby ve větším měřítku, kterou umožňují společnosti na vyšším stupni komplexity (Clark a Parry 1990, 319-323).

Míra provázanosti společenského uspořádání se projevuje i v tak na první pohled vzdálených a nečekaných součástech lidské historie, jako je epigrafická produkce. Zvyk publikovat nápisy se v antické společnosti stal jednak prostředkem udržování chodu komplexních společností, ale zároveň i vedlejším produktem těchto uskupení na úrovni raného státu. Instituce a ekonomický potenciál komplexní společnost stály za udržením tohoto zvyku po dlouhou dobu, v případě některých komunit i dlouhá staletí. Oproti tomu v případě společností fungujících na kmenovém principu zastávala epigrafická produkce pouze marginální roli a její praktické využití pro chod společnosti mělo krátké trvání. Z toho důvodu se například v Thrákii dochoval jen minimální počet nápisů, které je možné připsat thráckým kmenovým vůdcům.

106

Naopak v řeckých městech na pobřeží máme doklady o dlouhotrvající státem podporované epigrafické aktivitě, svědčící o relativně stabilní politické a společenské organizaci.

106

Tj. pocházejících z území ovládaného thráckými kmeny a z doby, kdy kmenové uspořádání bylo jedinou formou politické organizace, jak je možné vidět v kapitole 6.

3.4

Materializace životního stylu na nápisech

Jak jsem již naznačila dříve, historikové se mnohdy soustředí pouze na obsah nápisů, což představuje ale pouze jednu ze stránek, nesoucích výpovědní hodnotu o tradicích a hodnotách společnosti, která je vytvořila (Dietler a Herbich 1998, 244-248). Nápisy, stejně jako materiální kultura, jsou produktem společensko-kulturních norem, a ve způsobu jejich provedení, v jejich obsahu, či dokonce v jejich rozmístění a společenské funkci se odrážejí existující vzorce chování dané společnosti.

Podobně jako archeologické památky, či veškerý materiální svět, který nás obklopuje je v klasickém bourdieuovském pojetí možné chápat projevy epigrafické kultury jako jednu z materializací lidského habitu v okamžiku stvoření (sensu Bourdieu 1977, 15).

107

V textu a v materiálním provedení nápisu se odráží jednak životní postoj jednotlivce, ale také jeho vkus a nepřímo i uspořádání okolní společnosti. Dle této teorie se člověk, který je členem epigraficky aktivní společnosti a sdílí stejné podmínky s ostatními producenty nápisů, jako např. finanční prostředky, přístup k materiálům a technologiím, nebo podobné vzdělání, s největší pravděpodobností také stane producentem nápisů. Dochází tak k přirozenému šíření tohoto zvyku jeho nápodobou, což vede k vytváření lokálních variant epigrafických monumentů, ovlivněných vkusem místních komunit. Změny v epigrafické kultuře a její produkci tak mohou reflektovat změny celospolečenského charakteru.

3.4.1

Identita a identifikace na epigrafických památkách

V rámci sledování změn epigrafické produkce se taktéž zaměřuji na proměňující se identifikaci a identitu jednotlivců, ale i celých skupin v závislosti na politickém a kulturním kontextu. Analýzou měnících se trendů na poli formování identity se snažím zjistit, zda případná hellénizace, tedy šíření řecké kultury a stylu života, měla zásadní vliv na projevy a uspořádání společnosti, či se jednalo o kombinace faktorů přímo nesouvisejících s řeckou kulturou. Způsob, jakým se jedinec rozhodne na nápisech vystupovat či jakým způsobem je reprezentován, vypovídá mnoho o vztahu, jaký zaujímá k svému nejbližšímu okolí a jak vnímá sám sebe v kontextu hierarchie dané společnosti. Díky tomu, že jsou nápisy „přímým pramenem”, lze se domnívat, že identifikace na epigrafických památkách patří mezi nejautentičtější vyjádření identity jednotlivců a skupin, jaké se nám z antiky dochovala.

V pojetí identity a sebe-identifikace vycházím z díla sociologa Richarda Jenkinse v nichž je identita chápána jako základní prostředek lidí zasadit vlastní existenci do širšího rámce společnosti a je výsledkem přirozené lidské potřeby orientovat se v mezilidských vztazích (2008, 16-18). Dle Jenkinse identita a reprezentace jednotlivce patří mezi nejzákladnější pojítko mezi člověkem a okolním světem. Kontakty s dalšími členy komunity lidé formují svou identitu. Identifikaci je pak možno chápat jako konkrétní projev identity, což je neustále probíhající obousměrný proces mezi jedincem a komunitou, který v sobě zahrnuje vědomou či nevědomou reflexi vzájemné pozice (Jenkins 2008, 13).

108

Identita každého člověka je proměnlivá a vyvíjí se v závislosti na životní situaci. Tato interakce mezi jednotlivcem a komunitou je nikdy nekončící a stále se měnící proces, spolu s tím, jak je jedinec konfrontován se změnami v životním stylu a proměnami společnosti okolo něj (Jenkins 2008, 17, 36-48). Tím, že jedinec v rámci komunikace s dalšími lidmi zdůrazní určitou součást identity, dělá to proto, že je to pro něj v danou chvíli určitým způsobem výhodné, či se to ztotožňuje s jeho aktuálním světonázorem. Tím, že se jedinec situuje do určité komunity podobně se identifikujících lidí, si může zajistit bezpečí, ekonomickou soběstačnost, prestiž, nebo jen legitimizuje svou pozici ve společnosti.

Identita každého člověka se skládá z několika částí, z nichž každá složka může hrát důležitou roli v jiné životní situaci a více tak vystupuje na povrch. Každý člověk má potřebu se zároveň vůči společnosti vymezit, definovat svou vlastní identitu, a tím se zároveň zařadit do existujících komunitních struktur.

109

Jedinec se může vůči svému okolí vymezovat několika způsoby, jako například volbou použitého jazyka, dále jedinečným poznávacím znamením, jako je osobní jméno, nebo vymezením svého původu a vztahu k okolním komunitám za použití kolektivní identifikace.

108

Jinými slovy vědomá identifikace respektuje jedinečnost každého člověka, a zároveň napomáhá utvářet společenské vztahy mezi jednotlivými lidmi.

109

Ve své přelomové práci Fredrik Barth (1969) popisuje dynamiku fungování etnických skupin, a to jak vnitřní uspořádání, tak především interkomunitní společenské vztahy na principech stejnosti a odlišnosti. Barth tvrdí, že tyto principy fungují nejen mezi jednotlivými komunitami, ale utvářejí taktéž vnitřní dynamiku skupiny a v konečném důsledku napomáhají i identifikačním procesům jedince. Barthův model je možné použít nejen na popis fungování etnických skupin, ale jakéhokoliv kolektivu a formování identity obecně (Jenkins 2008, 119).

107

Je důležité nezaměňovat epigraphic habit a habitus. Habitus je dle klasické definice Pierra Bourdieu výsledkem působení vnějších společenských norem, které jedince obklopují, a stejně tak získaných zkušeností. Tyto vnější okolnosti ovlivňují lidské chování, vkus a následně ovlivňují i materiální kulturu, kterou si každý člověk vytváří okolo sebe (Bourdieu 1984, 173-5). Epigraphic habit je materiálním a společenským projevem habitu, jinými slovy se jedná o zvyk vydávat důležité zprávy na permanentním médiu a veřejně je vystavovat (MacMullen 1982; Meyer 1990; Bodel 2001, 12-13).

3.4.2

Jazyková identita

Nejniternější a základní součástí lidské identity je jazyk, jímž se vyjadřujeme. Volba jazyka, a s ním inherentně spojených kulturních zvyklostí vytváří most mezi interní identitou jednotlivce a strukturami společnosti okolo něj (Jenkins 2008, 143; Bourdieu 1991, 220-228). Jazyk a jeho znalost tvoří zcela jasně dané hranice komunity, která ale může být překračována v případě bilingvních i několikajazyčných mluvčí (Barth 1969, 22-25; Adams et al. 2002, 8). Tito lidé jsou přecházením z jedné skupiny do druhé nuceni adaptovat svou identitu ve vztahu k společenským normám komunity daného jazyka. Přijetí nového jazyka a s ním často spojených společenských norem a zvyklostí, ať už v částečné či úplné podobě, představuje velký posun v rámci identity jedince. Proto se tak většinou nedělo bezdůvodně, ale v rámci adaptace na nové životní podmínky, snahy o zlepšení životní situace (Langslow 2002, 39-41). Volba epigrafického jazyka s sebou nesla jasnou zprávu o cílové skupině, které byl nápis určen, o identitě zhotovitele a často ze samotné volby jazyka vyplývá i povaha sdělení. Na příkladu Thrákie je možné vidět, že řecky psané texty byly určeny místnímu obyvatelstvu, zatímco latinsky psané nápisy měly spíše povahu textů určených úřednickému aparátu a státní samosprávě, případně členům armády středních a vyšších šarží.

110

Jak podrobněji rozebírám v kapitole 5 v prostředí Thrákie je tedy volba řečtiny jako epigrafického jazyka spíše projevem komunikační strategie, než univerzálního vyjádření postoje mluvčích a znakem všeobecného přijetí řecké identity.

110

Podrobněji se problematikou vztahem volby jazyka a identity v Thrákii zabývám v kapitole 5.

3.4.3

Osobní jméno a identifikace jednotlivce

Osobní jméno je základním způsobem identifikace jednotlivce a pomáhá zasadit člověka do širšího kontextu dané komunity. Jméno může v širším kontextu sloužit jako ukazatel míry společenských tradic, konvencí a původu (Horsley 1999, 8-12).

111

Jména si totiž většinou lidé sami nevybírají, ale je jim přiděleno nedlouho po narození na základě společenských zvyků dané komunity. Pomocí podoby osobního jména jsme schopni rozlišit pohlaví, případně i původ a společenské zařazení dané osoby (Morpurgo-Davies 2000, 20). V průběhu života se jméno nicméně může měnit jako reakce na důležité změny v životě nositele, jako např. přijetí víry, udělení občanství či sňatek.

V archaické a klasické době se jména většinou dědila v komunitách po dlouhé generace a nedocházelo k větším proměnám fondu jmen.

112

V této době jména naznačovala na zařazení jeho nositele do širšího etnokulturního rámce. Současní badatelé o antické prosopografii mají k dispozici obsáhlé databáze osobních jmen, které pomáhají určit, v jakých dobách a na jakém území se daná jména vyskytovala. Je tak možné alespoň přibližně určit, zda osobní jména spadají do řeckého kulturního okruhu, a tedy byla převážně používána lidmi řeckého původu, či alespoň lidmi, kteří se za Řeky označovali (jinak se též setkáváme s pojmem lingvistický původ jména, Sartre 2007, 199-201).

111

Osobní jméno se obvykle sestávalo z vlastního jména, dále mohlo obsahovat přezdívku, zpravidla vycházející z charakteristické vlastnosti nositele, která sloužila pro lepší identifikace konkrétního člověka v rámci komunity (Morgan 2003, 208; García-Ramón 2007, 47-64).

112

Nepsané pravidlo v řecké společnosti určovalo, že prvorozený syn obvykle dostával jméno po svém dědovi z otcovy strany, což by v praxi znamenalo střídavou linii jmen, např. Athénagorás-Hipparchos-Athénagorás- Hipparchos atd. (Hornblower 2000, 135; McLean 2002, 76). Druhorozený syn naopak dostával jméno po dědovi z matčiny strany.

Od hellénismu docházelo k většímu prolínání jmen odlišného lingvistického původu jakožto důsledek většího pohybu řeckých, makedonských a v neposlední řadě také římských vojsk. Geografický výskyt jmen napovídá, ve kterých oblastech se uplatňoval vliv dané skupiny, například jako důsledek kolonizace či bohatých obchodních kontaktů, které se po čase projevily i na výběru a výskytu osobních jmen (Parissaki 2007, 267-282; Habicht 2000, 119-121; McLean 2002, 87-90).

Pro římskou dobu je charakteristická větší fluktuace obyvatelstva, a to zejména důsledkem pohybů římské armády, což mělo vliv i na mísení onomastických zvyků. Osobní jména již v této době vzhledem k většímu pohybu obyvatelstva není možné zcela jasně přisuzovat jednomu etnokulturnímu rámci. I přesto osobní jméno, případně jeho konkrétní forma, napoví mnoho o jedinci samotném, o jeho kulturním pozadí, pohlaví, ale i o historii jeho rodu a zejména o jeho identitě.

113

V dlouhodobém horizontu jména signalizují přístup komunit k tradičním hodnotám, jejich udržování a určitou míru konzervativismu, či naopak mohou reflektovat proměny společnosti související se zvýšeným kontaktem s jinými národnostmi a kulturami. Těmito dlouhodobými trendy se zabývám podrobně v kapitole 5 a 6 a zaměřuji se převážně na proměny tradičních onomastických zvyklostí v celé společnosti.

113

Za římské doby totiž lidé často přijímali nová jména jako důsledek udělení římského občanství. Systém tří jmen se skládal z praenomen, osobního jméno, nomen gentilicium, rodového jméno, a cognomen, specifického přídavné jméno, a případně jména otce (McLean 2002, 113-148). Tzv. systém tří jmen se rozšířil i mezi místní obyvatelstvo, které si ale většinou nechávalo svá původní jména a jen k nim přidávala jména současného císaře v případě udělení občanství či svobody, jako v případě Marka Ulpia Autolyka, jehož rodina získala občanství za císaře Trajána na nápise I Aeg Thrace 68 z Abdéry z 2. st. n. l.

3.4.4

Původ jako prostředek identifikace

Označení původu je po osobním jméně druhý nejčastější způsob identifikace jedince a slouží jako bezprostřední zasazení do nejbližší komunity, či naopak jeho vymezení se vůči ní. Původ je vlastní každému člověku, bez ohledu na jeho volbu, a provází ho od narození po celý život. Původ člověka do značné míry utváří jeho pohled na svět a ovlivňuje i projevy v rámci epigrafické produkce. Nejtypičtějším vyjádřením původu je odkaz na biologický či geografický původ dané osoby.

Nejjednodušší označení biologického původu je označení rodičů, případně prarodičů. K identifikaci osoby se v řeckém světě mohlo se však užívat i jméno jiného rodinného příslušníka, např. matky, manžela, bratra (Fraser 2000, 150). Ženy většinou uváděly jméno svého otce a poté jméno manžela, případně jen jednoho z nich (McLean 2002, 94).

114

Pokud to bylo důležité, mohla se přidávat ještě výjimečně informace o předchozí generaci pro

114

Areté, dcera Helléna, manželka Agathénóra, syna Artemidóra, IG Bulg 1,2 143, nedatovaný nápis z Odéssu.

zdůraznění rodové linie.

115

Specifikace biologického původu zároveň také mohlo hrát roli při legitimizaci majetkoprávních nároků při případných dědických sporech, a proto se v epigrafických pramenech velmi často setkáváme s její veřejnou prezentací na nápisech v době římské.

116

Geografický původ je taktéž nedílnou součástí určení identity jednotlivce, která se však projevuje pouze v určitých situacích. Vyjádření geografického původu se nemusí vztahovat jen k místu, odkud člověk pochází, kde se narodil, ale může naznačovat i místo, k němuž se člověk hlásí a přijal ho za své. Člověk tak může vyzdvihovat své rodné město, ale stejně tak město, ve kterém nyní žije a je pro něj důležité zdůraznit přináležitost ke svému současnému bydlišti.

117

K udávání geografického původu většinou docházelo v kontextu kontaktu s jinou kulturou či společností, kde jedinec potřeboval zdůraznit svůj původ, jako např. cizinec žijící na území jiného státu.

Vyjádření původu na nápisech je jedním z důležitých měřítek o míře konzervativismu dané společnosti. V uzavřených společnostech se setkáváme s malou mírou udávání geografického původu, ať už z obavy možných persekucí, či z velmi malé míry fluktuace obyvatelstva. Naopak u společností na vyšším stupni společenské komplexity se setkáváme s vyšším počtem vyjádření geografického původu, což poukazuje na větší pohyb obyvatelstva a mnohonárodnostní složení těchto uskupení.

115

Makú [Makou], dcera Amyntóra, syna Hierónyma, IG Bulg 12 127, 2. - 3. st. n. l., z Odéssu. Dalším, poněkud méně rozšířeným, způsobem uvádění biologického původu je vypisování genealogických informací o předcházejících generacích, či o tzv. mýtických předcích a zakladatelích obcí, čím člověk legitimizoval své postavení v komunitě (Hall 2002, 25-29; Malkin 2005, 64-66).

116

Podrobně se biologickým původem na nápisech zabývám v kapitole 5.

117

Jedinec se může vztahovat ke svému rodnému místu, současnému či minulému bydlišti, místu, odkud pochází jeho předci, jako např. Métrodotos, syn Artémóna, původem z Mandry, I Aeg Thrace 164, nedatovaný nápis z lokality Mitriko v severním Řecku.

3.4.5

Identifikace s komunitou

V průběhu života se člověk nevyhne interakcím s mnohými skupinami lidí. Kolektivní identitu, tedy jakési povědomí o sounáležitosti s kolektivem lidí, lze charakterizovat jako vědomou reflexi vztahu jedince vůči dané komunitě (Jenkins 2008, 103; Cohen 1985, 118). Na rozdíl od jazykové příslušnosti, která je většinou daná jazykovým prostředím, do nějž se narodíme a v němž žijeme, naše afiliace se zájmovými skupinami je věcí naší vlastní volby, a proto je daleko flexibilnější. Člověk může být členem více komunit najednou, může je opouštět, nebo naopak do nových vstupovat, podle toho k jaké skupině sám cítí přináležitost.

Ke změně kolektivní identity může docházet v případě, že podmínky původní skupiny již nevyhovují nové situaci a dotyčný se již zcela neztotožňuje se zájmy skupiny, či v případě, že nová skupina nabízí všeobecně výhodnější podmínky pro rozvoj jednotlivce (Barth 1969, 21-25). Výhody nejrůznějšího druhu, plynoucí z účasti v těchto spolcích, jsou tedy hlavními důvody, proč se lidé sdružovali a stále sdružují do komunit, a proč si přisuzují určitou kolektivní identitu (Morgan 2003, 10-11; Barth 1969, 133).

Komunity hrají v životě jednotlivce různě důležitou roli. Existují skupiny, které jsou jednotlivci velice blízké a se kterými přichází do kontaktu každý den, jako např. rodina, přátelé, sousedé apod. Jejich podíl na vytváření identity je zcela zásadní, a proto se objevují na epigrafických záznamech nejčastěji. Skupiny vzdálené, často abstraktního charakteru, či skupiny, s nimiž je i jejich vlastní člen konfrontován zřídka, se na epigrafických památkách objevují v menším počtu. Do této kategorie by spadala např. politická či etnická příslušnost.

3.4.5.1

Kolektivní identita a legitimizace společenského postavení

Hlavním rysem kolektivní identifikace je snaha lidí zařadit se do existující skupiny lidí. Ve snaze ospravedlnit svou pozici ve skupině člověk přistupuje na její strukturu a hierarchii. Legitimizace vlastního postavení ve společnosti je jedním z klíčových faktorů při formování identity jedince i kolektivu, a jako taková hraje i zásadní roli na epigrafických památkách.

Nápisy měly sloužit jako trvalá připomínka na vykonané skutky a dosažené postavení zainteresovaných lidí a přirozená lidská vlastnost po uznání a zisku společenského postavení tvořila důležitou součást v podstatě každé komunity. Poměrně často se na nápisech setkáváme s prezentací dosažených životních úspěchů, jako jsou funkce zastávané v rámci státní organizace či udělené pocty. K nejčastějším z uváděných pozic na epigrafických monumentech, patří např. búleutés, proxenos, nebo stratégos (Van Nijf 2015, 233-243; Heller 2015, 265-266). Vzhledem k četnosti výskytů bylo důležité uvádět i dosažené úspěchy na vojenském poli či vítězství v panhellénských závodech.

118

Lidé rádi zdůrazňovali svou pozici v rámci společenské hierarchie, a z ní vyplývající výhody, a proto se na nápisech často objevují plnoprávní občané, veteráni, či propuštění otroci.

119

Skupiny, které se ve starověku podílely na tvorbě kolektivní identity, a tudíž se i objevily na nápisech, tvořily široké spektrum uskupení, které je možné rozlišit do dvou základních směrů: komunity související s chodem a řízením politických uskupení a dále kultovní a náboženské komunity.

118

Většina z těchto úspěchů zároveň poukazovala postavení v rámci vyšších vrstev společnosti, protože například profesionálně se věnovat sportu si mohli dovolit jen aristokraté a bohatí lidé, kteří se nemuseli starat o obživu (Golden 1998, 157-169).

119

U propuštěných otroků se většinou uváděl i způsob, jakým své nově nabyté pozice dosáhl (Zelnick-Abramovitz 2005, 263-272), kdo ho propustil a z jakého důvodu.

3.4.5.2

Politicko-administrativní komunity

Politickými komunitami nazývám uskupení lidí zapojených do chodu státního uspořádání. Proměny charakteru politické identity přímo reflektují strukturální změny tehdejší společnosti, jakožto reformy institucí, hierarchického uspořádání společnosti a rozdělení moci. Stejně tak se na nápisech odráží i míra ztotožnění se se společenským uspořádáním, či naopak jeho odmítnutí.

120

Nositel se sám označuje za občana dané politické jednotky, čímž se hlásí ke svým právům a povinnostem vyplývajícím z členství v dané politické komunitě.

121

V řeckém prostředí se setkáváme se zařazením do struktur a institucí polis či do jednotlivých kmenových uskupení (ethné; Morgan 2003, 1). Polis však nebyla jedinou politickou organizací antického světa. Na nápisech se setkáváme s afiliací s kmenovými státy (ethné), uskupeními několika států s centrální autoritou (amfiktyonie) či s menšími samosprávními jednotkami, které existovaly nezávisle na státním zřízení, pod nějž spadaly např. jednotlivé vesnice (kómai). V prostředí římské říše je běžné uznání autority Říma v podobě nápisů vztyčovaných na počest císaře, ale i uvádění zastávaných funkcí v administrativním aparátu či armádě (Van Nijf 2015, 233-243). Vojenská identita byla velice ceněna, soudě dle četnosti nápisů patřících členům římské armády (Derks 2009, 240).

120

Vyjádření politické příslušnosti, či participace na politickém životě komunity, nepřímo zaznamenává vnitřní přesvědčení mluvčího. Tím, že jedinec akceptuje společenské uspořádání, či dokonce se mnohdy podílí na chodu politické jednotky a souvisejících institucí, sám se ztotožňuje s principy a hodnotami, které tato politická autorita představuje.

121

Na řeckých nápisech se nejčastěji setkáváme s uváděním politické příslušnosti ve formě identifikace s členskou základnou obyvatel, nikoliv s institucemi obce. Politickou autoritu tehdy spíše představovala komunita občanů, tedy konkrétní lidé, a nikoliv abstraktní instituce, budovy, území, aparát (Whitley 2001, 165-166).

3.4.5.3

Kultovní a náboženské komunity

Kult a víra měly vždy podstatný vliv na formování identity, a nejinak tomu bylo i v antice. Vyjádřením příslušnosti k náboženské komunitě jedinec zároveň vyjadřoval i své náboženské přesvědčení a kulturní přináležitost. Nápisy s projevy náboženské příslušnosti nepřímo reflektují rozvrstvení společnosti a přináležitost obyvatelstva do konkrétního kulturního okruhu. Změny ve variabilitě náboženských projevů jsou pak jedním z nepřímých projevů nárůstu či poklesu společenské, a zejména kulturní komplexity.

Druh zvolené náboženské komunity napovídá mnoho o charakteru víry a vnitřním přesvědčení jednotlivce. Kulty místních božstev vycházejí většinou z lokální tradice, reagují na aktuální potřeby komunity a pomáhají utvářet lokální identitu a pocit sounáležitost na každodenní úrovni (Parker 2011, 25, 221). Do kultů místních božstev mohli vstupovat lidé urozeného původu, ale i lidé zcela neurození a chudí, někdy dokonce i ženy a otroci. Mýty a víra obecně osvětlovaly komunitě hierarchii vztahů, propůjčovaly legitimizaci nároků na půdu a území, vysvětlovaly její původ. V antickém světě téměř každá komunita měla svého héróa, od nějž mohla odvozovat svůj původ a nárokovat si jeho autoritu (Parker 2011, 116, 119).

122

Vliv na formování identity měla jistě i velká kultovní centra, kde se scházeli lidé z nejrůznějších regionů a měst. Oproti lokálním kultům héróů měla totiž tato centra multikomunitní charakter, protože tam přicházeli věřící z celého Středomoří a Pontu. Tato místa se stala centrem setkávání a kulturní výměny jednotlivých komunit a vzájemného atletického soupeření (Vlassopoulos 2013a, 39-40). Účast na těchto slavnostech však byla vzhledem ke své finanční náročnosti omezena spíše na bohatší vrstvy společnosti, a nikoliv na aktivity spojené s každodenními úkony víry. Stejně tak zastávání některých specializovaných funkcí v rámci kultu, jako např. funkce kněze byla pouze záležitostí elit. S vykonáváním kultovních funkcí byla spojená prestiž a někdy i finanční nákladnost, tudíž náboženské úřady často zastávali jen členové aristokracie (Parker 2011, 51). Proto se poměrně často setkáme i s nápisy věnovanými knězi, kteří tak jasně poukazují na své vysoké společenské postavení.

122

Příkladem mohou být tzv. héróové zakladatelé (oikistai), od nichž odvozovala svůj původ celá města, jako např. Hagnón a Brásidás v Amfipoli (Thuc. 5.11; srov. Malkin 1987, 228-232).

3.5

Shrnutí

Nápisy nabízejí jedinečný náhled do společnosti, která je vytvářela. V jejich textech, ale i v jejich provedení se zrcadlí nejen demografické složení epigraficky aktivní části populace, ale i vztah obyvatel vůči okolní komunitě, společensko-politickému uspořádání, ale i například postoj vůči cizím kulturám.

Ač byly nápisy produkovány relativně omezenou skupinou lidí, charakter textů, jejich geografický výskyt a délka trvání jejich produkce mnohdy napovídá o struktuře společnosti více, než se na první pohled může zdát. Role, jakou nápisy hrály ve společnosti, souvisí do velké míry s vývojovým stupněm komunity, která je vytvářela a mírou provázanosti jejích jednotlivých složek. V jednodušších a menších komunitách se nápisy objevovaly pouze zřídka a sloužily převážně legitimizaci moci a poukázání na společenskou prestiž vládnoucích vrstev. Naopak ve společnostech se složitější vnitřní strukturou mohlo docházet k organizované produkci nápisů za účelem udržení chodu celého aparátu a zajištění lepší efektivity předávání a zaznamenávání informací. Jako vedlejší produkt těchto aktivit se masově rozšířila produkce soukromého charakteru, která se začala obsahově rozvíjet nezávisle na produkci organizované politickou autoritou, ale i nadále s ní byla spojena zejména na technologické úrovni.

4

Metodologie a zvolená metoda

Základním cílem této práce je studovat společnost antické Thrákie v časovém průřezu na základě studia souboru dochovaných nápisů. V rámci analýzy epigrafického materiálu sleduji nejen kvantitativní výskyt nápisů v místě a čase, ale zároveň se zaměřuji na kvalitativní analýzu obsahu nápisů a jejich reflexi uspořádání tehdejší společnosti na základě výskytu charakteristických prvků. Jako součást kvalitativní analýzy sleduji zejména diverzifikaci politického uspořádání a společenských rolí, stupeň provázanosti obyvatelstva a společenské organizace, míru fluktuace obyvatelstva různého kulturního pozadí, proměny publikačních a onomastických zvyklostí a v neposlední řadě šíření symbolických hodnot, tradičně považovaných za konzervativní prvek společnosti. Na základě dostupných dat zařazuji sledované prvky do kontextu společnosti, v níž se vyskytovaly s cílem zhodnotit, zda se jedná o přímý či nepřímý důsledek kontaktů s řeckým světem a řeckou kulturou.

4.1

Zvolená metoda

Při analýze materiálu se držím principu falzifikovatelnosti a reprodukovatelnosti použitých metod, ve umožnit budoucí ověření či vyvrácení zde uváděných interpretací (Popper 2005, 57-73; Snow et al. 2006, 958-9; McNutt et al. 2016, 1024-6; Stewart Lowndes et al. 2017, 1-6; Marwick 2017, 424-434). Abych mohla nápisy z různých zdrojů a různé povahy vzájemně srovnávat, musela jsem přistoupit k jejich kategorizaci na základě interpretace jejich obsahu a formy. Tato míra jisté abstrakce umožňuje zjednodušený a kvantifikovatelný náhled do jednotlivých komunit s cílem je vzájemně porovnat v rámci několika časových úseků (O’Shea a Barker 1996, 13-19; Bodel 2001, 80-82). Při interpretaci nápisů se držím tradičních principů a kategorií řecké a latinské epigrafiky, stanovených již autory Inscriptiones Graecae a Corpus Inscriptionum Latinarum. Tyto principy, ač vznikly před více než 200 lety, tvoří i dnes pevné základy epigrafické disciplíny (Bodel 2001, 153-174; McLean 2002, 22, 181-182).

Pro usnadnění zpracování velkého množství nápisů jsem vytvořila elektronickou databázi, v níž jsem shromáždila přes 4600 nápisů z oblasti Thrákie. K analýze tak velkého množství nápisů jsem využívala moderní metody a nástroje, známé spíše z přírodních věd, z archeologie a z oblasti tzv. digital humanities (Bodel 2012, 275-293). Konkrétní podoba užitých postupů je však přizpůsobena specifikům epigrafického materiálu, a je reakcí na nutnost analyzovat množství materiálu s poměrně velkým počtem informací nejisté povahy, jako je například datace či umístění nápisu. Do velké míry se však jedná o inovativní přístup, který staví na několika pilotních studiích a kombinuje dohromady přístupy několika disciplín (Benefiel 2010, 45-65; Feraudi-Gruenais 2010, 14-16; Witschel 2010, 77-86; Janouchová 2014).

Ke studiu společnosti antické Thrákie na základě studia dochovaných nápisů přistupuji na třech vzájemně provázaných úrovních: a) na úrovni jednotlivých nápisů a funkce, jakou ve společnosti zastávaly; b) na úrovni společenských trendů; c) a na úrovni epigrafických produkčních center. Zajímají mě nejen geografické vzorce a relativní rozmístění nápisů vůči kulturním centrům a komunikacím, ale i všeobecné proměny společnosti v závislosti na známých společensko-politických událostech.

4.1.1

Funkce nápisů

Prvním bodem analýzy na úrovni jednotlivých nápisů je stanovení role, jakou nápisy v dané společnosti hrály a jak se tato role proměňovala v závislosti na čase a místě. Funkce nápisů, kterou je možné odvodit z jejich obsahu a formy, umožňuje hodnotit povahu epigrafické produkce a roli, jakou nápisná kultura hrála v životě jednotlivců, ale i celé komunity (McLean 2002, 181-182). Z povahy nápisů je možné odvodit celou řadu informací o existujícím politickém uspořádání, společenské hierarchii a infrastruktuře, která umožňuje jak fungování samotného politické uspořádání, tak stojí i za samotnou epigrafickou produkcí (Johnson 1973, 3-4; Tainter 1988, 99-106, 111-115).

4.1.2

Celospolečenské trendy a složení společnosti

Dále se při analýze nápisů zaměřuji na proměňující se složení populace, která se aktivně zapojovala do epigrafické produkce. V tomto ohledu mě zajímá především konkrétní způsob sebeidentifikace individuálních osob na médiu permanentního charakteru a její proměny. Zejména se zaměřuji na identifikaci s rodinou a nejbližší komunitou, dále s většími společenskopolitickými celky a případně i s celky etnickými (Jenkins 2008; Derks 2009, 239-244; Schuler 2012, 63-67). V neposlední řadě mě zajímá, jaký byl vztah epigraficky aktivní populace k řeckému etniku a řeckým kulturním zvyklostech, zda docházelo k jejich přejímání či adaptaci na nové podmínky a ke vzniku zcela nového symbolického systému hodnot a dorozumívacích prostředků.

S tím velmi úzce souvisí i analýza norem chování v závislosti na společenském postavení, pohlaví a v neposlední řadě i původu. Zajímám se o konkrétní projevy a šíření inovací a kulturních prvků v pobřežních a vnitrozemských komunitách v průběhu jednotlivých století.

123

Sleduji jednak proměny složení epigraficky aktivní populace, ale i proměny epigrafické produkce obecně. Dále se zaměřuji na výskyt konkrétních prvků společenské organizace a projevů kultury a náboženství a zasazuji roli a význam daných prvků do kontextu sledované společnosti v daném časovém období (Dietler 2005, 66-68).

123

Podrobněji v kapitole 6 pro analýzu nápisů v jednotlivých stoletích a v kapitole 7 pro analýzu rozmístění epigrafických produkčních center.

4.1.3

Epigrafická produkční centra

Místa se zvýšenou epigrafickou aktivitou, tedy místa v jejichž blízkosti byly nápisy nalezeny, poukazují s největší pravděpodobností i na epigrafickou aktivitu v tamní komunitě.

124

V rámci místně zaměřené studie mě zajímá vztah rozmístění nálezových míst nápisů v krajině, a také to, zda je z nich možné vypozorovat obecně platné trendy. Zabývám se například tím, zda se nápisy objevují pouze v okolí řeckých měst, či se nalézají i v čistě thráckém kontextu a zda je například možné pozorovat rozdíly mezi umístěním nápisů v krajině v závislosti na jejich společenské funkci. Dále se zaměřuji na rozmístění nápisů vůči místům s lidskou aktivitou, jakou jsou např. města či cesty, a také to, zda je možné pozorovat vliv této infrastruktury na rozmístění nápisů, případně na jejich zvýšené koncentrace na určitých místech v závislosti na demografii regionu (Woolf 1998, 77-105; Woolf 2004, 157-164; Bodel 2001, 80-82). Navzájem srovnávám jednotlivé oblasti Thrákie s cílem postihnout opakující se vzorce chování na základě rozmístění nápisů. Na dvou příkladech v kapitole 7 srovnávám epigrafická produkční centra se známými archeologickými prameny. Interpolací a statistickým zhodnocením jednotlivých epigrafických nálezů z vybraných lokalit se snažím zhodnotit míru relevance a výpovědní hodnoty epigrafických památek pro studium antické společnosti jako celku.

124

Rozmístění nápisů a vztah k jednotlivým produkčním centrům podrobněji rozebírám v kapitole 7.

4.2

Použité epigrafické zdroje a jejich specifika

Epigrafické památky nalezené na území, které je tradičně označováno jako Thrákie, tedy oblast dnešního Bulharska, severního Řecka a evropského Turecka, jsou poměrně hojné. Nalézají se zde jak nápisy psané řecky, latinsky

125

, bilingvně řecko-latinsky

126

, tak existuje

125

Celkový počet latinsky psaných nápisů nalezených na území Thrákie není přesně zmapován, nicméně se odhaduje, že jich je zhruba třikrát méně než nápisů psaných řecky. Milena Minkova (2000, 1-7) předpokládá existenci zhruba 1200-1300 latinských nápisů na území dnešního Bulharska. V porovnání se zhruba 3000 řecky psanými nápisy ze stejného území dojdeme k poměru 70:30 právě ve prospěch řeckých nápisů (Janouchová v tisku, 437). Podrobněji se vyjadřuji k problematice zvoleného publikačního jazyka v kapitole 5.

126

Diskuze k řecko-latinským nápisům je součástí kapitoly 5.

i několik málo nápisů klasifikovaných jako psaných thrácky.

127

Předmětem této studie jsou zejména nápisy psané řecky, které tvoří nejpočetnější dochovaný soubor a představuje statisticky nejrelevantnější vzorek s nejvyšší reprezentativní hodnotou, ač k nápisům psaným jinými jazyky v daných situacích přihlížím též.

Epigrafické prameny jsem pro usnadnění zpracování velkého počtu dat shromáždila do databáze Hellenization of Ancient Thrace. Databáze obsahuje data z 10 ucelených epigrafických korpusů řecky psaných nápisů, které pocházejí či byly nalezeny na území Thrákie. Dále databáze obsahuje epigrafická data z menších korpusů a jednotlivých článků, které souhrnně spadají pod jedenáctou položku Other, tedy jiný zdroj.

128

Většina korpusů je vydávána v rámci jednotlivých moderních států a nezaměřuje se na oblast Thrákie jako celku. Pro oblast moderního Bulharska používám jako hlavní zdroj informací v latině publikované nápisné korpusy Inscriptiones Graecae in Bulgaria repertae (IG Bulg; Mihailov 1956, 1958, 1961, 1964, 1966, 1970, 1997), které zahrnují pouze území moderního Bulharska. Tyto korpusy představují nejucelenější sbírku řeckých nápisů ze zkoumané oblasti obsahují téměř 3000 exemplářů. Nápisy jsou opatřeny dobrou fotografickou dokumentací a relativně dobrým popisem. Vzhledem k faktu, že některé knihy již byly vydány před více jak 50 lety, určité informace jsou dle moderních principů epigrafických publikací zastaralé či nedostatečně detailní. Tento fakt jim však neubírá na výpovědní hodnotě a stále představují cenný zdroj historických informací. Mihailov editoval většinu nápisů sám, a tak není divu, že při tak velkém počtu nápisů došlo i k chybnému vydání některých z nich. Tyto nedostatky se však sám autor snažil napravit v 5. svazku (Mihailov 1997) a v nedávné době i Nicolay Sharankov (2016).

Nápisy publikované v Bulharsku po roce 1997 spadají do kategorie Other, která obsahuje jak nápisy publikované v rámci Supplementum Epigraphicum Graecum (SEG) od r. 1996 do r. 2010 (vydané v roce 2015), tak v rámci menších korpusů (Velkov 1991; Manov 2008), či v rámci jednotlivých článků (Velkov 2005; Gyuzelev 2002; 2005; 2013).

129

Oblast egejské části severního Řecka pokrývá nedávno v řečtině publikovaný soubor Epigrafes tis Thrakis tou Aigaiou (I Aeg Thrace; Loukoupoulou et al. 2005). Tato publikace pokrývá oblast mezi řekami Hebros a Nestos a jedná se o soubornou publikaci epigrafic

127

Tomaschek 1893; Detschew 1952; 1957; Dimitrov 2009. S největší pravděpodobností thráčtina představovala indoevropský jazyk, podobný řečtině, nicméně nedochoval se dostatek písemného materiálu a pramenů, aby bylo možné thráčtinu blíže charakterizovat. Do dnešní doby bylo nalezeno celkem 6 nápisů (Dimitrov 2009, 1-19), a zhruba 1400 osobních a místních jmen, které se vyskytují v řeckých a latinských nápisech (Dana 2011, 25). I když probíhají pokusy o překlad těchto nápisů, přesvědčivá a všemi přijímaná interpretace stále ještě čeká na své objevení.

128

Kompletní seznam všech nápisů, které jsou součástí databáze se nachází v Apendixu

12

.

129

Nápisy bývají často publikovány v lokálních časopisech, které jsou obtížné dostupné, a proto je možné, že některé nápisy v databázi zatím zaznamenány nejsou, avšak maximálně v řádech několika desítek exemplářů. Tento fakt by však neměl nijak ubrat na hodnotě již dosud zpracovaných nápisů a jejich celkové relevanci pro vybraný druh analýzy.

kých památek jižní části antické Thrákie, rozkládající se na území dnešního Řecka. Soubor 500 nápisů pokrývá nápisy z hlavních řeckých měst regionu, jako je Abdéra, Maróneia, Topeiros, Zóné, Drýs a jejich bezprostřední okolí. Publikace zprostředkovává i kvalitní obrazovou dokumentaci, nutnou pro účely disertační práce. Korpus zahrnuje nalezené nápisy do r. 2005, novější nápisy je taktéž možno nalézt v SEG.

Další zdroje nápisů pokrývají oblast jižní Thrákie nacházející se na území dnešního Turecka s celkovým počtem okolo 700 nápisů. Jedná se o jediné tři ucelené soubory nápisů z této oblasti, které zpracovávají nápisy z řeckých měst na pobřeží a jejich bezprostředního okolí (IK Sestos, Krauss 1980 pro oblast Séstu a Thráckého Chersonésu; IK Byzantion, Lajtar 2000 pro oblast Byzantia; Perinthos-Herakleia, Sayar 1998 pro oblast Perinthu a okolí). Některé publikace jsou až 30 let staré a pro nově nalezené nápisy v těchto oblastech je opět nutné konzultovat SEG. Problémem napříč všemi moderními zeměmi zůstávají nápisy nepublikované, které nemohu do své analýzy zahrnout. Jedná se nápisy z turecké části Thrákie, kde velká část nápisů stále zůstává nepublikovaná, uzamčená v muzejních depozitářích, či jako součást moderní zástavby. V neposlední řadě se jedná i o objekty z archeologických výzkumů, jako např. graffiti z antické Seuthopole či Kabylé, které na svou zevrubnou publikaci stále čekají až 60 let po svém objevení.

130

130

Informace poskytnutá L. Domaradzkou v roce 2012.

4.3

Organizace a sběr dat

V roce 2012 jsem dělala průzkum dostupných elektronických databází a nástrojů, které by mi pomohly zpracovat vybrané téma. Databáze dostupné na internetu byly tehdy relativně omezené a nenabízely tak široké spektrum funkcí jako v roce 2017, zejména co se týče využitelnosti dat v režimu Open Source a dostupnosti geografických informací o místě nálezu nápisů ve formátu, který by umožnil jejich hromadné zpracování. Dalším zásadním omezením bylo, že data zvolená k výzkumu pocházela z mnoha zdrojů, zpracovaných více či méně detailně, a vyskytovala se z velké části pouze v tištěné formě. Rozhodla jsem se tedy, že data budu sbírat sama, a to metodou digitalizace tištěných korpusů a jiných zdrojů relevantních dat. Kde bylo možné využívat již digitalizovaná data, jako např. Barrington Atlas of Greek and Roman World, Searchable Greek Inscriptions, Supplementum Epigraphicum Graecum atp., postupně jsem je zapojovala do návrhu projektu, v závislosti na jejich dostupnosti.

131

131

V pilotní fází projektu jsem sbírala data do několika jednoduchých tabulek v rámci MS Excel, nicméně jsem brzy zjistila, že je tento postup neefektivní a velice náchylný k chybovosti, zejména v rámci týmové spolupráce. V roce 2012 jsem tedy vytvořila relační databází v MS Access. V podstatě se jednalo o jednoduchý model tabulek spojených pomocí relací (klíčů), který pomohl zaznamenávat data v normované podobě (tedy neduplikující se záznamy). V roce 2013 jsem obdržela dvouletou finanční podporu od Grantové Agentury Univerzity Karlovy (GAUK 2013/546813) a mohla jsem zapojit do projektu studenty magisterského a doktorského studia na FFUK (Markéta Kobierská, Jan Ctibor, a Barbora Weissová). V té době jsem byla na studijní stáži v Austrálii na University of New South Wales, a ostatní členové týmu byli taktéž studijně v různých částech Evropy. Databáze v MS Access v roce 2013 ještě nepodporovala cloudové řešení, a nebylo v mých tehdejších technických možnostech zajišťovat její serverový hosting. Proto jsem se rozhodla pro jiné řešení, které by umožnilo přístup přes internet, a které by navíc nebylo závislé na používaném operačním systému (Windows, Linux, Mac).

4.4

Technické řešení: Heurist

V rámci studijního pobytu v Sydney v roce 2012 jsem se seznámila s platformou Heurist Scholar, tehdy vyvíjenou na University of Sydney a rozhodla jsem se jí využít pro sběr dat v digitální podobě.

132

Databázi jsem vytvořila v programu Heurist 3.1.0 v červnu 2013. Po prvotní fází zadávání dat jsem provedla revizi a úpravu struktury v říjnu 2013. Hlavní fáze zadávání dat probíhala od června 2013 do září 2016.

133

K 9. listopadu 2016 databáze obsahuje 4665 nápisů které díky své digitalizaci získaly jednotnou strukturu, ač pochází z různých epigrafických zdrojů různé kvality a detailnosti zpracování. Data jsou volně dostupná komukoliv na internetu v několika digitálních formátech.

134

4.4.1

Struktura databáze a použitá metodologie

Databáze je navržena v angličtině, a to pro větší přístupnost akademické veřejnosti a další použitelnost dat. Původní jazyky tištěných epigrafických korpusů jsou bulharština, řečtina, latina, němčina, francouzština a angličtina, což mnohdy znesnadňovalo práci s nimi. V současné podobě v HAT databázi jsou tak data přístupná i té části badatelů, která neovládá jeden či více z těchto jazyků. Údaje v databázi jsou jednak digitální podobou epigrafického lemmatu tak, jak ho vydali editoři korpusů, a jednak se jedná o interpretace odvozené z epigrafického lemmatu, textů nápisů a doprovodné fotografické a kresebné dokumentace.

135

V následující sekci se věnuji vybraným součástem struktury databáze a vysvětlení použitých termínů pro větší srozumitelnost dat obsažených v databázi. Tato struktura byla vytvořena na základě organizace tištěných korpusů a vychází především z uspořádání korpusů IG Bulg.

136

4.4.1.1

Identifikační čísla

Každý nápis představuje jedinečný záznam, jemuž Heurist automaticky přidělí unikátní identifikační číslo (Heurist ID). Toto číslo není příliš intuitivní pro práci s nápisy, a proto jsem vytvořila ještě jiné identifikační číslo, které nápis rovnou přiřazuje ke korpusu, v němž byl publikován (Corpus ID Numeric). Každý korpus má daný číselný kód, a je tak možné na první pohled určit, z jakého zdroje nápis náleží. V podstatě se jedná o číslování použité v původním korpusu, ke kterému se přidá určitá hodnota dle zvoleného korpusu (10 000, 20 000,...). Korpus jiných zdrojů (Other) obsahuje nápisy z několika zdrojů s nestejným číslováním, a proto jsem zde zvolila posloupné číslování (100 000 + číslo předcházejícího nápisu + 1).

137

Každý nápis má celkem tři identifikační čísla: číslo přidělené Heuristem (Heurist ID), identifikační číslo s kódovanými hodnotami (Corpus ID numeric) a identifikační číslo uvedené v původním korpusu (Corpus ID number). Některé nápisy mají uvedené ještě identifikační číslo ze Supplementum Epigraphicum Graecum (SEG number), avšak toto číslo není uváděno systematicky u všech nápisů.

138

137

Přehled jednotlivých korpusů a přidělených řad identifikačních čísel nápisů se nachází v tabulce 4.02 v Apendixu

10

, a celkový přehled všech použitých nápisů v Apendixu

12

.

138

Příkladem nápisu se všemi identifikačními čísly je nápis SEG 49:992, který spadá do korpusu Other, jeho Numeric ID number je 100405, a Heurist ID je 16577. Ukázka záznamu v programu Heurist se nachází na obrázku 4.01a v Apendixu

11

.

4.4.1.2

Geografické údaje

Většina korpusů uvádí původ nápisu pouze velmi obecně, a tudíž určit konkrétní místo nálezu může být v určitých případech obtížné. Navíc se přístup jednotlivých editorů při popisu místa nálezu liší, a tím pádem i charakter dostupných informací. Pro systematické zpracování nápisů bylo nutné geografické informace sjednotit, abych bylo možné je později souhrnně analyzovat a zobrazit formou map za využití geografického informačního systému (GIS; Gregory 2003; Gregory a Ell 2007; Hernandez, Guenter a Zender 2003; Snow et al. 2006). K tomuto účelu jsem využívala program Heurist a jeho mapovací součást Heurist Digitizer.

139

Konkrétní místo nálezu nápisu je zvoleno dle informací z informací poskytnutých editorem nápisů. Editoři však udávají údaje o místě nálezu velmi obecně, a proto bylo nutné přijít s řešením zahrnujícím míru nejistoty určení místa nálezu. Na základě těchto specifik byl každému bodu přiřazen tzv. koeficient přesnosti místa nálezu (Position certainty), jehož hodnoty udávají hodnotu přesnosti místa nálezu.

140

Nápisy, jejichž místo nálezu bylo možné určit s přesností do 20 km, využívám v rámci analýzy rozmístění nápisů v krajině v kapitole 7.

Následující položky vysvětlují způsob zaznamenávání geografických údajů do databáze:

141

•

Místní údaje (Location) zaznamenávají místní jména tak, jak je obsahují epigrafické korpusy. Zaznamenává se jméno nejbližšího místa či osídlení, dále jméno antické lokality, pokud je známé, a region antického města, pod které nálezové místo spadalo (Modern Location, Ancient Site, Ancient site - region). Pokud se jedná o místní jméno, které již dnes neexistuje, pak je o tom poznámka v položce Geography notes. Do položky Geography notes se zaznamenávají veškeré údaje dostupné o místě nálezu, které není možné zadat do žádného jiného pole.

•

Položka Reuse zaznamenává, zda byl nápis sekundárně použitý, např. nalezený ve zdech budovy, či přenesený do kostela. Pokud je položka prázdná, nemáme informace o sekundárním použití nápisu.

142

142

Příkladem zmínky o sekundárním použití může být IG Bulg 1,2 393: „Apolloniae, olim conservatum erat in aedibus quibusdam.”

•

Položka Archaeological context zaznamenává známý archeologický kontext nalezeného nápisu tak, jak ho udává epigrafický korpus (Funerary pro lokality s vyskytujícími se hroby, hrobkami či archeologicky identifikovanými pohřebišti; Habitation pro lokality s archeologicky identifikovanými sídlišti, budovami a místy lidského osídlení; Commercial jako podkategorie Habitation, pro lokality s identifikovaných obchodním charakterem, jako například emporion, přístav, agora apod.; Other pro typy archeologické lokality nespadající do žádné z uvedených kategorií, s detaily uvedenými v poznámce; Religious/Ritual pro svatyně; Secondary pro nápisy nalezené v sekundárním kontextu).

•

Položka Mound zaznamenává, zda editor udává, že byl nápis nalezen v pohřební mohyle, či její bezprostřední blízkosti.

139

Heurist využívá mapovací software Google Maps, který umožňuje manipulací s mapou či satelitním snímkem zaznamenávat zeměpisné koordináty (zeměpisnou šířku a zeměpisnou délku, v sekci Geolocation). Obrázek 4.02a v Apendixu

11

zobrazuje rozhraní programu Heurist Digitizer, v němž se zadávalo místo nálezu každého nápisu. Konkrétní místo nálezu nápisu má formu bodu (geopoint), jehož přesná pozice je určená zeměpisnou šířkou a délkou.

140

Tzv. buffer zone, čili nárazníková zóna okolo daného bodu se vzdáleností do 1 km, do 5 km, do 20 km a nad 20 km, viz Tabulka 4.03 v Apendixu

10

. Program Heurist udává každému místu nálezu jeden konkrétní bod na planetě, který je vyznačený zeměpisnými koordináty. Editoři nápisů naopak udávají spíše oblast, v níž byl nápis nalezen a nikoliv konkrétní bod. Zvolená metoda se snaží oba dva přístupy spojit a zároveň zaznamenat data o místu nálezu v jednotné formě, díky níž je možné data vzájemně srovnávat a analyzovat. Podrobněji zvolenou metodologii rozebírám níže v této kapitole.

141

Ukázka záznamu v programu Heurist zaznamenávající zeměpisné údaje se nachází na obrázku 4.03a v Apendixu

11

.

135

Schéma databáze se nachází v tabulce 4.01 v Apendixu

10

. Celkový přehled zpracovaných nápisů je součástí Apendixu

12

.

136

Podrobné vysvětlení jednotlivých položek databáze považuji za základní předpoklad práce s daty v režimu Open Source, tedy v režimu, který předpokládá šiřitelnost dat a srozumitelnost obsahu databáze pro další uživatele.

4.4.1.3

Údaje o nosiči nápisu

Tato sekce zaznamenává údaje o nosiči, na němž se nápis nachází. Informace pochází jak z epigrafického lemmatu, tak z doprovodného vizuálního materiálu, pokud byl k dispozici, jako je fotografie, kresba, fotografie oklepku. Podle charakteru epigrafického objektu je možné alespoň relativně určit, zda se jednalo o místně produkovaný předmět, či se mohlo jednat o import.

143

•

Položka Material category zaznamenává, z jakého materiálu byl předmět vyroben (Metal - kov; Other - jiný druh materiálu, detaily se uvádějí do poznámek Decoration notes, např. nápis vyrytý do omítky, či součástí mozaiky; Perishable - netrvanlivý materiál jako dřevo aj.; Pottery - keramika, terracotta; Stone - kámen). Pokud byl předmět vyroben z kamene, zajímá mě, z jakého druhu (Stone), případně zda je možné určit jeho původ (Origin of stone).

•

Položka Object category zaznamenává, o jaký druh předmětu se jedná: Architectural feature pro architektonické prvky nesoucí nápis, Mosaic pro mozaiku obsahující nápis, Other pro předmět nespadající ani do jedné z uvedených kategorií. Případné detaily o dekoraci nosiče jsou uvedené do poznámky Decoration notes, Stele pro stélu, či tabulku nesoucí nápis; Sculpture pro sochu či její součást nesoucí nápis, Vessel pro nádobu či její součást nesoucí nápis; Wall pro stěnu stavby či zeď nesoucí nápis.

Dále databáze zaznamenává celou řadu dat získaných jednak z textu epigrafického lemmatu, ale zejména z doprovodných vizuálních příloh. Editoři často doplnili publikaci fotografií, kresbou, fotografií oklepku, či méně často textovým popisem stavu dochování

143

Ukázka záznamu dat o nosiči nápisu v programu Heurist se nachází na obrázku 4.04a v Apendixu

11

.

či dekorace. Pro usnadnění zaznamenávání a následné analýzy jsem vytvořila základní typologii popisu předmětu, doplněnou o konkrétní příklady s fotografiemi.

•

Položka Preservation zaznamenává stav dochování předmětu v době vydání korpusu. Stav dochování je odhadován na základě procentuálního dochování původního tvaru a velikosti nosiče nápisu (100 %, 75 %, 50 %, 25 %), či zda se předmět dochoval pouze ve formě oklepku, překresby, či zda je předmět ztracený, či není možné stav jeho dochování určit.

144

144

Obrazová galerie příkladů je součástí tabulky 4.05a v Apendixu

11

.

•

Položka Decoration zaznamenává typy použitých dekoračních technik - zejména mě zajímá reliéf a malovaná dekorace; další techniky se popisují v Decoration Notes. Položka Relief decoration zaznamenává konkrétní typy reliéfní dekorace. Položka Architectural relief je první typ reliéfní dekorace, zaznamenávající všechny druhy použité architektonické dekorace a její možné kombinace.

145

Položka Figural relief zaznamenává konkrétní druhy figurálního reliéfu, které se na předmětu vyskytují, a to i jejich kombinace.

146

Položka Decoration notes zaznamenává informace nespadající ani do jedné z výše uvedených kategorií či podrobnější informace uvedené editory korpusu, případně zpozorované na vizuálním materiálu.

145

Jejich seznam a obrazová galerie je součástí tabulky 4.06a v Apendixu

11

.

146

Jejich seznam a obrazová galerie je součástí tabulky 4.07a v Apendixu

11

.

•

Položka Visual record availability zaznamenává, zda editoři korpusu přiložili též vizuální dokumentaci nápisu, jako fotografii, kresbu, fotografii oklepku.

4.4.1.4

Údaje získané z textu

Tato sekce zaznamenává informace získané jednak z epigrafického lemmatu, jako je např. datace, ale i z formy a obsahu samotného nápisu. Přidržuji se standardní typologie řeckých nápisů, jak je známá z Inscriptiones Graecae, či jak je uvádí McLean (2002, 181-210).

4.4.1.5

Datace

Datace nápisu představuje ve velké míře interpretaci editora korpusu, ke které došel na na základě referencí v textu, vyhotovení nosiče a zejména na základě srovnání s analogickými nápisy. Datace nápisu je v databázi proto zaznamenána tak, jak jí uvádějí editoři korpusu, s výjimkou, že všechna data jsou převedena do číselného intervalu pro jejich snadnější zpracování a vzájemnou konzistentnost dat. Roky před naším letopočtem se zapisují jako záporné hodnoty, a roky po našem letopočtu jako plusové hodnoty. Start Year udává maximální možné datum v minulosti (terminus post quem), do nějž může být nápis dle editora datován. End Year udává minimální možné datum v minulosti (terminus ante quem), do nějž může být nápis dle editora datován. Editoři mohou používat dataci ohraničenou konkrétními roky, případně stoletími, ale mnohdy používají popisnou dataci, zařazení do období, bez jasného vymezení jeho hranic. Pokud není stanoveno jinak, držím se v těchto případech standardního členění dle řeckých dějin (archaická doba, klasická doba, hellénismus atp.). Pokud tedy editor datuje nápis do klasické doby, pak použitá datace odpovídá maximálnímu rozsahu standardní datace řeckých dějin (479 - 338 př. n. l.).

147

Každý editor epigrafického korpusu přistupoval k dataci jiným způsobem: někdo se snažil datovat všechny nápisy, ač někdy v rozmezí na několik století, a jiný editor dával přednost datovat jen nápisy, u nichž byl schopen přiřadit konkrétní datum, a nejisté nápisy ponechat bez datace. Tím ale vznikla poměrně velká skupina nedatovaných nápisů, kterou se mi však povedlo aplikací následujících pravidel zmenšit zhruba o třetinu, a přiřadit nápisům alespoň relativní dataci. Položka Relative Date obsahuje relativní dataci založenou na interpretaci výskytu osobních jmen, na vizuální kontrole užitého písma a výskytu osobních jmen či jiných termínů, díky nimž je možné nápis alespoň relativně datovat jako římský, tj. spadajících do 1. - 5. st. n. l. Určujícími prvky jsou:

•

Přítomnost jmen, které je možné označit jako římská či ovlivněná římskými onomastickými zvyky, např. jména jako Aurelios, Gaios, Ailios, Klaudios apod.

•

Formy písma typicky užívané v době římské, a to zejména se zaměřením na písmena omega, lunární sigma, či na přítomnost ligatur. Proměnu stylu jsem zaznamenala u nápisů datovaných do římské doby a zpětně jsem tyto nové poznatky zpětně aplikovala na nedatované nápisy, v nichž se však vyskytovala stejná forma písma.

Položka Century je pak pouhým výčtem všech století, do nichž byl nápis datovaný. Tato položka byla vytvořena z praktického důvodu snadnějšího vyhledávaní a filtrování nápisů datovaných do hledaných století.

147

Přehledná chronologická tabulka 4.04 s použitou metodologií převodu různých forem datace do jednotných čísel je uvedena v Apendixu

10

.

4.4.1.6

Typologie nápisu

•

Položka Dialect zaznamenává použitý řecký dialekt, alespoň nakolik ho bylo možné rozlišit z textu nápisu, či ve výjimečných případech z epigrafického lemmatu.

•

Položka Latin zaznamenává, zda se v textu nápis vyskytuje latinský text či nikoliv.

•

Položka Language Form zaznamenává literární formu jazyka, v němž je převážná většina textu napsána, tj. zda je psána ve verši či v próze.

•

Položka Script zaznamenává druh použitého písma. Písmo je interpretováno na základě studia vizuálního materiálu. Pokud vizuální materiál chybí, analýza nebyla provedena a položka zůstala nevyplněná, či přebírá informace poskytnuté editorem korpusu.

•

Položka Layout zaznamenává rozvržení nápisu a jeho pravidelnost. Zejména se jedná o zachycení datovatelných forem rozmístění textu, jako je např. bústrofédon či stoichédon (dle McLean 2002).

•

Položka Document Typology zaznamenává druh dokumentu na základě studia textu a základních charakteristik nosiče nápisu. Jedná se o nápisy veřejné, soukromé či o nápisy neurčitelné. Položka Public Documents obsahuje základní typologii veřejných nápisů (dle McLean 2002). Položka Private Documents obsahuje základní typologii soukromých nápisů (dle McLean 2002). Položka Document Typology Notes zaznamenává poznámky k typologii nápisu a obecně k intepretacím založeným na čtení textu.

•

Položka Extent of Lines zaznamenává maximální dochovaný počet řádků textu tak, jak je text publikován v epigrafickém korpusu.

148

148

V případě nápisů rozdělených do několika sloupců se počet řádků sčítá.

4.4.1.7

Textová analýza jednotlivých termínů

V této sekci se zaznamenává výskyt specifických termínů (keywords) v textu nápisu. Tyto termíny postihují základní struktury společenského uspořádání typického pro komplexní společnost, jako jsou názvy institucí, názvy funkcí státního aparátu, specializovaná povolání, názvy lokalit a aktivit spojených s fungováním komplexní společnosti apod. Při analýze nápisů mě zajímá nakolik se tyto termíny vyskytovaly v konkrétních společenských kontextech, zda je možné jejich výskyt spojit s určitou komunitou. Dále se zaměřuji na postupné rozšíření konkrétních termínů jak místně, tak i v rámci hierarchie společnosti, a také na to, zda je možné sledovat určitý posun v jejich použití a významu. U všech hledaných termínů se snažím určit i jejich společensko-kulturní původ, na kolik je možné ho stanovit.

149

Hledané termíny jsou rozděleny do několika tematických skupin:

1.

Termíny týkající se fungování komplexní společnosti, administrativy a aparátu, který celou společnost udržoval v chodu (administrative keywords). Termíny se dále dělí do několika podskupin dle svého zaměření na termíny spojené s určitou lokalitou, konkrétní funkcí, institucí, s finančním, vojenským či kulturním zaměřením termínu, společenským postavením a v neposlední řadě specializací povolání.

150

150

Jejich kompletní seznam je uveden v tabulce 4.05 v Apendixu

10

.

2.

Opakující se formulace typické pro řeckou epigrafickou produkci, jako jsou invokační formule, terminologie spojená s publikačními aktivitami státního aparátu, spojení slov typická pro dedikační či funerální nápisy, formulace zabývající se publikováním nápisu.

151

151

Jejich kompletní seznam je uveden v tabulce 4.06 v Apendixu

10

.

3.

Termíny týkající se honorifikačních aktivit jako jednoho z typických projevů epigrafické aktivity v rámci řeckého kulturního prostředí. Termíny jsou rozděleny do několika podkategorií, jako jsou důvody pro udělení pocty, konkrétní obsah poct, opatření zabývající se publikováním poct.

152

152

Jejich kompletní seznam je uveden v tabulce 4.07 v Apendixu

10

.

4.

Termíny týkající se náboženství a kultovních aktivit, jednotlivých božstev, dále míst a funkcí spojených s výkonem náboženských rituálů (religious keywords).

153

Jako zvláštní podskupinu jsem zaznamenávala jednotlivá božská epiteta tak, jak se vyskytovala v textu nápisů. Spadají sem i pravopisné varianty jmen, u nichž rozlišuji epiteta vztahující se k místním božstvům a božstvům všeobecně rozšířeným.

154

153

Jejich kompletní seznam je uveden v tabulce 4.08 v Apendixu

10

.

154

Jejich kompletní seznam je uveden v tabulce 4.09 v Apendixu

10

.

149

Vzhledem k faktu, že se jedná o řecky psané nápisy, které se drží řeckých vzorů i v pozdějších dobách, pak i většina termínů nutně pochází původně z řeckého prostředí.

4.4.1.8

Identita a identifikace

V této části se snažím určit společenskokulturní kontext, v němž nápis vznikl. Na základě analýzy textu nápisu zaznamenávám, jak se lidé prezentovali na nápisech a pod jakou identitou se rozhodli vystupovat, či se k ní nějakým způsobem vyjádřit.

155

Rozlišuji několik stupňů prezentace identity, a to jsou osobní jména a vazby na nejbližší okolí, jako např. rodinu, předky, partnery, přátele. Dále mě zajímají vazby na skupiny lidí a komunity a společenskopolitické jednotky jako jsou vesnice, města, regiony, státy apod.

•

V sekci Names zaznamenávám všechny osoby, které je možné identifikovat pomocí jednoho či více osobních jmen (osobní jméno + patronymikum, jméno matky, partnera, předků, jména potomků, sourozenců apod.). U jednotlivých jmen zaznamenávám i jejich původ, tedy kontext, v němž se jména vyskytovala původně a nejčastěji (jména řecká, thrácká, římská či jiného původu/není možné jejich původ určit). Dále rozlišuji, zda se jedná o jméno ženské, či mužské, pokud to dovolí stav dochování textů.

•

V rámci Collective Group Names zaznamenávám jména popisující skupinu lidí. Může se jednat jak o skupinu lidí založenou na etnickém principu, společném zájmu, či společenskopolitické příslušnosti, či společném náboženském přesvědčení).

156

156

Jejich kompletní seznam je uveden v tabulce 4.10 v Apendixu

10

.

•

V sekci Geographic Names zaznamenávám místní jména, tak, jak jsou uvedená v textu nápisu (osídlení, regiony, pohoří, řeky apod.).

157

157

Jejich kompletní seznam je uveden v tabulce 4.11 v Apendixu

10

.

155

Podrobnější teoretický úvod k prezentaci identity na nápisech se nachází v kapitole 3.

4.4.1.9

Text nápisu

Text nápisu získávám z online databáze Searchable Greek Inscriptions

158

, Supplementum Epigraphicum Graecum

159

, Epigraphic Database Heidelberg

160

, případně manuálním přepisem textů epigrafických korpusů. Heurist uchovává text ve formátu WYSIWYG

161

, který se nejvíce podobá výsledné formě nápisu. Text užívám pro vnitřní potřebu projektu, jehož cílem není provádět nové edice nápisů, ale již vydané nápisy systematicky zpracovat a vzájemně porovnat zdroje, které nebylo pro svou nekompatibilnost nemožné konzistentně srovnávat. Texty samotné slouží jako doprovodné informace, vlastní data určená k analýze, extrahovaná z textů, jsou obsažena ve strukturované podobě databáze samotné.

158

http://noapplet.epigraphy.packhum.org/

, 20. září 2016

159

http://referenceworks.brillonline.com/browse/supplementum-epigraphicum-graecum

, navštíveno 20. září 2016

160

edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home

, navštíveno 20. září 2016

161

WYSIWYG je akronym anglické věty „What you see is what you get”, česky „co vidíš, to dostaneš”. Tato zkratka označuje způsob záznamu dokumentů v počítači, při kterém je verze zobrazená na obrazovce vzhledově totožná s výslednou verzí dokumentu, která je uložena v databázi.

4.4.1.10

Přílohy

V sekci Attachments se nacházejí obrazové přílohy tak, jak byly otištěny v jednotlivých korpusech. Tato sekce slouží čistě pro interní potřebu projektu a není zcela kompletní.

132

Heurist vznikl v roce 2005 pod vedením Dr. Iana Johnsona z University of Sydney.

http://heuristnetwork.org/

. Od května 2013 je projekt veden jako Open Source a zájemci ho mohou využívat pro výzkumné účely bezplatně. Heurist je online databáze specificky navržená pro potřeby digitálního zaznamenávání historických dat v akademickém prostředí. Nejedná se tedy o databázi v pravém smyslu slova (například při porovnání s MySQL, PostgreSQL atp.), ale spíše o platformu umožňující sbírat, analyzovat a zveřejňovat data bez předchozích programátorských znalostí. Hlavní výhodou je přístupnost a flexibilita: kdokoliv s přístupem na internet a přístupem k databázi může přes webové rozhraní zadávat a analyzovat data. Heurist navíc v sobě kombinuje i určité funkčnosti geomapovacího softwaru, což je jedna z prerekvizit mého výzkumu. V roce 2013 epigrafické databáze ještě nezaznamenávaly geografická data a nebyly propojeny s geoinformatickými systémy (GIS) do té míry, jako je tomu v roce 2017, a tudíž tato funkčnost Heuristu měla zásadní roli na mé rozhodnutí používat právě Heurist.

133

Celková doba nutná k vytvoření databáze: zhruba dva měsíce studia principů vytváření databází, jeden měsíc věnovaný testování a vylepšování databáze. Zadávání bylo vzhledem k studijnímu a pracovními vytížení členů týmu rozloženo do dvou let (hlavní zadávací fáze červen 2013-prosinec 2014; březen 2016-červen 2016). Po ukončení zadávání následovala fáze kontroly kvality záznamů a jejich přesnosti, která skončila v září 2016.

134

Heurist poskytuje možnost data především prohlížet a filtrovat, vyhledávat v nich, nicméně pro komplexnější analýzu je nutné data vyexportovat a využívat další specializované programy. Data získaná zadáváním informací do Heuristu je možné exportovat, a následně analyzovat, několika možnými způsoby. Geografická data je možné exportovat ve formátu KML (keyhole markup language) či shapefile, který je možné zobrazit v geoinformačním softwaru (ArcGIS, QGIS) či v Google Earth. Geografická data je možné exportovat ve formátu CSV (comma separated value) a transformovat do požadovaného formátu přímo v geoinformačním softwaru. Tabulární data (data textového charakteru) je možné exportovat ve formátu CSV a dále zpracovávat pomocí analytických programů jako je MS Excel, Google Spreadsheet, R. Databázi je možné jako celek exportovat jako XML formát, MySQL, PostgreSQL avšak tento způsob je vhodný spíše pro zálohování dat, než pro jejich analýzu a je vhodný pro zkušené uživatele. Data v neupraveném formátu společně s výsledky analýz a mapami jsou volně dostupná na adrese:

https://github.com/petrajanouchova/hat_project

. V současné době HAT databáze používá verzi Heurist 4.2.8. (od 14. září 2016) a po registraci a přihlášení je dostupná na adrese:

http://heurist.sydney.edu.au/h4/?db=HAT_Hellenization_of_Ancient_Thrace

.

4.5

Technické řešení: QGIS a geografická data

Geografická data získaná exportem z Heuristu mají formát jednak KML, ale i CSV se zeměpisnými koordináty, které následně převádím na formát shapefile. Pro zpracování dat a následnou vizualizaci formou map používám open source program QGIS, verze 2.8 Wien.

162

QGIS je geoinformatický software určený ke zpracování, úpravám, analýze a přehledné prezentaci zeměpisných dat. Hlavní výhodou programu QGIS je jeho volná dostupnost a

162

Více informací o softwaru QGIS a verzi 2.8, oficiální stránka společnosti

http://www.qgis.org/en/site/index.html

(26. září 2016).

relativně malá hardwarová náročnost. Výsledným produktem práce s programem QGIS jsou analýzy v kapitole 7 a mapy obsažené v této práci.

Zdigitalizovaná data o poloze a rozmístění nápisů uchovávám a analyzuji ve formátu CSV, KML a shapefile. Jednotlivé nápisy obsahují informace o zeměpisné šířce a délce nejpravděpodobnějšího místa jejich nálezu. Dále nápisy obsahují informaci o přesnosti místa nálezu nápis v podobě koeficientu přesnosti místa nálezu (Position certainty, viz výše), který určuje, do jak velké oblasti od daného geografického bodu spadá nejpravděpodobnější místo nálezu daného nápisu (tzv. buffer zone). Dále každý záznam obsahuje kompletní tabulární data, dle nichž je možné nápisy filtrovat, analyzovat a zobrazovat na mapě.

Další geografická data, která pro projekt používám, jsou digitalizovaná data z Barrington Atlas of the Greek and Roman World (Talbert 2000), částečně upravená data získaná z projektu Pleiades

163

, data získaná z projektu Tundzha Regional Archaeological Project (Ross et al., v přípravě, vyjde 2018), data získaná z projektu Burial Mounds (Weissova 2013; 2016), data z projektu Stroyno Archaeological Project (Tušlová et al. 2014; 2016) a satelitní snímky poskytnuté nadací Digital Globe Foundation. Jako výchozí geografická data a podkladové vrstvy používám volně dostupné mapy OpenStreetMap

164

, data získaná v průběhu mapování vodních zdrojů Bulharska společností Japan International Cooperation Agency

165

, data získaná digitalizací topografických map Bulharska s měřítkem 1:50 000 a 1:100 000, data ve formátu shapefile obsahující administrativní hranice moderních států a silniční sítě

166

a další volně dostupná vektorová data.

167

163

https://pleiades.stoa.org/home

(26. září 2016)

164

https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Cs:Main_Page

(26. září 2016)

165

http://www.jica.go.jp/english/our_work/social_environmental/archive/pro_asia/bulgaria_1.html

a

http://open_jicareport.jica.go.jp/pdf/11878667_02.pdf

(26. září 2016)

166

http://www.vdstech.com/osm-data.aspx

(26. září 2016)

167

http://www.naturalearthdata.com/

(26. září 2016)

4.6

Technické řešení: R a tabulární data

Tabulární data o jednotlivých nápisech získaná ve formátu CSV zpracovávám a analyzuji v statistickém programu R verze 3.3.1 pro Windows OS a R Studio verze 0.99.903.

168

R je volně dostupný program, který se specializuje na statistické zpracování dat a jejich prezentaci v podobě grafů a diagramů. Výsledným produktem jsou statistické údaje grafy obsažené v této práci a skripty jednotlivých analýz, které jsou součástí digitálního Apendixu.

169

168

https://www.r-project.org/

a

http://www.r-project.cz/about.html

(26. září 2016). Za tabulární data považuji strukturovaná data získaná exportem z databáze v Heuristu, ve formátu CSV. Může se jednak jak o numerická data, zeměpisné koordináty, či o text. Data pocházejí z jednotlivých epigrafických korpusů, či se jedná o interpretace odvozené z dat publikovaných v daných korpusech (relativní datace, relativní poloha místa nálezu, vizuální podoba předmětu atp.).

169

https://github.com/petrajanouchova/hat_project

.

4.7

Statistické zpracování epigrafických dat

Nápisy představují nejen výborný sociologický a antropologický materiál pro studium antické společnosti, ale pokud se k nim přistupuje komplexně, mohou odhalit nové pohledy na tehdejší společnost, které by bylo jen velmi obtížné získat studiem jednotlivých nápisů. Statistické zpracování většího počtu nápisů s sebou nese celou řadu metodologických problémů. Epigrafická data jsou svou podstatou nedokonalá, často nekoherentní a tudíž velmi specifická. Z tohoto důvodu dochází ke statistickému zpracování nápisů relativně málo často (MacMullen 1982; Meyer 1990; Saller a Shaw 1984; Prag 2002; Prag 2013; Korhonen 2011).

I přes neoddiskutovatelný potenciál statistického zpracování nápisů existuje velké množství přístupů, které nereflektují problematickou a často nekoherentní povahu informací získaných z nápisů, a může tak docházet k jejich zkreslení, či nepochopení. V následující pasáži se nejdříve věnuji míře nejistoty datace, která bývá často opomíjená v rámci epigrafických studií, a dále metodě výběru statisticky signifikantního souboru nápisů vhodných k temporální analýze celospolečenských trendů. V neposlední řadě poukazuji na problém nadhodnocování celkových čísel epigrafické produkce při statistickém zpracování nápisů v jednotlivých stoletích a nabízím řešení za využití metody normalizované datace.

4.7.1

Pravděpodobnost a míra nejistoty datace nápisů

Jednotlivé nápisy bývají datovány s přesností na konkrétní roky poměrně zřídka, ale spíše častěji bývají datovány s přesností několika století či spadají pouze do časového období přesahující několik staletí, jako např. hellénismus, klasická doba, římská doba atp. Tento nejednotný styl datování, který se různí i dle osobního přístupu editorů epigrafických korpusů, velmi znesnadňuje jakékoliv statistické výpočty a srovnávání epigrafické produkce v průběhu několika století. V rámci hledání řešení této nelehké situace jsem se inspirovala v oblasti archeologických polních sběrů, nabízejících možná metodologická řešení míry nejistoty datace.

Jednotlivé lokality bývají datovány na základě studia nalezené keramiky. Ta je zařazena do chronologických skupin dle výskytu charakteristických tvarových prvků a použitých technologií výroby a zpracování. V případě, že je keramika nekvalitní, nediagnostická, či špatně dochovaná, a tedy charakteristické prvky neumožňují jasnou dataci, archeologové přišli s řešením tohoto problému nejistoty datace (Dewar 1991; Bevan a Conolly 2006; Crema 2012; Bevan et al. 2013; Sobotková 2018). Při statistickém zpracování přiřazují jednotlivým střepům procentuální vyjádření pravděpodobnosti dané datace, tedy jakýsi koeficient pravděpodobnosti, zda daný střep spadá do dané chronologické skupiny (např. Bevan et al. 2013; Crema 2012). Na základě analýzy pravděpodobnosti datace keramických střepů a zohlednění těchto výsledků pak mohou archeologové vypočítat přibližnou dobu trvání a celkový počet lokalit v daném období. Jednotlivá chronologická období jsou vnímána jako na sebe navazující kontinuum, a nikoliv striktně oddělené kategorie, a na prvek nejednoznačnosti a nejistoty datace je nahlíženo jako na jedno z hodnotících kritérií. Tímto způsobem je možné daný předmět analyzovat komplexněji a sledovat provázanost mezi jednotlivými chronologickými kategoriemi. Tato v mnohém inovativní metoda navíc umožňuje zahrnout materiál, který by byl dříve pro svou nejednoznačnost z celkové analýzy vyloučen, a tím pádem by by mohlo dojít ke ztrátě dat a ke zkreslení interpretací.

Studie zabývající se statistickým zpracováním nápisů v dlouhém časovém intervalu jsou poměrně málo časté, vzhledem k nedostatku relevantních korpusů a problematické povaze datace nápisů. Při statistickém zpracování nápisů totiž nevyhnutelně dochází k určité redukci intervalu datace, což je nezbytné vzhledem k nutnosti zpracování velkého počtu dat a jejich prezentace v jednotném a koherentním formátu. Na rozdíl od archeologické aplikace pravděpodobnosti a temporální nejistoty, která především řeší dobu trvání jednotlivých lokalit a vztahy s ostatními lokalitami datovanými do téže doby, použití této metody v epigrafice se v několika zásadních hlediscích odlišuje. Jednak tím, že datace nápisu totiž udává nejpravděpodobnější interval, v němž nápis vznikl, a neudává dobu existence nápisu (která by ve valné většině případů trvala až do současnosti). Nápis tak má, na rozdíl od archeologických lokalit, výpovědní hodnotu vztahující se k době vzniku, nikoliv však k době své existence, a proto se částečně liší i přístup k nejistotě jeho datace. Dalším zásadním rozdílem je, že v archeologickém použití této metody jde především o odhad počtu současně existujících lokalit, avšak už se většinou dále nepracuje na úrovni jednotlivých lokalit a s nimi spojených kvalitativních prvků, jako je tomu u studia nápisů (Dewar 1991, 604). Nápisy navíc nebývají v epigrafických korpusech datovány s procentuálním vyjádřením pravděpodobnosti datace do jednotlivých století, ale interval datace má stejnou pravděpodobnost po celou dobu trvání, ať už se jedná o rok, deset let či pět století. Povaha samotných dat tedy neumožňuje použít metodu ve formě jakou navrhuje např. Bevan et al. 2013; Crema 2012, ale je nutné ji upravit a částečně zjednodušit tak, aby odpovídala povaze epigrafických dat a metodologii datování nápisů.

Metoda definování pravděpodobnosti datace upravená pro epigrafické prostředí umožňuje nápisy rozdělit do jednotlivých časových období s přihlédnutím k možné variabilitě a poměrně širokému rozptylu jejich intervalu datace. Jinými slovy, metoda zohledňuje míru nejistoty datace a pravděpodobnost doby vzniku nápisu v rámci jednotlivých století za účelem vytvoření nejrelevantnějšího souboru nápisů pro studium konkrétních trendů v rámci daného století.

170

V oblasti epigrafiky podobnou metodologii uplatňuje např. Jonathan Prag (2002; 2013) u statistických studií nápisů nalezených na Sicílii, kde rovněž postihuje období delší než deset století. Tato metoda umožňuje zařadit nápisy do kategorie jednotlivých století s přihlédnutím k celkovému intervalu doby jejich vzniku (terminus post quem a terminus ante quem). Dle dostupných údajů o dataci jsem vypočetla tzv. koeficient pravděpodobnosti datace, který zaznamenává míru pravděpodobnosti, s níž daný nápis vznikl v průběhu daného století.

171

Tímto způsobem jsem rozlišila nápisy, které jsou datovány do jednoho století, a obsahují tak statisticky přesnější data o trendech jednotlivých století, od nápisů jejichž datace přesahuje do několika století, u nichž je tak těžší sledovat vývoj měnících se parametrů v čase, a jejichž výpovědní hodnota ke konkrétnímu časovému okamžiku je relativně nízká.

Průměrná délka časového intervalu datace všech datovaných nápisů je 114,6 let (aritmetický průměr); medián je 99 let, což přibližně odpovídá dělení na století, které jsem zvolila jako základní chronologické dělení pro další statistické analýzy.

172

Z grafu 4.08a v Apendixu

11

můžeme vidět jasné tendence přiřazování datace napříč všemi datovanými nápisy (2276 nápisů): a) zařadit nápis co nejpřesněji, v rámci intervalu menšího než 20 let, b) s přesností na jedno století, tedy intervalu menšímu či rovnajícímu se 100 letům, c) s přesností na dvě století, tedy intervalu menšímu či rovnajícímu se 200 letům. Omezený počet nápisů je datován s přesností na tři století, případně na pět, avšak tato datace je již příliš široká pro studii vývoje v rámci jednotlivých století. Procento všech datovaných nápisů, jejichž interval datace, tedy období vzniku nápisu ohraničené StartYR a EndYR v databázi, byla pro interval 1-50 let 35,15 %, pro interval 51-100 let 30,13 %, a pro interval 101-704 let 34,63 %. Pro účely temporální studie v kapitole 6 jsem vybrala

170

Tato metoda vznikala nezávisle na statistických studiích zabývajících se epigrafickými prameny z jiných regionů (Prag 2002; Prag 2013; Korhonen 2011), avšak základní principy a řešení nejistoty datace se do velké míry shodují.

171

Pro lepší pochopení udám konkrétní příklad: nápis je editorem datován do 2.-3. st. n. l., což znamená, že v rámci tradičního přístupu by byl nápis započítán jak v rámci statistik pro 2. st. n. l., tak v rámci 3. st. n. l. Stejně tak by ve statistikách nebyl rozdíl mezi nápisem datovaným do 2.-3. st. n. l. a nápisem datovaným do 2. st. n. l. (tj. nápis datovaný do 2. a 3. st. n. l. by měl stejnou váhu pro interpretaci epigrafické produkce ve 2. st.n. l. jako např. nápis datovaný pouze do 2. st. n. l.). Tyto rozdíly v šíři datace jsem považovala za nutné oddělit a proto jsem vytvořila tzv. koeficient pravděpodobnosti datace. U nápisů datovaných do více než jednoho století jsem tedy plnou hodnotu pravděpodobnosti (1=100 %) vydělila počtem století, do nichž byly nápisy datovány a vyšel mi koeficient pravděpodobnosti datace pro dané století. U nápisů datovaných do dvou století byl tak koeficient 0,5 pro každé z obou století, u nápisů datovaných do tří století byl koeficient 0,33 pro každé ze třech století. U nápisů datovaných do čtyř století byl koeficient 0,25, atd.

172

Použitý R skript je součástí digitálního Apendixu, dostupného na adrese

https://github.com/petrajanouchova/hat_project

. Aritmetický průměr (mean) je součtem všech hodnot, vydělený celkovým počtem prvků. Medián udává střední hodnotu souboru vzestupně seřazených hodnot a dělí tak soubor na dvě stejně početné poloviny. Hodnota mediánu není zpravidla ovlivněna extrémními hodnotami, např. velmi se odlišujícími maximálními či minimálními hodnotami, na rozdíl od aritmetického průměru, a lépe tak poukazuje na střední hodnoty daného souboru. Pro srovnání udávám vždy aritmetický průměr a medián daného souboru.

pouze nápisy, které jsou datovány v rozmezí jednoho století (jimž jsem přidělila koeficient 1), a nápisy datovány do rozmezí dvou století (koeficient 0,5).

173

Tyto dvě skupiny dohromady reprezentují 89,5 % (2036 nápisů) všech datovaných nápisů, které však zcela neodpovídá kategoriím jednotlivých staletí, ale navzájem se částečně překrývají, a proto o nich pojednávám v kapitole 6 jako o navzájem oddělených kategoriích.

Pokud však chceme srovnat celkovou míru epigrafické produkce v jednotlivých staletích, je nutné přistoupit k metodě normalizované datace, která zobrazuje nejpravděpodobnější procentuální zastoupení epigrafické produkce v daném století. Graf 4.09a v Apendixu

11

ilustruje poměr datovaných nápisů v jednotlivých stoletích s přihlédnutím k šíři jejich datace (vyjádřenou pomocí jejich koeficientů 1 - 0,125). Ve 4. st. př. n. l. představují nápisy s koeficientem 1 až 0,5 téměř 95 % všech datovaných nápisů, což značí velmi malou míru nejistoty přesné datace nápisů. Naopak ve 4. st. n. l. se jedná pouze o 70 %, což značí relativně velkou míru nejistoty datace nápisů přiřazených do daného století. Důvodem může být nízký počet charakteristických datačních prvků, s nímž se potýkali autoři epigrafických korpusů v kombinaci se všeobecným poklesem publikační aktivity ve 4. st. n. l. Medián, tedy střední hodnota pro všechna sledovaná století u skupiny nápisů s koeficientem 1 až 0,5 je 85 %. Celkem v osmi z jedenácti sledovaných časových období je jejich poměr vyšší než 85 %. Korpus nápisů datovaných do rozmezí dvou století, tedy nápisy s koeficientem 1 a 0,5, představuje statisticky dostatečně signifikantní vzorek pro všechna měřená století a jeho analýza umožňuje sledovat měnící se celospolečenské trendy s přesností na 100, respektive 200 let. Vzhledem k tomu, že epigrafická produkce je obecně svou povahou poměrně konzervativní, společenskokulturní změny se na formě a obsahu nápisů mohou objevit ve větším měřítku až se zpožděním několika desetiletí. Proto jsem zvolila časový interval jednoho století jako výchozí jednotku pro sledování vývoje a proměn epigrafické produkce v čase.

4.7.1.1

Problém nadhodnocování epigrafické produkce

V rámci analýzy celkové epigrafické produkce v jednotlivých století jsem řešila problém nadhodnocování celkového čísla datovaných nápisů do konkrétního století. Každý nápis, který byl totiž datován do více než jednoho století, může být započítán pro každé z těchto století se stejnou váhou, a může tak dojít ke zkreslení epigrafické produkce směrem nahoru. Společnost v Thrákii by se tak mohla zdát více epigraficky aktivní než jak tomu nasvědčuje celkový počet dochovaných nápisů.

174

Jako možné řešení této situace, které by

174

Součet počtu nápisů pro jednotlivá století byl vyšší než celkový počet dochovaných nápisů.

lépe reflektovalo poměrné rozložení nápisů v rámci jednotlivých století, jsem se rozhodla uplatnit koeficient pravděpodobnosti datace k získání celkového počtu nápisů datovaných do daného století. Namísto abych započítávala každý nápis s hodnotou 1 pro všechna století, kam byly nápisy datovány, jsem započítávala pouze hodnotu jejich koeficientu pravděpodobnosti, a součtem koeficientů všech nápisů jsem došla ke konečnému číslu epigrafické produkce v daném století, které lépe reflektuje poměrné rozložení nápisů a nejistotu jejich datace (normalizovaná datace).

Graf 4.10a v Apendixu

11

nabízí porovnání obou metod uplatněných na soubor datovaných nápisů z Thrákie. Výsledná linie představuje celkový počet datovaných nápisů v rámci jednotlivých století v závislosti na použité metodě (normalizovaná datace versus nenormalizovaná datace).

175

Ze srovnání obou křivek je patrné, že trendy měnícího se počtu nápisů zůstávají stejné, v závislosti na uplatnění koeficientu pravděpodobnosti datace se však mění celkové počty nápisů. Při uplatnění nenormalizované datace tak dochází k nárůstu počtu nápisů, který však neodpovídá počtu reálně existujících nápisů, viz výše. Rozdíl mezi výslednými čísly může být poměrně dramatický zejména ve stoletích, kde byly nápisy datované šířeji, například ve 2. st. n. l. tento rozdíl činí až 238 nápisů.

176

Z tohoto důvodu v kapitole 6. věnované chronologickému přehledu nápisů dále pojednávám zvlášť o nápisech datovaných s přesností do jednoho a do dvou staletí, aby nedocházelo k nárůstu celkového počtu nápisů a zároveň i inflaci epigrafické produkce v daném časovém období.

175

Výsledné číslo datace v daném století je v případě použití normalizované metody součtem koeficientů pravděpodobnosti všech nápisů. U nenormalizované datace každý nápis má hodnotu 1 pro každé století, do nějž je nápis datován (konečný součet je číslo 1 u nápisů datovaných do jednoho století, či násobky čísla jedna u nápisů datovaných do více století).

176

Obě dvě křivky zaznamenávají podobný vývoj epigrafické produkce, až na nápisy datované do 1. st. n. l., kde se trendy rozcházejí. Tento fakt může poukazovat na určitou nejistotu datace nápisů právě do zvoleného období, které je označováno jako období nástupu římské moci a transformace oblasti do římské provincie Thracia. Celkově však nenormalizovaná datace nápisů ukazuje obecně vyšší číslo nápisů, a to až o 60 %, tj. o 1368 nápisů, než odpovídá skutečnosti, tj. 2276 oproti 3644 nápisům. Dochází tak ke zkreslení povahy epigrafické produkce v Thrákii, které může vést k nadhodnocování určitých trendů, zejména ve 2. a 3. st. n. l, kdy je nárůst celkového počtu nápisů markantní. Z tohoto důvodu jsem se rozhodla používat metodu normalizované datace, pokud hovořím o celkových trendech v rámci datovaných nápisů.

173

Nápisy, které se podařilo datovat jako relativně římské, do analýzy v kapitole 6 nezařazuji, zejména vzhledem k jejich vágní dataci, a tedy malé výpovědní hodnotě v rámci temporální studie. Stejně tak nápisy, jejichž šíře datace přesahuje dvě století.

4.7.2

Nejistota rozmístění nápisů v krajině

Dalším problémem, s nímž bylo nutné se vypořádat, je nejistota spojená s určením místa nálezu nápisu. Ve velkém množství případů epigrafické korpusy udávají pouze přibližnou polohu, kde byl nápis nalezen, a není ho tak možné spojovat s konkrétní archeologickou lokalitou. Pro provedení analýzy rozmístění nápisů, která bere v potaz vzájemné prostorové vztahy a zasazení epigrafické produkce do kontextu zeměpisných podmínek, bylo nutné se vypořádat s mírou nejistoty při určování nejpravděpodobnějšího místa nálezu nápisu.

Za tímto účelem jsem vytvořila tzv. position certainty index, tedy koeficient přesnosti určení míst nálezu, který určuje velikost území, na němž byl nápis nejpravděpodobněji nalezen.

177

Při stanovování velikosti území jsem vycházela z informací poskytovaných editory jednotlivých autorů, zejména pak IG Bulg. Pokud bylo možné místo spojit s konkrétní archeologickou lokalitou, přesnost míry určení místa jsem stanovila ve vzdálenosti do 1 km, nesoucí koeficient 1.

178

Pokud autor korpusu udal místo nálezu v okolí moderního sídla s udáním konkrétních vzdáleností a směru, kde byl nápis nalezen, místo nálezu se s největší pravděpodobností nacházelo v okruhu 5 km od tohoto moderního sídla.

179

Pokud editor korpusu udal pouze všeobecnou informaci o nálezovém místě a jeho poloze vůči moderním sídlům, oblast nejpravděpodobnějšího místa nálezu byla stanovena do vzdálenosti 20 km od uvedeného moderního sídla.

180

Skupina nápisů, jejichž místo nálezu je známé jen velmi obecně, či vůbec, ale editoři nápisu udávají, že pochází z Thrákie, nese koeficient 4, což značí velmi malou míru pravděpodobnosti konkrétního zeměpisného určení.

181

Nápisy z této poslední skupiny vynechávám ze všech analýz rozmístění v kapitole 7, vzhledem k velmi malé výpovědní hodnotě o místě nálezu a prostorovém uspořádání těchto nápisů v krajině.

177

Tabulka 4.03 v Apendixu

10

přehledně shrnuje hodnoty koeficientu a celkového počtu nápisů jednotlivých skupin.

178

Příkladem udávání místa nálezu, které bylo možno spojit s konkrétní archeologickou lokalitou je např. IG Bulg 118: „Odessi reperta in via Prespa.”; I Aeg Thrace 195: „Προέρχεται άπο τήν θέση Μάρμαρα της αρχαίας Μαρώνειας.”

179

Příkladem relativně přesného místa nálezu je např. IG Bulg 3,2 1843: „Repertus in agro quodam ad vicum nunc Dobrinovo, olim Hasbeglij dicto.”; IG Bulg 4 2014: „Reperta 1 km orientem versus a vico Gurmazovo, conservabatur penes vicanum eiusdem vici Pane Gjorev.”

180

Příkladem obecného udávání místa nálezu je např. IG Bulg 4 2034: „Reperta ad vicum Dragoman.”; IK Byzantion 159: „Gefunden in Istanbul.”

181

Příkladem nápisu s neznámou lokalitou je IG Bulg 5 5927: „Thrace, région indéterminée.”

4.8

Shrnutí

Současná epigrafika a s ní související metody výzkumu antické společnosti procházejí v posledních letech prudkým vývojem. Původně velmi konzervativní disciplína v současnosti využívá mnoho moderních přístupů ze sousedních disciplín, jako je archeologie, antropologie či sociologie a nově vzniklý obor tzv. digital humanities.

V této práci vycházím z tradičních principů epigrafické práce za využití potenciálu, jaký nám nabízí moderní technologie a digitální zpracování dat. Nesporným přínosem zvoleného přístupu je možnost zpracovávat velká množství dat a navzájem je propojovat tak, že vznikají nové úhly pohledu a srovnání nejen jednotlivých regionů mezi sebou, ale i porovnání vývoje v různých časových obdobích.

Metodologie zkoumání společnosti na základě nápisů je do velké míry neprobádaným územím s velkým potenciálem do budoucnosti. Představované metodologické postupy jsou snahou vyrovnat se se specifiky epigrafického materiálu za zachování základních principů současné vědecké práce, jako je princip testovatelnosti analýz a ověřitelnosti jejich výsledků. Zcela v souladu s požadavky současného výzkumu jsou výsledná data dostupná komukoliv k ověření či vyvrácení hypotéz, případné modifikaci a navázání na současný výzkum.

5

Epigrafická produkce v Thrákii

V této kapitole charakterizuji dochovaný epigrafický materiál jako celek, se zaměřením na obecné trendy prolínající se napříč celým souborem. Věnuji se zejména jednotlivým aspektům epigrafické produkce v souvislosti s prezentací identity osob, jako je volba publikačního jazyka či proměny onomastických zvyků. Výchozím souborem je 4665 nápisů, které jsem shromáždila v rámci databáze Hellenization of Ancient Thrace (HAT), zahrnující materiál celkem z více než 11 století a pocházející z jihovýchodní části balkánského polostrova (Janouchová 2014).

182

182

Digitální apendix, spolu s kompletním obsahem databáze je volně dostupný na GitHubu na adrese

https://github.com/petrajanouchova/hat_project

, stav k 9. listopadu 2016. Tabulka 5.00 v Apendixu

10

shrnuje celkový počet záznamů v databázi rozdělený dle jednotlivých druhů záznamů.

5.1

Přehled analyzovaného materiálu

Soubor nápisů přestavuje jedinečný komparativní dataset, reflektující společenskokulturní změny a vývoj společnosti antické Thrákie. Databáze HAT tak krom informací o nápisech samých obsahuje i data o 5464 epigrafických osobách, které figurují v textech nápisů. Tyto osoby jsou identifikovány na základě dochovaných 3956 osobních jmen a 178 termínů vyjádření kolektivní identity. Dále databáze obsahuje informace o 678 místech, kde byly nápisy nalezeny, ať už na území Thrákie či z nejbližšího okolí. V neposlední řadě se zde nacházejí data vztahující se k obsahu nápisů: celkem databáze zaznamenává 134 zeměpisných jmen, 233 epitet jednotlivých božstev, 137 termínů z náboženské oblasti, 112 termínů z oblasti organizace společnosti, 49 termínů vztahujících se k epigrafickým zvyklostem a 37 termínů vztahující se k udílení poct v rámci epigrafické kultury.

183

5.1.1

Zeměpisné uspořádání nápisů

Nápisy pocházejí z oblasti jihovýchodní části dnešního Balkánského poloostrova, a to konkrétně z území dnešních států Bulharska, Řecka a Turecka. Velká část nápisů byla nalezena či editory zařazena do oblastí ve vzdálenosti do 20 km od mořského pobřeží a dále z vnitrozemských městských center, která se nacházejí poblíž toků řek Hebros, Strýmón a Tonzos, případně v blízkosti hlavních cest v nížinatých oblastech. Z hornatých oblastí vnitrozemské Thrákie pochází jen menší část nápisů, a to zejména z oblasti pohoří Stara Planina, Rodopy, Pirin a Rila.

184

184

Více o zeměpisném rozložení nápisů hovořím v kapitole 7.

Dochované nápisy jsou do značné míry výsledkem náhodných nálezů v průběhu posledních dvou století a systematického archeologického výzkumu zhruba od poloviny 20. století. Archeologické výzkumy neprobíhaly na všech místech stejnou měrou a ve stejném rozsahu, a proto i počty dochovaných nápisů mnohdy odpovídají stavu archeologického výzkumu na území Thrákie. Příkladem může být dobrý stav poznání v černomořských řeckých koloniích, které bylo možné prozkoumat velmi detailně v posledních 50 letech zejména díky prudkému nárůstu turistického ruchu a s ním spojených záchranných výzkumů (Velkov 1969; Ognenova-Marinova et al. 2005; Baralis a Panayotova 2015). Opačným příkladem je oblast turecké Thrákie, která je prozkoumána jen velmi málo. Vzhledem k složité politické a ekonomické situaci jsou data z části evropského Turecka nedostupná až na oblast okolo Perinthu, Byzantia a řeckých měst na Thráckém Chersonésu, které se podařilo získat díky výzkumu a spolupráci německých a tureckých vědců (Krauss 1980; Lajtar 2000; Sayar 1998). Ucelená publikace nápisů z egejské Thrákie je taktéž poměrně nedávnou záležitostí (Loukopoulou et al. 2005), avšak zde jsou nálezy nápisů doplněny dlouhodobými archeologickými výzkumy.

Mapa 5.01a v Apendixu

11

vyznačuje oranžovou barvou oblast, kterou pokrývají v databázi zpracované nápisy. Naopak místa bílá jsou zároveň místy, pro něž nejsou dostupné systematicky zpracované korpusy nápisů. Tato oblast bez nápisů se vyznačuje poměrně nepřístupným terénem a pravděpodobně byla málo zalidněná jak v antice, tak dnes. Obecně se předpokládá, že z této části Thrákie pochází jen velmi malý počet nápisů, které by tak výrazněji neměly zasáhnout do celkového obrazu epigraficky aktivní společnosti antické Thrákie, pokud dojde v budoucnu k jejich publikování.

Nápisy se podařilo lokalizovat dle dat dostupných v epigrafických korpusech, a to s následující přesností: do 1 km 1540 nápisů (33 %)

185

, s přesností do 5 km 2323 nápisů (50 %), s přesností do 20 km 590 nápisů (13 %), a s přesností nad 20 km 212 nápisů (4 %).

186

Udávaná poloha většiny nápisů byla editory označena jako místo primárního nálezu (4305 nápisů, tedy 92 %), tedy místo, kde byl nápis umístěn, když sloužil své primární funkci. Archeologický kontext místa, v němž byl nápis nalezen, udávají autoři korpusů zhruba u třetiny nápisů: funerální 251 nápisů, sídelní 222 nápisů, z čehož 53 bylo nalezeno v rámci obchodního kontextu daného osídlení, např. na agoře, na foru, v emporiu, v přístavu apod.; jiný kontext 16, rituální/náboženský kontext 779 nápisů. Pouze u 380 nápisů (8

185

Následující statistiky vycházejí z celkového počtu 4665 nápisů, což představuje 100 % analyzovaného souboru. V určitých případech může dojít při konečném součtu všech položek k hodnotě větší či menší než 100 %. Pokud je součet větší než 100 %, daná položka mohla mít více hodnot, tj. nápis mohl být určen například jako funerální a honorifikační zároveň, pokud svými charakteristickými rysy spadal do obou kategorií, V tomto případě pak konečný součet má hodnotu více jak 100 %, protože položky obsahují více než jednu hodnotu. V případě statistik, kde je konečná hodnota menší než 100 %, pak tento rozdíl náleží položkám, které se nepodařilo určit, a to jak z důvodu jejich fragmentárnosti, nedostupnosti informace apod.

186

K použité metodologii více v kapitole 4.

%) udávají místo nálezu jako sekundární kontext, což znamená, že nápis byl použit při stavbě mladší stavby, či autor korpusu uvádí, že byl nápis přesunut z původního místa a přestal sloužit primární funkci.

183

Podrobný komentář a vysvětlení termínů se nachází v kapitole 4, věnované metodologii práce.

5.1.2

Použitý materiál a nosič nápisu

Převážná většina nápisů byla zhotovena z kamene (4518 nápisů, což představuje 97 %), a to především z mramoru (3292 nápisů), dále z vápence (652 nápisů), syenitu (53 nápisů), pískovce (45 nápisů) a jiných, vesměs lokálních variant použitého kamene.

187

Nápisy vytesané do vápence převládají v 5. a 4. st. př. n. l. v okolí Apollónie Pontské, kde se nachází lokální zdroje vápence. Od 4. st. př. n. l. vápenec v této oblasti nahrazuje mramor, o němž se usuzuje, že by mohl pocházet z thráckého vnitrozemí z oblasti jihovýchodního Bulharska, případně se mohlo jednat o import z jiných řeckých obcí (Petrova 2015, 123-128).

Z materiálů jiných než kámen se jednalo o 24 nápisů na kovu,

188

dále 15 nápisů bylo na keramice, sedm nápisů byl nalezeno na méně trvanlivých materiálech, jako např. na dřevěném předmětu, mozaice a jako součást nástěnné malby. Téměř dvě třetiny všech objektů nesoucích nápis byly dekorované (2904 nápisů, 65,04 %). Převládající typ dekorace byla reliéfní výzdoba (64,32 % všech objektů nesoucích nápis, tedy 98,89 % objektů s dekorací). Nápisy s dochovanou malbou či jiným typem dekorace tvořily dohromady pouze 0,72 % všech nápisů. Mezi nejčastější typy reliéfní výzdoby patřila výzdoba figurální (39,14 % ze všech objektů nesoucích nápis), dále pak architektonická výzdoba či výzdoba ornamentální (23,88 % ze všech objektů nesoucích nápis).

189

Nejčastějším druhem dekorace nápisu však byly relativně jednoduché stély s florální či ornamentální výzdobou, nicméně většina nápisů nenesla dekoraci žádnou (Petrova 2015, 19). Stély byly pravděpodobně malovány barvami, které se nicméně dochovaly pouze na několika examplářích v Apollónii Pontské (Gyuzelev 2002; 2005; 2013). Nápisy tesané do kamene a jejich dekorace prochází v průběhu staletí vývojem směrem od prostých stél s jednoduchou florální či malovanou dekorací z klasické a hellénistické doby, až po složité reliéfní dekorace a nejrůznější motivy, nacházející se jak na stélách, tak na architekto

187

Editoři nápisů většinou neudávají konkrétní druh kamene, ale popisují materiál jako pocházející z místního zdroje. Agniezka Tomas (2016, 37-40) poukazuje na využití místního kamene na nápisech z okolí římského tábora v Novae. Převážně jsou využívány místní zdroje vápence a pískovce, pocházející jednak z bezprostředního okolí Novae a jednak z lokalit dostupných proti proudu řeky Jantra směrem na jih. Místní zdroj kamene byl tak využíván nejen pro epigrafické aktivity, ale zejména pro stavbu budov a jiných staveb nejen od druhé poloviny 1. st. n. l., jak naznačují dochované nápisy, ale pravděpodobněji již dříve. Tomas zaznamenává šest míst v regionu Novae, kde byly nápisy vyráběny ve větším měřítku a kam umísťuje i produkční dílny: Butovo, Novae, Dimum, Nicopolis ad Istrum, Karaisen a Pejčinovo - vše lokality zhruba v okruhu 40 km s výjimkou Nicopolis ad Istrum.

188

Jako je zlato, stříbro, olovo a editorem blíže neurčený kov.

189

Vysvětlení jednotlivých pojmů a jejich obrazová galerie je součástí Apendixu

10

. Jednotlivým druhům dekorace a jejich výskytu se věnuji podrobněji v kapitole 6.

nických prvcích jako jsou sloupy, oltáře či dokonce sarkofágy v době římské. Paradoxně k největšímu rozšíření reliéfních figurálních vyobrazení řeckých božstev a scén z řecké mytologie dochází až v době římské, nikoliv v době hellénismu, jak by se dalo očekávat. K oblíbeným motivům římské doby patří zejména jezdec na koni se 204 nápisy datovanými, Artemis s 10 datovanými nápisy, Héraklés a Asklépios po sedmi nápisech, Zeus a Héra s pěti nápisy, Nymfy se čtyřmi nápisy. Naopak na nápisech z klasické a hellénistické doby jsou vyobrazováni zemřelí s typickými atributy a pohřební scény obecně: funerální scéna - hostina v 66 případech, stojící osoba v 38 případech a sedící muž či žena ve 36 případech. Jedním z důvodů větší typologické variability v římské době mohla být větší dostupnost nových technologií a potřebné infrastruktury k získání kamene, jeho transportu a opracování. Dalším významným faktorem mohla být zvýšená přítomnost specializovaných umělců a řemeslníků, která je mimo jiné doložena i epigraficky, a to zejména u osob pocházejících z Malé Asie, které přišly do Thrákie ve 2. st. n. l. (Slawisch 2007a, 171; Sharankov 2011, 141, 143; Delchev 2013, 18-19).

Nejčastějším motivem na funerálních, ale zejména na dedikačních nápisech doby římské je motiv jezdce na koni, nejčastěji spojované s fenoménem tzv. thráckého jezdce (Kazarow 1938; Dimitrova 2002; Oppermann 2006). HAT databáze obsahuje 732 nápisů na kameni, jejichž nosič nese taktéž dekoraci v podobě reliéfního vyobrazení jezdce na koni. Celkem 133 z těchto nápisů je možné datovat s přesností na jedno století: motiv jezdce na koni se poprvé objevil ve 4. st. př. n.l. na dvou nápisech, nicméně oblíbeným se stal až od 1. st. př. n. l. a zejména pak v období od 1. až 3. st. n. l., odkud pochází zhruba 90 % všech nápisů s vyobrazením jezdce na koni. Mnozí badatelé přisuzují rozšíření a velkou oblíbenost tohoto motivu zapojení místního thráckého obyvatelstva do chodu římské armády a synkrezi místních tradic a původem řeckých náboženských představ (Dimitrova 2002, 227; Boteva 2005, 204). Thrácký jezdec byl nejčastěji spojován právě s řeckými božstvy jako je Apollón, Asklépios, Hádés, Héfaistos, neznámý hérós aj. (Dimitrova 2002, 210).

Stupeň a způsob dochování objektů nesoucí nápis, jak je uvádějí autoři korpusu, či jak bylo patrné z přiložené vizuální dokumentace, jako jsou fotografie, kresby, oklepky aj. podrobně dokumentuje tabulka 5.01 v Apendixu

10

. Je zřejmé, že výpovědní hodnota a přesnost interpretace je vyšší u nápisů, které se dochovaly v co možná nejkompletnější podobě. Bohužel u čtvrtiny nápisů nebylo možné určit stupeň dochování, a to zejména kvůli chybějící vizuální dokumentaci a nejasnému charakteru textu. I přesto se však téměř 70 % objektů nesoucí nápis dochovalo v takové podobě, že je možné z nich získat data potřebná k další analýze obsahu textu.

5.2

Rozsah a typologie nápisů

Dochovaná délka textů nápisů se pohybuje v rozmezí 1 až 270 řádků, s průměrnou délkou nápisu 4,6 řádků (aritmetický průměr 4,6 řádků; medián 3 řádky).

190

U 784 nápisů se nepodařilo zjistit ani jejich přibližnou délku, a to zejména kvůli jejich špatnému stavu dochování. Z celkové analýzy délky dochovaného textu je zřejmé, že tři čtvrtiny nápisů mají délku do 5 řádků (3503 nápisů), z čehož jedna třetina nápisů obsahuje právě dva řádky textu (1206 nápisů). Skupina nápisů s rozsahem od 6 do 10 řádků obsahuje 777 textů, skupina nápisů s rozsahem 11-20 řádků 319 textů, skupina nápisů s rozsahem textu 21-50 řádků obsahuje 55 textů, a nad 51 řádků se celkem vyskytuje pouhých 11 nápisů. Celkově převládají texty krátkého charakteru a nápisy delší než 20 řádků se vyskytují spíše výjimečně.

Celkem 3609 nápisů bylo publikováno jednotlivými osobami či skupinami lidí pro soukromé účely, což představuje 77 % všech nápisů. Nápisy veřejné povahy, vydané politickou autoritou či samosprávní jednotkou, tvoří zhruba 15 % všech nápisů, zbytek nebylo možné přesně určit. Velký počet soukromých nápisů plně odpovídá převaze kratších textů, které ve velké většině mají charakter textů publikovaných pro osobní potřebu jednotlivců či skupin lidí. Jak plyne z dat uvedených v tabulce 5.02 v Apendixu

10

, průměrná délka soukromého nápisu je 3,71 řádku (aritm. průměr). Oproti tomu veřejné nápisy jsou velmi často popisnějšího charakteru: jejich průměrná délka je 10,93 řádku (aritm. průměr).

Soukromé nápisy je možné podle jejich obsahu a primární funkce rozdělit na několik základních skupin. Jak je patrné z tabulky 5.03 v Apendixu

10

, nejpočetnějšími dvěma skupinami soukromých nápisů jsou dedikační a funerální nápisy. Tyto dvě skupiny dohromady tvoří přes dvě třetiny všech nápisů (37 % pro nápisy funerální a 38 % pro nápisy dedikační) a přes 97 % všech soukromých nápisů. Zbývající kategorie soukromých nápisů, jako jsou vlastnické nápisy či soukromé nápisy nespadající do žádné z výše zmíněných kategorií či nápisy, které nebylo možné do konkrétní kategorie přiřadit, tvoří zbývající 2,6 % soukromých nápisů.

5.2.1

Funerální nápisy

Funerální nápisy představují spolu s dedikačními nápisy nejčastější kategorii nápisů, a to nejen z Thrákie, ale i z celého antického světa (Bodel 2001, 30-35). Databáze obsahuje 1740 funerálních nápisů, což představuje druhou nejpočetnější skupinu nápisů právě po dedikačních nápisech se 1777 exempláři. Do kategorie funerálních nápisů tak spadají nápisy vydávané pozůstalými členy rodiny, či blízkými přáteli zemřelého. Jejich primární funkcí bylo označit místo pohřbu a připomínat život zemřelé osoby v nejbližší komunitě (Sourvinou-Inwood 1996, 140-142). Funerální nápisy byly velmi často umístěny přímo nad místem pohřbu, ať už se jednalo o tzv. plochý hrob, či o vyvýšenou mohylu ve formě hliněného násypu, postavenou nad místem pohřbu. Podobné hroby jako v Thrákii můžeme vidět v archaické době v Athénách, ale i na jiných místech Řecka (Kurtz a Boardman 1971, 68-90). U nápisů z Thrákie je jejich archeologický funerální kontext znám u 251 nápisů, z toho 146 nápisů je možné identifikovat s pohřební mohylou či jejím bezprostředním okolím, nicméně celkové počty funerálních nápisů jsou mnohonásobně vyšší, avšak bez známého kontextu nálezu.

První funerální nápisy se objevují již v 6. st. př. n. l. v prostředí řeckých kolonií na pobřeží, kde se tato tradice uchovala po celou dobu antiky. V římské době se náhrobní kameny rozšířily i do vnitrozemí, kde se nacházejí zejména v okolí měst a podél cest.

191

Obecně se soudí, že funerální nápisy na náhrobcích byly v rámci řecké a římské společnosti veřejně přístupné a každý, kdo uměl číst, se mohl dozvědět více o zemřelé osobě, ale i nejbližší komunitě (Kurtz a Boardman 1971, 86; Saller 2001, 97-107). Obsahem funerálních textů jsou nejen zmínky o nebožtíkovi, jeho původu, dosažených životních úspěších a společenské prestiži, ale podobný druh informací je možné z textu vyčíst i o nejbližších, kteří nechali nápis zhotovit. V určitých případech, a to zejména v rámci thrácké komunity, skupina funerálních nápisů mohla obsahovat i nápisy umístěné uvnitř hrobu samotného, ať už jako součást pohřební výbavy, nebo hrobové architektury. V takových případech nápisy mohou nést výpovědní hodnotu i o průběhu pohřebního ritu samotného, jakožto o zesnulém a o komunitě, z níž pocházel.

192

Na funerálních nápisech se dochovaly záznamy o celkem 2294 osobách, a to v podobě osobního jména či kombinace osobních jmen, případně jmen označujících rodiče či partnery. Celkem je zaznamenáno 4678 osobních jmen, což znamená, že na jednom funerálním nápise figurovala v průměru 1,31 osoby, a jednalo se tedy primárně o náhrobky patřící spíše jednotlivcům než rozvětveným rodinám. Tento poměr se proměňuje v jednotlivých stoletích, ale obecně je možné sledovat odklon od individualismu klasické a hellénistické doby směrem k uvádění většího počtu osob na náhrobcích v římské době. Tento jev je pozorovatelný napříč dalšími oblastmi římské říše, kdy bylo zvykem uvádět na nápisech i členy širší rodiny, případně přátele, a to pravděpodobně z dědických důvodů (Saller a

191

Více o vývoji funerálních nápisů v jednotlivých stoletích v kapitole 6. O rozmístění funerálních nápisů v krajině více v kapitole 7.

192

Více o konkrétním obsahu a vývoji sdělení v rámci jednotlivých komunit v kapitole 6.

Shaw 1984, 1445).

Na funerálních nápisech převládají mužská jména řeckého původu. V 71 % případů se jedná o jméno patřící muži, ve 21 % o ženě a zhruba 5 % není možné jméno přiřadit ani do jedné skupiny, ať už pro nejednoznačnost, případně špatný stav dochování. Poměr původu osobních jmen vyznívá ve prospěch jmen řeckého původu. Řeckých jmen se dochovalo 60 %, thráckých jmen 10 %, římských jmen 21 % a jmen nejasného původu bylo 9 %. Kolektivní vyjádření identit na funerálních nápisech se dochovala u 60 textů. Převážně se jedná o uvedení původu zemřelého či člena rodiny. U 48 případů je to odkaz na město se silnou řecky mluvící populací převážně v Thrákii, případně také v Malé Asii. Odkaz na region se objevuje pouze třikrát, na příslušnost ke konkrétnímu kmeni šestkrát, dále výraz barbaros pouze dvakrát a původ označovaný místní vesnicí pouze jednou. Na 57 nápisech se dochovaly dialektální znaky, což ve většině případů byly znaky dórského dialektu a tyto nápisy pocházely z původně dórských kolonií Mesámbriá a Byzantion. Celkem 628 nápisů si uchovalo tradiční epigrafické formule spojené s funerálními nápisy, jako např. mnémé, theois katachthoniois, chaire parodeita téměř po celou dobu antiky. Pro popis místa pohřbu se používaly ustálené termíny tymbos, tafos, bómos a stélé pro označení náhrobního kamene. V římské době se objevují sarkofágy a spolu s nimi i termíny latomeion, soros. Jazyk užívaný pro účely funerálních nápisů si zachoval poměrně stabilní formu a tradiční terminologii, nicméně s příchodem Říma došlo k proměně v rámci ritu samotného, kdy hrobky na určitou dobu doplnily i sarkofágy a urny, jak dokazují četné archeologické nálezy (Tomas 2016, 84-87).

190

Aritmetický průměr (mean) je součtem všech hodnot, vydělený celkovým počtem prvků. Medián udává střední hodnotu souboru vzestupně seřazených hodnot a dělí tak soubor na dvě stejně početné poloviny. Hodnota mediánu není zpravidla ovlivněna extrémními hodnotami, např. velmi se odlišujícími maximálními či minimálními hodnotami, na rozdíl od aritmetického průměru, a lépe tak poukazuje na střední hodnoty daného souboru. Pro srovnání udávám vždy aritmetický průměr a medián daného souboru.

5.2.2

Dedikační nápisy

Dedikační nápisy představují nejčastější typ dochovaných nápisů v HAT databázi s celkem 1777 exempláři. Dedikačními nápisy jsou označovány předměty nesoucí věnování určitému božstvu. Zpravidla bývají nalézány ve společnosti dalších votivních předmětů na místě svatyně daného božstva, ale mohou být nalezeny i mimo kultovní kontext (Janouchová 2013b; 2016; v tisku 2018).

193

Dedikační nápisy věnují konkrétnímu božstvu či božstvům, jak jednotlivci, tak i skupiny lidí, a to s prosbou o pomoc či jako díky za již vykonané skutky a dobrodiní. Zhotovitelé nápisu často uvádějí nejen důvod věnování nápisu, ale i svou identitu, která v kontextu dané komunity hrála relevantní roli. Na nápisy

193

V určitých případech může docházet k cyklické kategorizaci, kdy je svatyně označena svatyní pouze na základě přítomnosti dedikačních nápisů, či naopak je nápis označen jako dedikační na základě nálezu v rámci archeologického kontextu svatyně. Abych tomuto předešla, přidržuji se informací poskytovaných editory jednotlivých epigrafických korpusů, avšak primárně přihlížím k obsahu a charakteristice nápisu, a automaticky neřadím jako dedikace nápisy pocházející z lokality charakterizované jako svatyně.

tak zaznamenávají své osobní jméno, původ, zařazení do určité rodiny a komunity, ale mnohdy zdůrazňují i své životní úspěchy, případně společenský status.

194

Celkem bylo možné na dedikačních nápisech dle osobních jmen identifikovat 1649 osob, což představuje průměrně 1,077 osoby na nápis. Dedikační nápisy byly spíše individuální záležitostí a se skupinovými dedikacemi se setkáváme méně často než například s rodinnými funerálními nápisy. Dedikant se na nápisech zpravidla identifikoval jedním až dvěma osobními jmény, nejčastěji svým jménem a jménem rodiče. Celkem se dochovalo 3112 osobních jmen, z čehož jména řeckého původu představují 29,5 %, jména thráckého původu 24,5 %, jména římského původu 36 % a jména nejistého původu 10 %. Většinu dedikantů představovali muži, a to celkem v 88 % případů. Ženy dedikovaly nápisy jen v 7 % případů a u 5 % osobních jmen nešlo jednoznačně určit pohlaví dedikanta.

Na dedikačních nápisech zaznamenáváme větší míru zapojení thráckého obyvatelstva, než je tomu u funerálních nápisů. Dedikace byly z převážné většiny určeny božstvům nesoucím kombinovaná řecká jména a lokální epiteta, poukazující na udržování místních tradic zároveň s adaptací nových kulturních a náboženských prvků. Nejoblíbenějšími božstvy byl Asklépios s 249 dedikacemi, Apollón se 139, Zeus se 131, Héra se 72, a dále Dionýsos a Nymfy se 38 dedikacemi, Hygieia s 31, Héraklés s 28 a Artemis s 24. Mezi božstva z východního Středomoří patří Sarápis s 12 dedikacemi, Ísis s 10, Anúbis se třemi, Harpokratión se čtyřmi, Mithra s osmi, Kybelé s jednou, syrská bohyně se dvěma, Velká Matka se sedmi, Sabazios s pěti dedikacemi.

U 586 nápisů se dochovalo božské epiteton, které u dvou třetin nápisů poukazovalo na místní původ kultu. Mezi místní héróy nesoucí lokální přízvisko patřil Zylmyzdriénos se 47 nápisy

195

, Salsúsénos s 32 nápisy

196

, Keiladeénos s 20 nápisy

197

, Karistorénos se 17 nápisy, Karabasmos s 11 nápisy a Zbelsúrdos s devíti nápisy.

198

U těchto nápisů je nepatrně vyšší zastoupení jmen thráckého původu s 26,5 %, zatímco jména řeckého původu mírně klesla na 25,5 %, jména římská zůstávají na přibližně stejné úrovni 37 % a neurčená jména na 11 %.

199

Vyšší počet thráckých jmen může poukazovat na oblíbenost místních božstev u thrácké populace, a tedy i kontinuitu nábožesnkých představ.

Dedikační nápisy se staly velmi oblíbené ve vnitrozemských komunitách, kde můžeme

194

Tato sdělení a jejich vývoj v rámci komunit podrobněji rozebírám v chronologickém přehledu jednotlivých století pak v kapitole 6.

195

Dochované varianty jména jsou Zylmyzdriénos, Zymdrénos, Zymedrénos, Zymlydrénos, Zymydrénos, Zymyzdros, Zysdrénos.

196

Dochované varianty jména jsou Saldénos, Saldobysénos, Saldokelénos, Saldoúissénos, Saldoúsenos, Saldoússénos, Saldoúusénos, Saldúisénos, Saldúsénos, Saldúusénos, Salénos, Saltobysénos, Saltobyssénos, Saltúusénos.

197

Dochované varianty jména jsou Keiladeénos, Kiladeénos, Deiladebénos, Keilaiskénos, K[eilade]énos.

198

Dochované varianty jména jsou Zbelsúrdos a Zbelthiúrdos.

199

Podobné srovnání pro oblast okolo Novae ukazují, že zhruba 24 % nápisů je věnováno lidmi s řeckým jménem, 14 % se jménem thráckého původu a 62 % se jménem latinského původu čili římského (Tomas 2016, 84).

sledovat vznik svatyní s velkými koncentracemi nápisů zejména ve 2. a 3. st. n. l. Z těchto svatyní pochází velká část dedikací, avšak některé lokality jsou známy i díky jedinému, někdy i náhodnému nálezu votivního předmětu či nápisu.

200

200

Více o dedikačních nápisech v proměnách času v kapitole 6 a o jejich rozmístění v krajině v kapitole 7.

5.2.3

Veřejné nápisy

Celkem se dochovalo 717 veřejných nápisů, což představuje 15 % všech dochovaných nápisů. Veřejné nápisy, tedy nápisy zhotovené politickou a administrativní autoritou za účelem organizace společnosti a udržení společenského řádu, je taktéž možné rozdělit podle jejich obsahu do několika částečně se prolínajících skupin. Jak plyne z dat uvedených v tabulce 5.04 v Apendixu

10

, nejpočetnější skupinou jsou honorifikační nápisy, tedy nápisy vydané v rámci samosprávné jednotky k poctě jednotlivce či skupiny lidí, které představují 41,56 % veřejných nápisů a 6,39 % všech nápisů. Další početnou skupinou jsou státní dekrety, tedy nařízení vydaná politickou autoritou, která mohou mít normativní charakter, či se jedná o veřejně vydaná ustanovení a smlouvy (2,35 % všech nápisů). Dále do kategorie veřejných nápisů spadají i seznamy nejrůznějšího charakteru (1,37 % všech nápisů) a náboženské texty (1,14 % všech nápisů), veřejné nápisy nespadající do předchozích kategorií (2,94 % všech nápisů) a veřejné nápisy, které nebylo možné přesněji určit (1,74 % všech nápisů).

Jazyk veřejných nápisů je do značné míry konzervativní: ustálené formule a termíny se opakují v nápisech stejné funkce. Celkem 532 nápisů obsahuje hledané administrativní termíny, a to celkem v 1362 výskytech, což představuje zhruba 2,6 termínu na nápis. Mezi nejčastější termíny patří démos s 217 výskyty, polis se 158, búlé se 153, autokratór se 113, kaisar s 84, presbeutés a antistratégos se 79, hégémón se 41 a hypatos se 41 výskyty. V průběhu doby dochází k nárůstu používání těchto termínů, což souvisí jednak s narůstají mírou epigrafické produkce, ale i zintenzivněním společenské organizace a vytvořením nových administrativních institucí v době římské.

I přes jistou ustálenost formy je možné sledovat vývoj regionálních variant textu, což by poukazovalo na míru autonomie jednotlivých oblastí, a to zejména v předřímské době. Vliv jednotné autority, který by měl za následek sjednocování formy veřejných nápisů, není v této době patrný. Pokud docházelo k ovlivňování a výpůjčkám v rámci společenské organizace, dělo se tak místně a v relativně malém měřítku. Naopak v římské době dochází k určitému sjednocení obsahu i formy veřejných nápisů na celém území Thrákie, patrně pod vlivem jednotné administrativy a rozsáhlého byrokratického aparátu.

201

Příkladem

201

Podrobně se vývojem veřejných nápisů v jednotlivých stoletích zabývám v kapitole 6, o jejich rozmístění v krajině pak v kapitole 7.

mohou být například milníky, které si zachovaly téměř identickou podobu nejen v Thrákii, ale například i v sousední Bíthýnii a i v jiných místech římské říše (pro sousední Bíthýnii: French 2013).

5.3

Jazyk nápisů

Analyzovaný soubor nápisů obsahuje převážně řecky psané nápisy, které tvoří až 98 % všech nápisů. Databáze také obsahuje nápisy nesoucí zároveň řecký a latinský text (1 %), a v neposlední řadě nápisy nesoucí pouze latinsky psaný text (1 %).

202

Nápisy, které bývají někdy označovány jako thrácké, neřadím do samostatné kategorie, vzhledem k jejich problematické povaze, ale zahrnuji je do nápisů řeckých s patřičným komentářem (Dimitrov 2009, 3-19; Dana 2015, 244-245).

203

Velká část nápisů z Thrákie je psána v řečtině, a to i v době římské nadvlády. Převaha epigrafických textů publikovaných v řečtině zcela odpovídá situaci i v dalších částech Balkánského poloostrova a ve východních částech římského impéria obecně. Řečtina se stala oficiálním publikačním jazykem poměrně záhy po objevení prvních řeckých osídlení na thráckém pobřeží. První nápisy pocházely z čistě řeckého kontextu, nicméně v průběhu staletí se i thrácké obyvatelstvo naučilo používat alfabétu a později řečtinu jako prostředek písemné komunikace a jazyk diplomacie (Samsaris 1980, 293). V římské době nedošlo k zásadnímu kulturnímu přelomu v užívání publikačního jazyka a řečtina zůstala preferovaným jazykem epigrafických památek, alespoň na území provincie Thracia. Na hranicích mezi provincií Thracia a Moesia Inferior se v římské době setkávaly dvě jazykové tradice, latinská a řecká, které zásadně ovlivnily jazyk publikovaných nápisů. Přes území Balkánu vedla v době římské říše tzv. Jirečkova linie, která od sebe oddělovala území, kde byla valná většina textů psána řecky, od území s převahou latinsky psaných epigrafických památek (Jireček 1911, 36-39). Jirečkova linie prochází přibližně na místě dnešního pohoří Stara Planina a pomyslně odděluje řecky píšící jih od latinsky píšícího severu. Přesné statistiky řecky vs. latinsky psaných textů je velmi obtížné uvést, vzhledem k nedostup

202

Takto nízký počet latinských nápisů nereflektuje jejich skutečný stav dochování, ale je výsledkem omezení daného výzkumu a zaměření práce pouze na řecky psané texty. V budoucnosti je možné práci rozšířit i o latinsky psané texty, což v současné době přesahuje možnosti a omezení dané doktorským projektem. Doplnění současného projektu o latinsky psané texty by vyžadovalo vytvoření badatelského týmu a jednalo by se o projekt dlouhodobého charakteru, jehož přínos v rámci současného stavu poznání by byl zcela jistě neoddiskutovatelný.

203

Badatelé se nemohou shodnout, zda se skutečně jedná o thrácké nápisy, či pouze o nesrozumitelně psané nápisy řecké (např. Dimitrov 2009; Dana 2015). Jedná se o několik (méně než 10, konkrétní číslo je záležitostí definice „thráckého” nápisu jednotlivých badatelů) velmi krátkých textů psaných alfabétou, sestávajících z jednoho, či několika málo slov. Význam těchto nápisů zůstává nejasný, a tedy i jejich interpretační hodnota je značně omezená. I přesto jsem se rozhodla je zařadit do kategorie řeckých nápisů, avšak brát v potaz jejich speciální charakter.

nosti jednotného zdroje nápisů.

204

Obecně se předpokládá, že tento poměr je pro Thrákii kolem 80:20 ve prospěch řecky psaných nápisů.

205

V okolí větších měst a sídel vojenských jednotek je přítomnost latinsky psaných textů vyšší vzhledem k přítomnosti byrokratického a vojenského aparátu než na thráckém venkově, kde převládají řecky psané texty. V případě Thrákie se však latinský a řecký svět do značné míry prolínaly a docházelo k vzájemnému ovlivňování a lingvistickým výpůjčkám (Dana 2015, 253).

206

5.3.1

Identita a volba jazyka

Volba řečtiny jako publikačního jazyka nápisů byla do nedávné doby brána jako jeden ze znaků hellénizace thráckého obyvatelstva (Sharankov 2011, 139-141). Podobně pak volba latiny jakožto publikačního jazyka byla považována za znak romanizace, která však na území Thrákie neproběhla v tak úspěšné míře, jako hellénizace. Hlavním argumentem byl menší počet dochovaných latinských nápisů v porovnání s celkovými počty dochovaných nápisů psaných řecky (Tomas 2016, 119-120). V tomto ohledu je však nutné vzít v potaz, že místní thrácké obyvatelstvo bylo před příchodem řeckých osadníků na území Thrákii negramotné, a s největší pravděpodobností byla řecká alfabéta prvním písemný systémem, s nímž se Thrákové setkali a jemuž byli vystaveni v dlouhodobém časovém horizontu. Převzetí písemného systému pak může v tomto případě představovat způsob komunikační strategie, a tedy snahu o nalezení společného dorozumívacího systému bez přímého vlivu na identitu uživatelů publikačního jazyka. Tzv. „thrácké” nápisy, tedy nápisy psané alfabétou, které dosud nebyly přesvědčivě interpretovány, mohou představovat mezistupeň vývoje, kdy Thrákové používali písmo ve velmi omezené podobě, avšak kontext použití byl specifický pro thrácké prostředí (Dana 2015, 244-245).

Přijetí řečtiny jako jazyka písemné komunikace jakožto znak hellénizace s sebou nese celou řadu problémů. Jedním z nich je fakt, že řečtinu není možné brát jako jednolitý jazyk, ale spíše jako komplex příbuzných dialektů, vycházejících, ze společného základu. To alespoň platí v archaické a klasické době, kdy se na nápisech objevují charakteristické prvky náležící např. dórskému či iónsko-attickému dialektu.

207

Pokud se na nápisech dochovaly konkrétní dialektální zvláštnosti, pak nápisy s největší pravděpodobností pocházely z řecké komunity, která tak chtěla poukázat na své vazby s mateřskou obcí, jak dosvědčují mnohé příklady z thráckého pobřeží. Celkem bylo v Thrákii zaznamenáno 97 nápisů nesoucích charakteristické znaky dórského dialektu, které pocházely převážně z řeckých kolonií založených dórskou Megarou jako je Mesámbriá s 52 nápisy, Byzantion s 34 nápisy a Sélymbria se 7 nápisy. Z dalších nedórských lokalit pocházejí pouze náhodné nálezy vždy po jednom nápise v Apollónii Pontské, Marcianopoli, Odéssu a lokalitě Karon Limen.

208

Většina (86,46 %) nápisů psaných dórským dialektem pochází z 5. - 1. st. př. n. l. a největší část z nich pochází z 3. st. př. n. l. z černomořské Mesámbrie.

209

Texty dialektálních nápisů si uchovávají velmi konzervativní charakter, a to nejen volbou dialektu mateřského města, ale i svou formou. Na těchto nápisech se objevuje velký počet standardních epigrafických formulí, stejně tak jako referencí tradičních institucí řeckých poleis, regionálních řeckých božstev. Co se týče osobních jmen a vyjádření identity, nápisy pocházejí převážně z čistě řeckého prostředí (68 nápisů, 70 %), thrácká jména se vyskytují pouze na 4 nápisech (4,12 %), a téměř vždy v kombinaci s řeckým jménem. Volba dórského dialektu na nápisech tak poukazuje na kontinuitu společenskokulturních vazeb a norem i několik století po prvotním založení řeckých kolonií.

207

Podrobněji v kapitole 6 sekce věnované 6. až 4. st. př. n. l.

208

Lokalita Karon Limen, též známá jako Caron Limen či Portus Caria.

209

Z Mesámbrie 3. st. př. n. l. pochází dvojnásobně velký počet veřejných nápisů oproti ostatním obcím, a tyto texty jsou navíc psány dórským dialektem. Převážně se jedná o dekrety vydávané lidem Mesámbrie (búlé a démos), čili o nařízení regulující společenskou organizaci, dále o honorifikační dekrety a o seznamy občanů. Více v kapitole 6 v sekcích věnovaných 3. st. př. n. l.

204

V roce 2006 začal vznikat digitální korpus nápisů z Bulharska pod patronátem Univerzity Sv. Kliment Ohridski v Sofii, který měl obsahovat zhruba 3500 řecky psaných nápisů. Bohužel i v roce 2017 je tento projekt stále ve fázi vývoje a oficiální webová stránka je veřejnosti nedostupná, http://telamon.proclassics.org/index.php (navštíveno 7. března 2017). Databáze Packard Humanities Institute s názvem Searchable Greek Inscriptions (PHI) obsahuje pouze řecky psané nápisy z území Thrákie v počtu okolo 4000 exemplářů, avšak s metadaty omezenými na dataci, jméno nálezové lokality a text nápisu. K poslední úpravě databáze došlo v září 2015, což znamená, že neobsahuje nové nápisy (

http://inscriptions.packhum.org/

, navštíveno 5. března 2017). Databáze Epigraphic Database Heidelberg (EDH) obsahuje jak latinské, tak řecké nápisy, nicméně není ani zdaleka kompletní. Ač dochází k neustálému doplňování nápisů, 5. března 2017 databáze obsahovala 397 nápisů z provincie Thracia a 1938 z provincie Moesia Inferior. (

http://edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home/

, navštíveno 5. března 2017). Databáze latinských nápisů Corpus Inscriptionum Latinarum (CIL) obsahuje k 5. březnu 2017 79 latinsky psaných nápisů z provincie Thracia a 387 z provincie Moesia Inferior (

http://cil.bbaw.de/cil_en/dateien/datenbank_eng.php

, navštíveno 5. března 2017).

205

Přesný počet latinsky psaných nápisů pocházejících z území Thrákie není známé. Jednotlivé nápisy jsou publikovány v několika zdrojích, a pravděpodobně některé nápisy zůstávají nepublikované. Odhady badatelů se tak do velké míry různí: Milena Minkova (2000, 1-7) poskytuje statistiku pouze pro území moderního Bulharska, kde předpokládá existenci zhruba 1200-1300 latinsky psaných nápisů. Nicolay Sharankov (2011, 145) uvádí, že řeckých nápisů je zhruba 20krát více než latinských, avšak tento odhad je pravděpodobně příliš nízký. Pokud vezmeme 4600 řeckých nápisů z Hellenization of Ancient Thrace databáze jako výchozí číslo, dle Sharankova by latinských nápisů bylo pouze 230. Pouze z okolí samotného města Novae pochází 447 latinsky psaných nápisů (Gerov 1989, 207).

206

Agniezka Tomas (2007, 31-47; 2016) zpracovala výskyt řeckých a latinských nápisů v okolí města Novae na Dunaji v provincii Moesia Inferior na pomezí tzv. Jirečkovy linie. Novae bylo sídlem římské legie již od roku 45 n. l. a vzhledem k trvalé přítomnosti římského vojska se dá předpokládat převaha latinských nápisů nad nápisy psanými řecky. To platí pro bezprostřední okolí Novae a pro sídla ve vnitrozemí, která měla na starosti zásobování města a vojenských jednotek, jako např. villa v Pavlikeni. Ve venkovských sídlech se však objevují i nečetné řecky psané nápisy, a to zejména ve svatyních poblíž vesnic Paskalevec, Butovo a Obedinenie (Tomas 2007, 44). V okolí města Nicopolis ad Istrum, které se nachází zhruba 80 km jihovýchodně, je většina dochovaných nápisů psaná řecky, a to jak nápisy nalezené na území města, tak ve venkovských oblastech.

5.3.2

Postavení řečtiny v římské době

V případě římské doby konkrétní volba jazyka představovala volbu mezi tradičním jazykem, který se v oblasti používal jako jazyk epigrafické publikace již několik století, a mezi oficiálním jazykem římského impéria, jeho byrokratického a vojenského aparátu (Zgusta 1980, 135-137; Gerov 1980, 155-164). Volbou publikačního jazyka zhotovitel situoval sdělení daného nápisu do konkrétního kulturního prostředí, které mělo předem stanovená pravidla a očekávání. Volba jazyka v sobě nesla taktéž očekávání čtenářské obce, konkrétní komunity, jíž bylo sdělení určeno. Obsah nápisu naznačuje, že se jednalo spíše o vědomou volbu než o projev nekritického přijímání určitého jazyka, jak někdy navrhují autoři v rámci naznačují hellénizační či romanizační teorie (Sharankov 2011, 139-141; Tomas 2016, 119-120).

Srovnání publikovaných řeckých a latinských nápisů ve vztahu k demografii a funkci nápisu v několika regionech Thrákie ukazují, že nápisy, v nichž se vyskytuje latina, pocházejí z prostředí vojenské a politické samosprávy, úzce související s aktivitami římského impéria. Řečtina naopak převládá ve venkovských oblastech zejména na dedikačních nápisech, ale setkáme se s ní i v rámci veřejných nápisů (Gerov 1980, 158; Sharankov 2011, 145; Tomas 2007, 44-45; Janouchová 2018, v tisku).

Zhruba 1 % (40) všech analyzovaných nápisů v databázi jsou nápisy obsahující řecký a latinský text. Ve více jak polovině nápisů (24) se jedná o identický text v řečtině a v latině. V těchto případech nelze říci, že by jeden z jazyků měl přednost: oba dva figurují na pozici prvního uvedeného textu rovnoměrně, pravděpodobně dle preferencí zhotovitele a očekávané komunity čtenářů. V případě nápisů s odlišnými latinskými a řeckými texty (16) vidíme jasné rozdělení na komunity, jimž byl text primárně určen, případně z jaké komunity pocházel zhotovitel. Nápisy určené latinsky mluvící komunitě jsou psány primárně latinsky se sekundárním textem řecky. Sekundární text může být jednak standardní epigrafická formule, jako např. invokační formule vzývající božstvo, či se může jednat o podpis zhotovitele předmětu nesoucí nápis. V neposlední řadě do této kategorie patří i dedikace řecky. Tyto sekundární texty poukazují na společenskokulturní pozadí, které bylo pro zhotovitele obvyklé a cítil potřebu se na něj odkázat i v rámci nápisu, který byl jinak určen primárně latinské komunitě.

210

Zhotovitelé nápisů jsou tak důkazem, že bylo možné přestupovat mezi jednotlivými jazykovými komunitami a panovala mezi nimi vzájemná kulturní tolerance. Malý počet těchto nápisů v celkovém korpusu však poukazuje na fakt, že většina epigraficky aktivní populace si zvolila jeden či druhý epigrafický jazyk. Dle dostupných dat se na většině území Thrákie jednalo o řečtinu, a to i v době, kdy se území stalo součástí římského impéria.

210

Např. IG Bulg 2 749; Perinthos-Herakleia 292.

5.3.3

Styl jazyka

Kulturní a politické proměny tehdejší společnosti významnou měrou neovlivnily jazykovou formu a styl použitého jazyka. Zdá se, že styl epigrafického jazyka zachovával poměrně konzervativní podobu a vyplýval spíše ze společenské funkce nápisu, než že by podléhal aktuálním trendům (Petzl 2012, 52-58).

Celkem 121 textů nápisů, či alespoň jejich část, byla psána metricky. Jednalo se výhradně o nápisy soukromého charakteru: přes tři čtvrtiny, celkem 94 nápisů, mělo funkci funerálních nápisů. Dedikační nápisy ve verších se vyskytovaly v 17 případech, což představovalo zhruba 14 %, zbytek nápisů nebylo možné určit. Poměr metricky psaných nápisů, u nichž byla známá datace, vůči celkovému počtu datovaných nápisů mírně narůstal od 1. st. př. n. l., a to zhruba o 0,5 %.

211

Tento nárůst je statisticky nesignifikantní a mohl být způsoben stavem a nahodilostí dochování nápisů. Celkově je tedy možné říci, že tendence publikovat metrické nápisy zůstává konstantní po celou dobu epigrafické produkce v Thrákii a nemění se v závislosti na proměnách složení populace, či v reakci na politickokulturní události. Metricky psané nápisy tvoří v průměru 2,2 % celkové produkce, tedy její marginální část, která představuje velmi konzervativní a neměnnou součást epigrafické produkce.

211

Celkový počet datovaných nápisů ze 7. až 1. století př. n. l. (975,58; normalizovaná datace, více o metodě normalizované datace v kapitole 4) představuje 27,47 % všech nápisů. Celkem 19 nápisů psaných metricky (normalizovaná datace) z téhož období, představuje 1,95 % ze všech datovaných nápisů. U nápisů datovaných do 1. až 8. st. n. l. se jedná celkem o 2575,09 nápisů (normalizovaná datace), což představuje 72,51 % všech datovaných nápisů. U nápisů psaných metricky a datovaných do 1. až 8. st. n. l. se jedná o 62 nápisů (normalizovaná datace), což představuje 2,41 % všech datovaných nápisů.

5.4

Onomastické zvyklosti a identita osobního jména

Osobní jména, která se vyskytovala na nápisech, odhalují, že epigrafická produkce byla zaměřená především na mužskou část populace. Mužská individuální jména, tedy jména osoby, která vystupovala jako primární agens nápisu, ať už zemřelý, dedikant či honorovaný člověk, tvořila 81,04 % všech jmen, což zcela odpovídá zastoupení jednotlivých pohlaví na nápisech z dalších částí řeckého světa (Parissaki 2007, 267). V rámci onomastických zvyků se primární identita člověka skládala z několika individuálních jmen, dále ze jmen rodičů, případně prarodičů a partnerů. V rolích rodičů se z 92,32 % vyskytovala mužská jména. Stejně tak v rolích prarodičů figurovala v 91,53 % mužská jména. Tento fakt poukazuje na silnou tradici identifikace pomocí patronymik nebo paponymik v rámci epigraficky aktivní společnosti Thrákie. Co se týče jmen partnerů, pak se obě pohlaví vyskytují přibližně stejně často (42,98 % oproti. 52,05 %). Ženská jména se celkově vyskytovala na 12,26 % nápisů a jako primární agens nápisu figurovala ve 13,84 %, podrobněji v tabulce 5.05 v Apendixu

10

.

5.4.1

Onomastické tradice

Podíváme-li se na tradiční kulturněspolečenský původ jmen, celková čísla ukazují, že většina jmen, která se na nápisech vyskytují, pochází z řeckého kulturního prostředí (41,36 %), následují římská jména (35,79 %) a thrácká jména (13,57 %). Tabulka 5.06 v Apendixu

10

poskytuje souhrnné počty jmen dle jejich původu ze všech časových období.

212

Pokud obě dvě statistiky srovnáme dohromady, můžeme jasně vidět rozdíly mezi onomastickými zvyky jednotlivým kulturních prostředí. Jak je patrné z tabulky 5.07 v Apendixu

10

, u řeckých jmen je to silná tradice uvádění patronymik (37,78 %) a paponymik (0,61 %) oproti římskému kulturnímu prostředí. V římském prostředí se užívání kombinace tří individuálních jmen pro jednotlivce (tria nomina) odráží ve vysokém počtu individuálních jmen (90,07 %). Thrácké prostředí sleduje spíše řeckou onomastickou tradici, a to v užívání patronymik a paponymik. Z analýzy thráckých onomastických zvyků však víme, že dochází i k následování římské tradice, a to zejména v užívání kombinace několika individuálních jmen i v kombinaci se jménem římským, které se taktéž podílí na vysokém počtu římských individuálních jmen. Je tedy zřejmé, že osoby nesoucí thrácká osobní jména poměrně záhy přijaly zvyk uvádění osobního jména, doplněného jménem otce či prarodiče, a tento způsob identifikace přetrval i v době římské. Naopak, v době římské byl tento zvyk doplněn zvykem novým, a to přidáním původně římského jména či několika jmen k jménu původně thráckému, za nímž i nadále následovalo jméno otce či prarodiče. V thráckém prostředí se tak v této době setkáváme se s kombinací několika onomastických tradic a vytvářením jedinečného systému identifikace osob thráckého původu.

Právo nosit římská jména úzce souviselo s udělením římského občanství. V případě Thrákie se římské občanství udílelo v 1. st. n. l. převážně vysoce postaveným aristokratům, kteří zároveň hráli důležitou roli v místní samosprávě. V 2. a na počátku 3. st. n. l. se římské občanství udílelo za zásluhy a službu v římské armádě. Nositelé římského jména v tomto období pocházeli převážně ze středních společenských vrstev, kteří si na rozdíl od běžného obyvatelstva udržovali vyšší společenské postavení, nicméně se nejednalo výhradně o elity, jako v případě 1. st. n. l. (Camia 2013, 187-197). Ve 3. st. n. l. se právo nosit římské jméno se po roce 212 n. l. rozšířilo na všechny svobodné obyvatele římské říše a společenská prestiž a výsady spojené s římskými onomastickými zvyklostmi ztratili ve srovnání s předchozím obdobím své výsadní postavení (Beshevliev 1970, 31-32).

212

V kapitole 6 je rámci jednotlivých století vždy jednotlivě pojednáno o měnících se poměrech původu jmen a případných demografických změnách epigraficky aktivní populace.

5.4.2

Zastoupení pohlaví v závislosti na kulturním prostředí

Pokud se podíváme na zastoupení pohlaví v jednotlivým kulturních prostředích, v řeckém prostředí je zastoupeno největší procento ženských jmen oproti mužským jménům (13,85 %). Mužská jména však představují více jak 85 % všech jmen v řeckém, římském i thráckém prostředí (Parissaki 2007, 267).

Jak je patrné z dat v tabulce 5.08 a 5.09 v Apendixu

10

, ženská jména v řeckém prostředí figurují na místě rodičů častěji (1,67 %) než v případě římského a thráckého prostředí. To poukazuje na větší důležitost mateřské linie v rámci řecké společnosti. Otcovská linie však i přesto bývá pro srovnání uváděna v rámci identifikace jednotlivce zhruba 20krát častěji, než je tomu v případě matky (36,26 %). Naopak jako partnerská jména jsou v řeckém prostředí uváděna častěji mužská jména, než ženská (2,81 % oproti 1,58 %), což opět poukazuje na důležitější roli muže v rámci uspořádání řecké společnosti. Vysoký počet jmen rodičů poukazuje na fakt, že udávání patronymika bylo v řeckém prostředí velmi časté, vzhledem k tomu, že 78 % všech individuálních jmen bylo doplněno právě jménem otce.

V římském prostředí roli při identifikaci jednotlivce hraje osobnost konkrétního člověka (tria nomina) a linie předků nemá tak význačnou pozici jako v řeckém prostředí (0,41 % pro ženy a 7,26 % pro muže). Role partnera při identifikace jednotlivce je v římském prostředí taktéž nižší než v řeckém prostředí (1 % pro ženy a 1,03 % pro muže). Thrácké onomastické prostředí do velké míry přejímá zvyky jak řeckého, tak římského prostředí: poměry užívání individuálních jmen a jmen předků při identifikaci osoby mají v řeckém a thráckém prostředí velmi podobné hodnoty - jedinci nesoucí thrácká jména udávají svůj původ pomocí jmen otců a prarodičů. Stejně tak ale jedinci identifikují sama sebe pomocí kombinace tří jmen, z nichž jedno, případně dvě jsou římského původu. Výjimku tvoří jména partnerů, kdy thrácká ženská jména jsou ze všech kulturních prostředí nejčastěji užívána v roli partnerek (2,38 %), což může být důsledek smíšených partnerských svazků mezi Thrákyněmi a Řeky.

5.4.3

Smíšené svazky a prolínání tradic

Údaje o smíšených svazcích mezi Řeky a Thráky se na nápisech dochovaly celkem ve 43 případech, a to v rámci identifikace jednotlivce ve formě jména primární osoby a jména partnera. Nejčastější formou jsou svazky mezi mužem z řeckého prostředí a ženou z thráckého prostředí (33 výskytů, 76,7 %). Celkem je možné rozlišit šest variant v závislosti na původu jména a pohlaví osoby vystupující na nápisech:

•

muž se jménem řeckého původu, partnerka se jménem thráckého původu (19 výskytů)

•

žena se jménem řeckého původu, partner se jménem thráckého původu (4 výskyty)

•

žena se jménem thráckého původu, partner se jménem řeckého původu (13 výskytů)

•

muž nesoucí jméno thráckého a římského původu, partnerka se jménem řeckého původu (2 výskyty)

•

žena nesoucí jméno thráckého a římského původu, partner se jménem řeckého původu (1 výskyt).

Smíšené svazky se vyskytují zejména na nápisech pocházejících z regionu městských center a z oblastí, kde se dá předpokládat zvýšená míra kontaktů mezi thráckou a řeckou, případně římskou populací, tj. v okolí emporií či vojenských lokalit. Největší koncentrace nápisů se smíšenými svazky pochází z Odéssu s 23 nápisy, převážně z římské doby. Dále se nápisy se smíšenými svazky v době římské objevovaly v údolí středního toku řeky Strýmónu (10) a v menší míře ve městech Byzantion (3), Nicopolis ad Nestum (2), Pautália (2), Augusta Traiana (2), Filippopolis (1) a Seuthopolis (1). Nápisy jsou většinou římské, až na tři hellénistické nápisy, které pocházejí ve dvou exemplářích z Odéssu a jeden ze Seuthopole.

213

Údaje o smíšených svazcích pochází převážně z funerálních nápisů, u nichž se zejména v římské době předpokládá uvádění rodinných příslušníků a vzájemných vztahů, mimo jiné i z dědických důvodů (Saller a Shaw 1984, 145; Meyer 1990, 95).

213

Právě hellénistický nápis IG Bulg 3,2 1731 ze Seuthopole dokumentuje aristokratický svazek thráckého krále Seutha III. a pravděpodobně řecké či makedonské Bereníké a jedná se o první zmínku o existenci smíšených svazků thrácké aristokracie (Tacheva 2000, 30-35; Calder 1996, 172-173). Ostatní nápisy dokumentují svazky mimo aristokratické kruhy, nakolik je možné tak soudit z mnohdy lakonického textu.

5.5

Shrnutí

Epigrafická produkce v antické Thrákii měla z velké části charakter soukromých sdělení, která z převážné většiny souvisela s pohřebním ritem a náboženskými aktivitami. Funerální nápisy pocházely většinově z řecké a v později i z římské komunity, a osobami, které texty nápisů zmiňují, jsou převážně muži, ač ženy byly zastoupeny z jedné pětiny. Dedikační nápisy poukazují na větší zapojení thráckého obyvatelstva mužského pohlaví, a naopak pokles počtu ženských dedikantů. S větším zapojením místního obyvatelstva souvisí i rostoucí popularita lokálních kultů, tedy kultů nesoucích nejčastěji řecké jméno božstva doplněné lokální epitetem.

Převládajícím publikačním jazykem byla v předřímské době řečtina, v římské době v provincii Thracia a v provincii Moesia Inferior latina v kombinaci s řečtinou. Latina se udržovala jako jazyk vojenské komunikace administrativy spojené s chodem římské říše, avšak občas docházelo i ke kombinaci obou jazyků na jednom médiu v souvislosti s očekávanými čtenáři a jejich jazykovými znalostmi. Řečtina se prosadila spíše v kontextu náboženských textů a ve venkovských oblastech, zatímco latinské nápisy pocházejí z okolí vojenských táborů a administrativních center. Volba daného jazyka byla do velké míry záležitostí individuální volby zhotovitele nápisu, zejména vzhledem k původu zhotovitele a publiku, jemuž bylo sdělení určeno.

Osobní jména na nápisech naznačují, že epigrafická produkce byla zaměřená především na mužskou část populace, a ženy vystupovaly spíše v roli partnerek a dcer než jako primární adresát nápisu. Větší zastoupení žen se vyskytuje na funerálních nápisech z řeckých kolonií na pobřeží, kde ženy tvořily asi jednu pětinu adresátů nápisů. Tento trend se nicméně nepřenesl do vnitrozemských oblastí a na dedikační nápisy, kde je zastoupení žen nižší. Co se týče onomastických zvyklostí, thrácká populace přijmula jak zvyky řeckého prostředí, ale i později římský způsob uvádění jména. V thráckém prostředí se typicky udávalo jméno otce, případně prarodiče, podobně jako v řeckých komunitách. Nezáleželo na tom, zda jména stejného či různého původu čili zda byla thrácká, či řecko- thrácká, a stejně tak i jména rodičů. Tento způsob identifikace Thrákové zřejmě přijali od Řeků, pokud ho však již nepoužívali v dobách před výskytem prvních dochovaných nápisů.

V případě přejímání římských onomastických zvyků se setkáváme s užíváním tří jmen (tria nomina), stejně jako bylo obvyklé v jiných částech římské říše, např. v Gallii (Carroll 2006, 129-130; 253-255). Thrácké jméno je obvykle kombinované s jedním či dvěma římskými jmény a poukazuje tak na vyšší společenský status nositele, případně na jeho právní postavení. I nadále je však zvyk uvádět tři osobní jména kombinován s udáváním původu v podobě jmen otce či prarodiče a setkáváme se tak s komplikovaným systémem identifikace jednotlivců za zdůraznění thráckého původu nositele.

6

Epigrafická produkce napříč staletími

V této kapitole se věnuji podrobné charakteristice epigrafické produkce v Thrákii v rámci jednotlivých staletí. Zaměřuji se především na rozšíření epigrafické produkce a její proměny v čase. Důraz kladu na projevy celospolečenských trendů a změn zvyklostí v epigraficky aktivních komunitách. Specificky mě zajímá rozšíření epigrafického zvyku v prostředí urbánních a venkovských komunit, dále šíření kulturních prvků typických pro řecky mluvící komunity v rámci osídlení thráckého pobřeží i thráckého vnitrozemí a v neposlední řadě funkce, jakou nápisy zastávaly v dané komunitě. Předmětem chronologické analýzy je celkem 2036 nápisů, u nichž je možné zařadit dobu jejich vzniku do konkrétního časového bodu či intervalu.

214

Dataci nápisů přebírám tak, jak ji stanovili editoři v jednotlivých korpusech.

215

214

Celkový soubor 2036 nápisů s koeficientem 1 a 0,5 tvoří zhruba 89,5 % všech 2276 datovaných nápisů (nenormalizovaná čísla), což představuje statisticky signifikantní vzorek nápisů nesoucích patřičnou míru výpovědní hodnoty pro dané století. Jako součást chronologické studie pracuji jen s nápisy datovanými s přesností do jednoho století s koeficientem 1 (1291 nápisů) a s nápisy datovaných do dvou po sobě následujících století, tedy nápisy s koeficientem 0,5 (745 nápisů). Metoda výběru nápisů je podrobně vysvětlena v kapitole 4.

215

Seznamy nápisů přináležející do daného souboru jednoho či dvou století jsou součástí digitálního Apendixu dostupného na adrese

https://github.com/petrajanouchova/hat_project

.

6.1

Charakteristika epigrafické produkce v 6. st. př. n. l.

216

Nápisy ze 6. st. př. n. l. pocházejí výhradně z řeckých měst na pobřeží Černého, Marmarského a Egejského moře. Jedná se o krátké texty funerálního, a tedy soukromého charakteru. Soudě dle formy a obsahu, nápisy pocházejí čistě z řeckého kulturního prostředí.

Celkem

3

Region měst na pobřeží

Abdéra 1, Apollónia Pontská 1, Perinthos (Hérakleia) 1

Region měst ve vnitrozemí

0

Celkový počet individuálních lokalit

3

Archeologický kontext nálezu

neznámý 3

Materiál

kámen 3 (mramor 1, místní kámen 1 (póros

217

), 1 neznámý);

Dochování nosiče

100 % 1, 75 % 1, nemožno určit 1

Objekt

stéla 3

Dekorace

reliéfní dekorace 1 nápis (vyskytující se motiv: stojící osoba 1); architektonická dekorace 1 nápis (vyskytující se motiv: florální motiv 1, anthemion 1)

218

Typologie nápisu

soukromé nápisy 3, veřejné 0

Soukromé nápisy

funerální 3

Veřejné nápisy

0

Délka

aritm. průměr 3, medián 3, max. délka 3, min. délka 3

Obsah

standardní epigrafické formule 1 (funerální)

Identita

pouze řecká jména, 2 ženy, 1 muž, krátké texty, celkem 3 osoby, 1 osoba na nápis

Do 6. st. př. n. l. je možné zařadit tři nápisy s přesností datace na jedno století. Nápisy pocházejí z regionu řeckých kolonií na pobřeží Egejského, Marmarského a Černého moře; konkrétně z regionu obcí Abdéra, Apollónia Pontská a Perinthos, pozdější Hérakleia. Místa nálezu se nacházejí přímo na území daných obcí, a tedy i v bezprostřední blízkosti mořského pobřeží. Vzájemnou polohu nálezových míst ilustruje Mapa 6.01a v Apendixu

11

.

Charakteristické datační prvky archaických nápisů se vyskytují na několika exemplářích.

219

Objekty nesoucí nápis jsou vytvořeny z kamene převážně místního původu, jako je póros, a z části z mramoru, jehož původ není znám, ale dá se předpokládat jeho lokální zdroj. Vizuální podoba objektů nesoucích nápis se velmi podobá nápisům pocházejícím z ostatních řecky mluvících komunit té doby (Kurtz a Boardman 1971, 68-90, 121-127; Sourvinou-Inwood 1996, 277-297; Petrova 2015, 9-18).

220

Ze dvou třetin převládá reliéfní vyobrazení, které znázorňuje motivy typické pro náhrobní stély z řeckých kolonií té doby. Ve většině případů se jedná o vyobrazení nebožtíka s doplňkovými atributy jako je pes, psací tabulka, maková hlavice apod.

221

Není zcela jasné, zda se jedná o černomořskou

217

Druh porézního kamene s velkým množstvím zkamenělých ulit mořských živočichů.

218

Výsledné číslo součtu nápisů nesoucích dekoraci může být vyšší než celkový počet nápisů, protože některé nápisy nesou více druhů dekorace, případně kombinace motivů.

219

Směr použitého písma je v některých případech bústrofédon, např. IG Bulg 1,2 404 z Apollónie Pontské, nebo je používána místní epichórická alfabéta z Thasu/Paru, např. I Aeg Thrace 30 z Abdéry (Petrova 2015, 9).

220

Stély v Apollónii Pontské mají prostý tvar obdélníku, případně v Perinthu mají typický podlouhlý tvar s palmetovým ukončením, známým jako anthemion (Panayotova 2007, 108).

221

Z kontextu řeckých komunit v oblasti Thrákie se z 6. st. př. n. l. se dochovaly i další náhrobní stély podobného charakteru, které však nenesou žádný nápis, jako například stéla zobrazující stojícího muže se psem. Toto vyobrazení, které je obecně považováno za zpodobnění řeckého aristokrata, se do dnešní doby dochovalo celkem v 15 exemplářích po celém Černomoří (Petrova 2015, 11-18) a bývá datováno na přelom 6. a 5. st. př. n. l.

produkci, či o stély importované z jiných částí řeckého světa, avšak jejich výskyt právě v Černomoří nasvědčuje na jejich původ v rámci místních řeckých komunit iónského původu.

6.1.1

Typologie nápisů

Dochované nápisy z 6. st. př. n. l. je možné typologicky i obsahově určit jako soukromé funerální texty, vytvořené za účelem označení místa pohřbu a jako připomínka zesnulého pro okruh nejbližších lidí. Krátký rozsah textů poukazuje na účelnost sdělení: typický text obsahuje jméno zesnulého a určení jeho biologického původu udáváním jména rodiče, případně zhotovitele nápisu. Nápisy mohou promlouvat ke čtenáři: personifikovaný náhrobní kámen oznamuje komu přesně patří a jehož život připomíná.

222

Obsah těchto sdělení měl význam převážně v nejbližší komunitě, kde každý znal zesnulého či jeho rodinu.

Ze 6. st př. n. l. tak nemáme žádné důkazy o prolínání řeckého a thráckého obyvatelstva. Nápisy svým kontextem i obsahem pocházejí z řeckých komunit a jejich charakter poukazuje na udržování tradičních společenských norem i v rámci nově vzniklých kolonií. Osobní jména, která se na nápisech vyskytovala, byla výhradně řeckého původu, dokonce i ve sledu dvou generací. Na nápisech nenalézáme žádné další vyjádření identity, ani se zde nevyskytují hledané společenskokulturní termíny, až na jednu výjimku výskytu formule typické pro náhrobní nápisy v řeckém světě.

223

Udržení tradiční formy i obsahu poukazuje na relativní uzavřenost tehdejších komunit a konzervativnost projevů epigraficky aktivní společnosti, tedy lidí, kteří se podíleli na publikování nápisů.

222

Např. Perinthos-Herakleia 69: Ἡγησιπόλης εἰμὶ τῆς Ἡγεκράτεος, „Náležím Hégésipole, dceři Hégékratea”.

223

Termín mnéma pro označení hrobu či náhrobního kamene samotného.

6.1.2

Shrnutí

Dochovaný vzorek nápisů ze 6. st. př. n. l. je bohužel velmi omezený a na jeho základě není možné hodnotit případné kontakty řecké a thrácké kultury. První nápisy se objevily v řecké komunitě v prvních desetiletích po založení kolonií, a jejich charakter se velmi podobal nápisům z jiných částí řecky mluvícího světa jak formou, tak obsahem. Malý počet dochovaných nápisů může poukazovat na a) nedostatečně a nerovnoměrně archeologicky prozkoumané kulturní vrstvy 6. st. př. n. l., b) nejasný charakter nápisů, který neumožňuje nápisy datovat právě do 6. st. př. n. l., c) na fakt, že společnost řeckých měst z území Thrákie v 6. st. př. n. l. neprodukovala velké množství nápisů, protože se potýkala jednak s interními, tak s externími problémy souvisejícími s osídlováním již obydleného území.

216

Dva potenciálně nejstarší nápisy z území Thrákie pocházejí z řeckého města Byzantion, které bylo založeno jako kolonie řecké Megary v roce 667 př. n. l. Dochované nápisy IK Byzantion 42 a 53a je možné datovat pouze velice široce: zhruba od poloviny 7. st. př. n. l. až do doby klasické, respektive hellénistické. Jejich datace je natolik široká, že je nelze přiřadit k jednomu či dvěma konkrétním stoletím. Protože se však může jednat o první řecky psané epigrafické památky nalezené na území Thrákie, považuji za nutné je zmínit. Typologicky se jednalo o označení váhové míry, a označení délky, v jednom případě s uvedenou příslušností ke komunitě obyvatel Byzantia. Pokud akceptujeme jejich ranou dataci, pak by se mohlo jednat o jeden z prvních projevů politické a ekonomické autority na území Thrákie, a to v rámci řecké komunity. Bohužel tyto dva nápisy jsou tak ojedinělé a nejistě datované, a tudíž jejich výpovědní hodnota je velmi nízká.

6.2

Charakteristika epigrafické produkce v 6. až 5. st. př. n. l.

Nápisy datované do 6. a 5. st. př. n. l. pocházejí rovněž z pobřežních oblastí Černého a Marmarského moře z komunit řeckého původu. Typologicky se taktéž jedná o soukromé nápisy funerálního charakteru, které si udržovaly původní charakter a nedocházelo k prolínání s thráckou kulturou.

Celkem

3

Region měst na pobřeží

Apollónia Pontská 1, Perinthos (Hérakleia) 2

Region měst ve vnitrozemí

0

Celkový počet individuálních lokalit

3

Archeologický kontext nálezu

funerální 1, neznámý 2

Materiál

kámen 3 (mramor 1, neznámý 2)

Dochování nosiče

100 % 1, nemožno určit 2

Objekt

stéla 3

Dekorace

reliéfní dekorace 3 nápisy; figurální dekorace 3 nápisy (vyskytující se motiv: stojící osoba 2, sedící osoba 1, zvíře 1); architektonická dekorace 1 nápis (vyskytující se motiv: naiskos 1)

Typologie nápisu

soukromé nápisy 3, veřejné 0

Soukromé nápisy

funerální 3

Veřejné nápisy

0

Délka

aritm. průměr 3,3 řádky, medián 3, max. délka 4, min. délka 3

Obsah

bez hledaných termínů, náhrobní kameny vzpomínající na zemřelého

Identita

pouze řecká jména, krátké texty, 1 osoba na nápise

Do 6. a 5. st. př. n. l. jsou datovány celkem tři nápisy, které pocházejí z regionu řeckých kolonií na pobřeží Marmarského a Černého moře, tedy do stejných oblastí jako skupina nápisů datovaných do 6. st. př. n. l., jak ilustruje Mapa 6.01a v Apendixu

11

.

6.2.1

Typologie nápisů

Dochované nápisy z 6. až 5. st. př. n. l. jsou typologicky totožné se skupinou nápisů ze 6. st. př. n. l. Jedná se taktéž o funerální texty, vytvořené za účelem označení místa pohřbu a na památku zesnulého v nejbližší komunitě. Nosiče nápisu jsou zhotovené z místního zdroje kamene a tvarově zachovávají podobu stél s jednoduchou dekorací. Jazyk nápisu je řecký, stejně tak jako původ dochovaných jmen. Text nápisů je ve všech třech případech psán v první osobě a obrací se na čtenáře, kterého informuje o identitě zemřelého a jeho původu, případně vyzdvihuje jeho kladné vlastnosti. Nakolik můžeme z takto malého vzorku soudit, zvyk zhotovovat náhrobní kameny s nápisy se i nadále udržel pouze v rámci řecké komunity.

6.2.2

Shrnutí

Dochovaný vzorek nápisů datovaných do 6. až 5. st. př. n. l. je taktéž velmi omezený a na jeho základě nelze hodnotit případné kontakty řecké a thrácké kultury. Počet dochovaných nápisů v žádném případě nevypovídá o skutečném stavu tehdy existujících osídlení a jednotlivých vztahů mezi nimi, ale spíše reflektuje nedostatečný stav našich znalostí a probádanost archeologických vrstev z daného období.

6.3

Charakteristika epigrafické produkce v 5. st. př. n. l.

V 5. st. př. n. l. dochází ke znatelnému nárůstu epigrafické produkce a rozšíření nápisů do většího počtu řeckých komunit na pobřeží, kde i nadále převládají funerální nápisy. V thráckém vnitrozemí se poprvé objevují nápisy použité v rámci thráckého funerálního kontextu, patrně patřící thrácké aristokracii a související s prominentní pozicí, kterou aristokraté ve společnosti zastávali.

Celkem

60 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 10, Apollónia Pontská 9, Mesámbriá 4, Perinthos (Hérakleia) 2, Strýmé 20, Zóné 9 (celkem 54 nápisů)

224

Region měst ve vnitrozemí

Pulpudeva (pozdější Filippopolis) 5

225

Celkový počet individuálních lokalit

13

Archeologický kontext nálezu

funerální 12, sídelní 1, nábož. 1, sekundární 11, neznámý 35

Materiál

kámen 54 (mramor 26, z toho mramor z Thasu 1, vápenec 6, jiný 20, z čehož je pískovec 1, póros 5; neznámý 2), kov 3 (stříbro, zlato), keramika 3

Dochování nosiče

100 % 10, 75 % 10, 50 % 23, 25 % 7, kresba 2, nemožno určit 8

Objekt

stéla 49, architektonický prvek 7, nádoba 3, jiné 1

Dekorace

reliéf 12, malovaná dekorace 0, bez dekorace 48; reliéfní dekorace figurální celkem 2 nápisy (vyskytující se motiv: stojící osoba 2, sedící osoba 1, obětní scéna 1), architektonické prvky 14 (vyskytující se motiv: naiskos 3, sloup 2, báze sloupu či oltář 5, florální motiv 1, architektonický tvar 5)

Typologie nápisu

soukromé 55, veřejné 3, neurčitelné 2

Soukromé nápisy

funerální 43, dedikační 6, vlastnictví 4, jiný 1, neznámý 1

Veřejné nápisy

nařízení 1, jiný 2

Délka

aritm. průměr 2,68 řádku, medián 2, max. délka 16, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 2, iónsko-attický 4; bústrofédon 1, stoichédon 1; hledané termíny (administrativní 4 - celkem 4 výskyty, epigrafické formule 3 - celkem 7 výskytů, honorifikační 0, náboženské 6 - celkem 8 výskytů, epiteton 6 - celkem 6 výskytů)

Identita

řecká božstva, regionální epiteta, kolektivní identita 4 - pouze obyvatelé řeckých obcí mimo oblast Thrákie, celkem 56 osob na nápisech, 46 nápisů s jednou osobou; max. 2 osoby na nápisech, aritm. průměr 0,93 osoby na nápis, medián 1; komunita převládajícího řeckého charakteru, jména pouze řecká (65 %), thrácká (1,67 %), kombinace řeckého a thráckého (1,67 %), jména nejistého původu (10 %)

Do 5. století celkem spadá 60 nápisů a k celkovému rozšíření nálezových lokalit na 13 oproti třem lokalitám z 6. st. př. n. l., a s tím i spojeným nárůstem epigrafické pro

224

Z dalších tehdy existujících měst se nápisy do dnešní doby nedochovaly, či ještě nebyly objeveny. Možné je však také, že tato města v 5. st. př. n. l. nápisy neprodukovala, ať už z důvodů nestabilních podmínek, či odlišného přístupu tamních obyvatel k publikaci nápisů.

225

Jeden nápis byl nalezen mimo region známých měst, a není ho možné zařadit do regionu měst na pobřeží, ani ve vnitrozemí.

dukce.

226

Mapa 6.02a v Apendixu

11

ilustruje rozložení nápisů na území Thrákie v 5. st. př. n. l. Většina nálezových lokalit pochází z území řeckých kolonií na pobřeží Egejského, Černého a Marmarského moře, v maximální vzdálenosti do 20 km od pobřeží. Největším producentem s 20 nápisy je řecké osídlení Strýmé poblíž moderního Molyvoti na egejském pobřeží. Z thráckého vnitrozemí se dochovaly nápisy v řádu pěti kusů z okolí moderní vesnice Duvanlij. Nápisy byly objeveny jako součást bohaté pohřební výbavy thráckých aristokratů v monumentálních hrobkách severně od řeky Hebros v regionu thráckého osídlení Pulpudeva, pozdější Filippopole. Tyto vnitrozemské nápisy se neodlišují pouze svou polohou, ale i použitým materiálem a funkcí, kterou objekt zastával v rámci společnosti.

Podobně jako v 6. st. př. n. l. je převážná většina 90 % nosičů nápisu zhotovena z kamene, nicméně zbývajících 10 % nápisů se nachází na kovových předmětech a na keramických nádobách.

227

Hlavní role nápisů psaných na kameni byla předat a sdělit specifickou zprávu v rámci lokální komunity, proto byly z převážné většiny určené k veřejnému vystavení, přístupné všem. Na lokální původ nápisů tesaných do kamene poukazuje i použitý materiál jako je vápenec, pískovec či porézní kámen, tzv. póros.

228

Oproti tomu primární funkce nápisů na kovových předmětech a keramických nádobách bylo v pěti z šesti nápisů označení vlastnictví či autorství a v jednom případě dedikace božstvu. Tato skupina nápisů sloužila primárně pro interní potřebu majitele a zpravidla se nejednalo o nápisy veřejně přístupné komukoliv, ale pouze vybraným členům z okolí majitele předmětu. Použitý materiál byl často drahý kov, jako je zlato či stříbro, což naznačuje na vysoké společenské postavení majitele. Mnohdy měly tyto předměty po smrti majitele využití jako sekundární funerální nápisy, a to zejména ve společnostech s kmenovým uspořádáním založených na charismatu a společenské prestiži jedince (Whitley 1991, 354-361; Bliege Bird a Smith 2005, 221-222, 233-234; Tzochev 2016, 789-792).

6.3.1

Funerální nápisy

Nápisy označené jako funerální je možné rozdělit do dvou kategorií dle jejich původní funkce a vztahu ke známému archeologickému kontextu: primární funerální nápisy, které byly vytvořeny pro účel pohřebního ritu, tedy např. vnitřní vybavení hrobky, architektonické součásti hrobky, a dále sekundární funerální nápisy, jejichž funkce byla původně jiná, ale pro svou sentimentální a společenskou hodnotu předměty nesoucí nápis tvořily součást pohřební výbavy (Janouchová a Weissová 2015).

229

6.3.1.1

Primární funerální nápisy

Primární funerální nápisy jsou typicky kamenné funerální stély či jiné předměty, které sloužily k označení místa pohřbu a připomínání zemřelého. Dochovalo se jich celkem 37 a pocházejí výhradně z území řeckých měst v pobřežních oblastech.

Přes 91 % primárních funerálních nápisů nese pouze řecká jména, s výjimkou jednoho nápisu z Apollónie, kde spolu figurují řecká a thrácká jména. Na černomořském pobřeží bylo možno u dvou nápisů určit použití dórského dialektu, a to u nápisů z Mesámbrie, která byla založená jako dórská kolonie, a dále i použití dialektu iónsko-attického u dvou nápisů z původně iónských kolonií Perinthu a Apollónie. Tento fakt souvisí s dialektem užívaným v rámci řeckých obcí, které oblasti osídlily a s nimiž je pojilo silné kulturněhistorické pouto. Vyjádření identity na funerálních nápisech se objevuje celkem na čtyřech nápisech: vždy se jedná o vyjádření příslušnosti k řeckému městskému státu a většinou se nachází v kombinaci s řeckým osobním jménem.

230

Geografické jméno se na funerálních nápisech vyskytuje pouze jednou a jedná se o město Perinthos, tedy o řecké osídlení z území Thrákie samotné. Co se týče hledaných termínů a vyjádření identity, na funerálních nápisech se vyskytuje pouze jediný administrativní termín, popisující identitu ženy nesoucí jméno řeckého původu jako propuštěnou otrokyni.

231

Z dochovaných funerálních nápisů je patrné, že místní řecké komunity byly i v 5. st. př. n. l. poměrně uzavřené a ke kontaktu mezi thráckým obyvatelstvem docházelo v minimální míře v okolí Apollónie Pontské. Naopak ke kontaktu s dalšími částmi řecky mluvícího světa docházelo na pobřeží Egejského moře, které bylo v této době místem zvýšeného zájmu řeckých obcí. Nedostatek interakcí na epigrafickém materiále však nutně nemusí znamenat neexistenci kontaktů, ale spíše poukazuje na charakter nápisů jako na velmi selektivní médium, zachycující pouze malou část tehdejší společnosti. Archeologické výzkumy naopak dokazují, že mezi řeckými a thráckými komunitami docházelo v 5. st. př. n. l. k vzájemné interakci na každodenní bázi, která se ale bohužel neprojevila na nápisech (Kostoglou 2010, 180-185; Ilieva 2007, 212-221).

230

Vyskytující se termíny: Aigínétés, Athénaios, Kyzikénos a Paroités.

231

Nápis IG Bulg 1,2 334octies z Mesámbrie.

229

Dosud nepublikovaný příspěvek na konferenci Symposium on Mediterranean Archaeology, 12. - 14. listopadu 2015, Kemer-Antalya, Turecko.

6.3.1.2

Sekundární funerální nápisy

Sekundární funerální nápisy se nacházejí na kovových či keramických předmětech, které primárně nebyly vyrobeny pro pohřební ritus, ale do dnešní doby se dochovaly právě jako součást pohřební výbavy. Celkem se jedná o tři nápisy na kovových nádobách a tři na keramice, které pocházejí převážně z thráckého vnitrozemí z kontextu aristokratických pohřbů.

Nápisy na předmětech z drahých kovů, případně na importované keramice kvalitního provedení,

232

a tedy i vysoké hodnoty, byly nalezeny ve funerálním kontextu v thráckém vnitrozemí: předměty pocházejí z monumentálních hrobek, které se v 5. st. př. n. l. nacházely na území kmene Odrysů, nalezených v blízkosti moderní vesnice Duvanlij (Filov et al. 1934). Monumentalita hrobek, kterou je možné spatřit ještě dnes, a nákladnost nalezené pohřební výbavy dává soudit, že se jednalo o významné jedince, pravděpodobně elitní členy kmene Odrysů (Archibald 1998, 154-171). Krátké nápisy na kovových nádobách jsou psány řeckou alfabétou a mají charakter soukromého nápisu. Protože předměty byly zhotoveny ze stříbra a ze zlata, pravděpodobně si je mohli dovolit jen nejbohatší členové tehdejší společnosti. Dochovaná jména jsou thráckého původu a bývají interpretována jako jména majitele hrobky a pohřební výbavy (SEG 46:871; Filov et al. 1934).

233

Charakter dochovaných nápisů na kovových předmětech napovídá, že se jednalo předměty sloužící již za života majitele, které byly po jeho smrti přeneseny do hrobky jako hodnotný předmět, ukazatel společenského postavení majitele a důkaz prestiže v rámci komunity (Sahlins 1963; Whitley 1991, 354-361; Bliege Bird and Smith 2005, 221-222, 233-234; Tzochev 2016, 789-792).

Využití písma ve funerálním ritu se v thráckém kulturním prostředí v 5. st. př. n. l. poměrně zásadně odlišovalo od funkcí, které písmo zastávalo v řeckých komunitách na thráckém pobřeží. Docházelo-li ke kontaktu za účelem obchodní výměny zboží, nedocházelo ještě v této době k prolínání kulturních zvyklostí a společenského uspořádání, alespoň jak lze soudit z výsledné podoby a využití funerálních nápisů.

232

Tři nápisy na keramice byly taktéž nalezeny na thráckém území v monumentálních hrobkách: dva z nápisů pocházejí taktéž z nekropole u vesnice Duvanlij (SEG 47:1061,4 a SEG 47:1061,5) a jeden nápis pochází z nekropole města Apollónia Pontská na černomořském pobřeží (SEG 54:630). Ve všech případech se jednalo o keramické nádoby řecké provenience, jako je attická hydria, dále střep keramického talíře nesoucí mužské jméno řeckého původu, a nakonec skyfos nesoucí řecké jméno a věnování Afrodíté. Předměty mohly původně sloužit jako obchodní artikl, či dar, a text nápisu nemusí mít žádnou souvislost se sekundární depozicí v hrobce, ani s majitelem hrobky. I přesto, že tyto nápisy nemají přímou výpovědní hodnotu k průběhu funerálního ritu samotného, jedná se o důkaz cirkulace předmětů mezi thráckým vnitrozemím a černomořským pobřežím.

233

Konkrétně se jedná se o dva zlaté pečetní prsteny, stříbrné nádoby, součásti luxusního picího servisu.

226

Nálezové lokality nesou jméno dle nejbližšího moderního osídlení, pokud není známo jejich antické jméno. V databázi jsou vedeny jako „Modern Location”. V regionu antického města je zpravidla více nálezových lokalit, které mohou, ale nutně nemusí korespondovat s archeologickou lokalitou.

227

Z nápisů tesaných do kamene má výrazná většina 82 % charakter soukromého nápisu, tedy nápisu sloužícího pro soukromé účely jedince či skupiny lidí. Téměř ze tří čtvrtin převládají funerální nápisy se 43 exempláři, dedikační nápisy představují zhruba 10 % a zbývající nápisy není možné přesněji určit.

228

Tento fakt poukazuje na regionální charakter místních komunit, které primárně využívaly místně dostupný materiál a dále podporuje teorii, že nápisy byly produkovány místně a nestávaly se předmětem dálkového obchodu, alespoň v 5. st. př. n. l.

6.3.2

Dedikační nápisy

Dedikačních nápisů je celkem pět a pocházejí z pobřeží Egejského moře: tři z Abdéry a dva ze Zóné. Nápisy jsou datovány do druhé poloviny 5. st. př. n. l. a jedná se výhradně o věnování řeckým božstvům, jako Afrodíté Syria, Hermés Agoráios, Pýthia a Hestiá. Věnování obsahují tradiční dedikační formule užívané v řecké epigrafické tradici, avšak pouze jeden nápis obsahuje výlučně řecká jména. Další nápisy obsahují jména velmi špatně dochovaná, u nichž bohužel není možné zjistit jejich původ. V jednom případě je nápis psán iónsko- attickým dialektem a v jednom případě je použita epichórická alfabéta z Thasu/Paru. Z těchto nepřímých důkazů je tak možné usuzovat, že dedikace pocházely převážně z řecky mluvících komunit v egejské oblasti. Dochované dedikační nápisy nasvědčují, že v 5. st. př. n. l. nedocházelo k prolínání řeckých a thráckých náboženských představ, ale tehdejší náboženství a jeho projevy na nápisech si udržovaly poměrně konzervativní přístup.

6.3.3

Veřejné nápisy

Dochované tři veřejné nápisy reprezentují pouze 5 % nápisů z daného souboru. Ve dvou případech se jedná o nápis vymezující hranice náboženského okrsku řeckých božstev Dia, Athény a héróů se jmény Podalirios, Machaón a Periéstos. Tyto nápisy pocházejí regionu řeckého města Strýmé na pobřeží Egejského moře. Nápis z Abdéry představuje velmi fragmentárně dochované nařízení vydané blíže neznámou politickou autoritou mezi lety 485 a 475 př. n. l. Na žádném z nápisů nebylo možné určit kontext komunity, z které nápis pocházel, vzhledem k chybějícím osobním jménům a vyjádřením identity. Místa nálezů pocházejí z regionu řeckých měst Abdéra, Strýmé, a tudíž se dá předpokládat, že byly vytvořeny zde žijícím řeckým obyvatelstvem pro interní potřeby řecké komunity. Použitý lokální materiál, jako je vápenec a mramor, více než nasvědčují omezení produkce veřejných nápisů pouze na řeckou komunitu v pobřežních oblastech.

6.3.4

Shrnutí

Epigrafické památky z 5. st. př. n. l. pocházející z řeckých měst na egejském a černomořském pobřeží ukazují určitou míru konzervativismu vůči thráckým obyvatelům, alespoň dle obsahu dochovaných nápisů. Zcela odlišné pojetí funkce písma mezi řeckou a thráckou komunitou však nasvědčuje, že kontakty v 5. st. př. n. l. zůstávaly spíše na obchodní úrovni, a přenos kulturních zvyklostí byl i nadále minimální a omezoval se především na oblasti bezprostředně sousedící s řeckými městy na pobřeží. Nápisy v thráckém kontextu figurovaly pouze v elitních kruzích a jejich užití nasvědčuje o využití ryze pro soukromé účely prominentních jedinců. Oproti tomu v řeckém kontextu je epigrafická produkce rozšířena do větší části populace, nápisy jsou součástí života komunity a stejně tak tomu odpovídá i jejich obsah.

K vzájemným kontaktům Řeků a Thráků docházelo dle epigrafického materiálu ve velmi omezené míře v okolí Apollónie, která se nacházela v sousedství území thráckých kmenů a pravděpodobně sloužila jako středisko obchodní výměny mezi řeckým světem a thráckým obyvatelstvem. Není tedy vůbec překvapivé, že se thrácké obyvatelstvo objevuje i v onomastických záznamech pocházejících z Apollónie, což může dokazovat nově vznikající příbuzenské vztahy, či mísení onomastických tradicí obou komunit. Jedná se nicméně o první epigraficky postihnuté kontakty Thráků a Řeků na nearistokratické úrovni.

6.4

Charakteristika epigrafické produkce v 5. až 4. st. př. n. l.

Převážná většina produkce nápisů datovaných do 5. a 4. st. př. n. l. pocházela i nadále z pobřežních oblastí, pouze s jedním nápisem pocházejícím z thráckého vnitrozemí. Nápisy i nadále sloužily převážně funerální funkci. Vzhled i obsah nápisů poukazoval na řecký původ nápisů, stejně tak i dochovaná osobní jména potvrzují, že epigrafická produkce se i nadále soustředila v rámci řeckých komunit.

Celkem

124 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 2, Apollónia Pontská 96, Chersonésos Molyvótés 1, Mesámbriá 2, Odéssos 8, Strýmé 9, Zóné 1; (celkem 119 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Beroé (pozdější Augusta Traiana) 1

234

Celkový počet individuálních lokalit

15 (76 % všech nápisů z Apollónie Pontské)

Archeologický kontext nálezu

funerální 70, sekundární 7, neznámý 47

Materiál

kámen 123 (mramor 29, vápenec, 51, jiný 37, z čehož je pískovec 31, a dále místní kámen; neznámý 6), kov 1 (stříbro)

Dochování nosiče

100 % 62, 75 % 13, 50 % 16, 25 % 5, oklepek 1, kresba 10, ztracený 3, nemožno určit 14

Objekt

stéla 119, architektonický prvek 4, jiný 1

Dekorace

reliéf 27, malovaná dekorace 11 (písmena červenou barvou), bez dekorace 87; reliéfní dekorace figurální 2 nápisy (vyskytující se motiv: jezdec 1, funerální scéna 1, stojící osoba 1, funerální portrét 1), architektonické prvky 17 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 22, sloup 3, báze sloupu či oltář 14, florální motiv 6, architektonický tvar 29, jiný 1)

Typologie nápisu

soukromé 120, veřejné 1, neurčitelné 3

Soukromé nápisy

funerální 119, vlastnictví 1

Veřejné nápisy

náboženské 1

Délka

aritm. průměr 2,25 řádku, medián 2, max. délka 7, min. délka 1

Obsah

použitý dialekt atticko-iónský 1, stoichédon 1; řecká božstva 1, epiteton regionální 1, epigrafické formule funerální 2 - celkem 2 výskyty, ostatní hledané termíny 0

Identita

místa zmíněná v nápisech z Thrákie (Perinthos 1), celkem 123 osob na nápisech, 104 nápisů s jednou osobou, max. 2 osoby na nápisech, aritm. průměr 0,99 osoby na nápis, medián 1; komunita převládajícího řeckého charakteru, osobní jména řecká (85 %), thrácká (0,8 %), kombinace řeckého a thráckého (1,61 %), kombinace řeckého a jména nejistého původu (5,64 %) jména nejistého původu (1,61 %), bez jména (5,64 %); vyjádření kolektivní identity 1 (občan řeckého města Hérakleia)

Celkem se dochovalo 124 nápisů a podobně jako v předcházejících obdobích pocházejí z okolí řeckých měst na mořském pobřeží, jak je patrné z Mapy 6.02a v Apendixu

11

. Největším producentem nápisů je Apollónia Pontská, odkud pochází 96 nápisů, což představuje 77 % všech nápisů z daného období.

235

Pouze jeden nápis pochází z vnitrozemí z okolí moderního města Kazanlak, spadajícího do regionu antického města Beroé, později známého pod římským jménem Augusta Traiana. Lešnikova Mogila, v níž byl nápis nalezen jako součást pohřební výbavy, bývá interpretována jako místo pohřbu bohatého aristokrata thráckého původu, viz níže (Kitov 1995, 19-21).

Nápisy datované do 5. až 4. st. př. n. l. mají velmi podobný charakter jako nápisy datované do 5. st. př. n. l. Většina nápisů je zhotovena z místního kamene a má podobu jednoduché stély s minimem dekorací, jako jsou florální motivy či červeně malovaná

234

Celkem čtyři nápisy pocházely z blíže neznámého místa v Thrákii: dva z nich pocházely z pobřeží Egejského moře a dva z území Bulharska.

235

Za vysoký počet nápisů pocházejících právě z Apollónie může pravděpodobně stav archeologického výzkumu v oblasti a nedávné objevení několika nekropolí přímo na území antického města (Velkov 2005; Gyuzelev 2002, 2005, 2013; Baralis a Panayotova 2013, 2015; Hermary et al. 2010). V této době byla Apollónia ekonomické centrum a měla četné kontakty i s vnitrozemím, jak dokazují i např. mincovní nálezy (Paunov 2015, 268-269). Apollónia Pontská, kolonie Mílétu, byla založená koncem 7. st. př. n. l. Poměrně záhy se stala obchodním centrem regionu a svou výsadní pozici si udržela i v průběhu 5. st. př. n. l., kdy dokonce začala razit vlastní mince, které se nacházejí nejen v Thrákii, ale i ve Středomoří (Isaac 1986, 242-246). Apollónia tak pravděpodobně sloužila jako středisko obchodu a nevyhnutelně zde docházelo i ke kulturní výměně mezi řeckým světem a thráckým obyvatelstvem.

písmena. Hlavní funkcí nápisů je stále označení místa pohřbu v řeckých komunitách a v thráckém vnitrozemí slouží nápisy i nadále úzkému okruhu aristokratů.

6.4.1

Funerální nápisy

Skupina nápisů datovaných do 5. a 4. st. př. n. l. obsahuje 119 primárních funerálních nápisů tesaných do kamene. Až 95 z nich pochází z Apollónie Pontské, což je pravděpodobně důsledek nedávného archeologického výzkumu ve městě, při němž byly objeveny rozsáhlé nekropole Kalfata a Budžaka (Gyuzelev 2002, 2005, 2013; Velkov 2005).

Oproti předcházejícímu období je možné pozorovat jen velmi pozvolný nárůst výskytu thráckých jmen na funerálních nápisech. Řecká a thrácká jména se společně vyskytují na třech funerálních nápisech, což představuje pouhých 2,4 % funerálních nápisů z daného období. Vyskytující se thrácká jména patří výhradně ženám a všechny tři nápisy pocházejí z nekropole Kalfata ve městě Apollónia Pontská, kde pravděpodobně docházelo ke kontaktu mezi Thráky a Řeky a k navazování partnerských vztahů mezi jedinci s odlišným původem.

236

Tzv. sekundárně funerální se dochoval pouze jeden nápis zhotovený na stříbrné nádobě. Tento nápis taktéž pochází z kontextu bohaté pohřební výbavy hrobky thráckého aristokrata, která je známá pod názvem Lešnikova Mogila a nachází se u moderního města Kazanlak (SEG 55:742; Kitov 1995, 19-21). Podobně jako u stejné skupiny nápisů datovaných do 5. st. př. n. l. se jedná o stříbrnou nádobu sloužící za života majitele, jehož jméno pravděpodobně nápis nese.

237

V okruhu thráckých aristokratů vlastnictví předmětu nesoucího nápis poukazovalo na společenskou prestiž majitele, podobně jako tomu je i u skupiny nápisů na kovových nádobách datovaných do 5. st. př. n. l.

236

Žena thráckého původu partnerka či dcera muže nesoucí jméno řeckého původu se jménem Paibiné Augé, partnerka/dcera Hermaia z nápisu IG Bulg 1,2 430; tak jako žena se jménem řeckého původu partnerka či dcera muže se jménem thráckého původu: Faniché, partnerka/dcera Kerzea (Gyuzelev 2002, 20), a dále Dioskoridé, partnerka/dcera Basstakilea z nápisu IG Bulg 1,2 440. Fakt, že dochované nápisy dokumentují vytváření příbuzenských kontaktů mezi Thráky a Řeky, znamená, že obě mezi oběma komunitami docházelo ke kontaktu již delší dobu a vznikly zde vztahy, které epigrafické prameny nepostihují vůbec, či nepřímo a se zpožděním i desítek let.

237

O přesné podobě jména a znění nápisu se badatelé nemohou shodnout, vzhledem k tomu, že se jedná o jediný výskyt tohoto jména. Dimitrov (2009, 31-32) navrhuje interpretaci „(nádoba) Dynta, syna Zeila”. Theodossiev (1997, 174) navrhuje znění „(fiálé) Dynta, syna Zemya” a Dana (2015, 247) navrhuje znění „(majetek) Dyntozelmia”.

6.4.2

Dedikační nápisy

Z této skupiny nápisů se nedochoval žádný dedikační nápis.

6.4.3

Veřejné nápisy

Z této skupiny nápisů se dochoval pouze jeden nápis IG Bulg 1,2 398, který Georgi Mihailov označuje jako res sacrae, ale svou povahou se nápis nachází na pomezí veřejného, dedikačního a stavebního textu (Mihailov 1970, 365-366). Tento nápis sloužil k označení místa v regionu Apollónie Pontské, kde stál chrám, megaron, řecké bohyně Gé Chthonios. Nejedná se tedy v pravém slova smyslu o nápis vytvořený politickou autoritou, který by souvisel s chodem státu či jiné politické organizace, ale spíše o nápis dokumentující rozčlenění půdy a existenci chrámu řecké bohyně na území řecké obce.

6.4.4

Shrnutí

Nápisy datované do 5. až 4. st. př. n. l. vykazují velkou míru podobnosti se skupinou nápisů datovaných do 5. st. př. n. l. Převahu mají funerální nápisy, které pocházejí pouze z prostředí řeckých měst na pobřeží a které si udržují tradiční formu i obsah. Z vnitrozemí pochází pouze jeden nápis zhotovený na stříbrné nádobě, který je možné spojovat s thráckou aristokracií a jehož účel byl převážně utilitární povahy s významem pro okruh nejbližších aristokratů. Zvyk vytvářet nápisy nesoucí sdělení určené pro širší komunitu i nadále zůstává znakem řecké kultury a neprojevuje sena zvyklostech thráckých obyvatel.

6.5

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. st. př. n. l.

Většina epigrafické produkce ve 4. st. př. n. l. pochází z řeckých komunit podél mořského pobřeží. I nadále převládají nápisy funerální, ale pozvolna narůstá i počet veřejných nápisů, sloužících převážně k organizaci a uplatnění politické svrchovanosti řeckých komunit, ale i jako prostředek vyjádření diplomatických vztahů mezi řeckými obcemi a thráckými aristokraty. Jména vyskytující se na nápisech svědčí o omezeném mísení řeckých a thráckých onomastických tradic v bezprostředním okolí řeckých měst. Nápisy se objevují ve velmi omezené míře i v thráckém vnitrozemí, kde slouží především potřebám thrácké aristokracie, stejně jako v 5. st. př. n. l.

Celkem

168 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 16, Apollónia Pontská 55, Byzantion 7, Chersonésos Molyvótés 1, Dionýsopolis 1, Maróneia 9, Mesámbriá 11, Odéssos 5, Perinthos (Hérakleia) 2, Strýmé 29, Zóné 18 (celkem 154 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Beroé (Augusta Traiana) 2, Pistiros 1

238

Celkový počet individuálních lokalit

26

Archeologický kontext nálezu

funerální 58, sídelní 3, nábož. 2, sekundární 21, neznámý 84

Materiál

kámen 162 (mramor 92, z toho mramor z Thasu 3, vápenec 44, jiné 20, z čehož je pískovec 4, póros 2, vulkanický kámen 3; neznámý 6), kov 4 (stříbro 2, zlato 1, neznámý kov 1), jiný materiál 1, neznámý 1

Dochování nosiče

100 % 54, 75 % 33, 50 % 34, 25 % 16, kresba 6, ztracený 1, nemožno určit 24

Objekt

stéla 142, architektonický prvek 18, nádoba 2, socha 1, nástěnná malba 1, jiný 2, neznámý 2

Dekorace

reliéf 67, malovaná dekorace 6, jiná dekorace 1, bez dekorace 94; reliéfní dekorace figurální 6 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 1, stojící osoba 2, sedící osoba 2, funerální scéna 1), architektonické prvky 61 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 24, sloup 4, báze sloupu či oltář 14, florální motiv 5, architektonický tvar/forma 19, jiný 1)

Typologie nápisu

soukromé 153, veřejné 9, neurčitelné 6

Soukromé nápisy

funerální 142, dedikační 5, vlastnictví 4, jiný 1, neznámý 1

Veřejné nápisy

nařízení 2, náboženské 1, seznamy 1, honorifikační dekrety 1, státní dekrety 2, jiný 1, neznámý 1

239

Délka

průměr 2,96 řádku, medián 2, max. 46, min. 1

Obsah

dórský dialekt 12, iónsko-attický dialekt 3; stará attická alfabéta 2, stoichédon 3, graffiti 1; hledané termíny (administrativní 11 - celkem 16 výskytů, epigrafické formule 3 - celkem 3 výskyty, honorifikační 3 - celkem 4 výskyty, náboženské 8 - celkem 10 výskytů, epiteton 2)

Identita

řecká božstva 6, subregionální hérós 2, kolektivní identita 10 - obyvatelé řeckých obcí, Thrákové jako kolektivní pojmenování, celkem 174 osob na nápisech, 121 nápisů s jednou osobou; max. 7 osob na nápis, aritm. průměr 1,03 osoby na nápis, medián 1; komunita převládajícího řeckého charakteru, jména pouze řecká (72 %), thrácká (2,97 %), kombinace řeckého a thráckého (0,59 %), jména nejistého původu (14,28 %); geografická jména z oblasti Thrákie 4, geografická jména mimo Thrákii 1;

Do 4. st. př. n. l. bylo datováno 168 nápisů, což znamená nárůst o 180 % oproti skupině nápisů datovaných do 5. st. př. n. l. Ve 4. st. př. n. l. i nadále narůstá počet individuálních lokalit, v nichž byly nápisy nalezeny. Jak dokazuje mapa 6.03a v Apendixu

11

, většina nápisů stále pochází z řeckých měst na pobřeží Černého, Marmarského a Egejského moře. Téměř jedna třetina nápisů pochází z řeckého města Apollónia Pontská, která v této době patří k hlavním kulturním a ekonomickým centrům regionu, ale zároveň také k nejlépe archeologicky prozkoumaným městům.

240

Mezi producenty střední velikosti patří řecká města z pobřežních oblastí jako je Abdéra, Byzantion, Maróneia, Mesámbriá, Odéssos, Strýmé a Zóné. Oproti 5. st. př. n. l. je možné zaznamenat objevení nových lokalit ve vnitrozemské Thrákii, a to zejména v okolí dvou hlavních toků, Hebros a Tonzos. Lokality

238

Celkem 11 nápisů nebylo nalezeno v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti (čtyři lokality s celkem pěti nápisy), či uvádějí jejich původ jako blíže neznámé místo v Thrákii (šest nápisů).

239

Součet nápisů jednotlivých typů je vyšší než počet veřejných nápisů vzhledem k možným kombinacím jednotlivých typů v rámci jednoho nápisu.

240

V posledních několika desetiletích zde byly nalezené nové nekropole s velkým počtem funerálních nápisů (Isaac 1986, 246; Avram, Hind a Tsetkhladze 2004, 931-932; Velkov 2005; Gyuzelev 2002, 2005, 2013). Oproti nápisům z 5. až 4. st. př. n. l. jsou nicméně celková čísla dochovaných nápisů z Apollónie nicméně zhruba o 40 % nižší, což může být jednak důsledek lehkého útlumu postavení Apollónie, či výsledek do značné míry náhodných archeologických nálezů a široké datace nápisů.

sídelního a funerálního charakteru ve vnitrozemí jsou, dle obecně přijímaného konsenzu, jak řeckého, tak thráckého původu.

241

Podobně jako v 5. st. př. n. l. je možné sledovat odlišné charakteristiky nápisů zhotovených na kameni a na kovu či keramice. Jednak se jedná o jejich odlišnou kulturně- společenskou funkci, ale také i jejich výskyt v rámci prostorově odlišných komunit. Nápisy na kameni (96 %) se vyskytovaly převážně na pobřeží, nápisy na jiném médiu pocházejí převážně z vnitrozemí (3 %).

242

Nápisy na kameni jsou datovány do 4. st. př. n. l. v počtu 162 nápisů, z nichž 59 % nápisů je zhotoveno z mramoru, 28 % z vápence a zbývající část z místně dostupného kamene.

243

Podobně jako v 5. st. př. n. l. dochází k využívání místních zdrojů a nemáme důkazy o tom, že by se nápisy staly předmětem dálkového obchodu.

244

Oproti tomu nápisy vyryté na kovové předměty a do stěny hrobky pocházejí z thráckého vnitrozemí či z oblastí na pobřeží Egejského moře tradičně ovládaných thráckým kmenem Odrysů v okolí hory Ganos, mezi řeckými městy Ainos a Perinthos (Archibald 1998, 109-111).

245

6.5.1

Funerální nápisy

Skupina primárních funerální nápisů si i ve 4. st. př. n. l. uchovává stejný charakter jako v 5. st. př. n. l., nicméně se zde poprvé vyskytují nápisy zhotovení na vnitřní architektuře hrobek. Primární funerální nápisy i nadále pocházejí ze stejných či charakteristikou velmi podobných komunit na pobřeží, stejně tak jako sekundární funerální nápisy převážně pocházejí z kontextu thrácké aristokracie ve vnitrozemí.

6.5.1.1

Primární funerální nápisy

Celkem se jedná o 142 nápisů tesaných do kamene, zhotovených nejčastěji ve tvaru stély.

246

Funerální nápisy pocházejí opět z řeckých komunit podél mořského pobřeží: největší skupina 55 funerálních nápisů pochází z Apollónie Pontské na pobřeží Černého moře. Další významnou skupinu tvoří 29 nápisů ze Strýmé na egejském pobřeží.

247

Osobní jména na funerálních nápisech jsou z 85 % řeckého původu. V jednom případě nápisu I Aeg Thrace 153 ze Strýmé na egejském pobřeží je zaznamenáno mísení onomastických tradic, kdy jedna osoba nesoucí řecké jméno může mít thráckého otce.

248

Vyjádření identity na funerálních nápisech na kameni zaznamenává čtyři případy příslušnosti k řecky mluvícím komunitám, naznačené užitím termínů Kyrénáios, Abdérítés, Amfipolítés a Kyzikénos. Tento fakt poukazuje na stále relativně konzervativní společnost, kde imigrace nebyla častá, či nebylo nutné uvádět svůj geografický původ v rámci funerálních nápisů.

249

Hledané termíny poukazují opět na převážně řeckou komunitu, která udržovala tradiční zvyky, nicméně tradiční formule náležící funerálním nápisům se vyskytla pouze jednou. Nesetkáváme se ani s individualizovanou prezentací jednotlivých zemřelých a poukazování na jejich společenský status, výjimkou je jeden nápis propuštěné otrokyně na nápise IG Bulg 1,2 334novies a.

Dva nápisy zhotovené na stěně vnitřní komory mohylové hrobky pocházejí z okolí hory Ganos

250

na pobřeží Marmarského moře a z lokality u vesnice Smjadovo v severní části Thrákie.

251

Z uvedeného charakteru nápisů plyne, že přístup do samotných hrobek či k předmětům na kovových předmětech měla velmi omezená skupina lidí z nejbližšího okolí majitele. Dle původu dochovaných jmen a charakteru pohřební výbavy je možné soudit, že se jednalo o členy thrácké aristokracie. Užití písma v tomto případě bylo omezeno převážně na utilitární funkci označení majitele či zhotovitele a obsah textu se nevázal

246

Typický text funerálního nápisu představuje jméno zemřelého se jménem otce či partnera v genitivu. Pouze v jednom případě tento jednoduchý text doplňují okolnosti smrti a detaily z života zemřelého (Gyuzelev 2013, 20). Průměrná délka funerálního nápisu je 2,3 řádku, nicméně nejdelší text má až šest řádků.

247

V sedmi případech je dokonce dochováno použití dórského dialektu v původně dórských koloniích Mesámbriá s pěti nápisy, Byzantion s jedním; jeden nápis pochází z původně nedórského Odéssu.

248

Jméno otce Dadás není výhradně thrácké, tudíž není možné na jeho thrácký původ poukázat se 100 % jistotou (Loukopoulou 1989, 201).

249

Geografická jména zmiňují pouze v jednom případě Olynthos, avšak text nápisu I Aeg Thrace 214 je příliš poškozen, abychom z něj mohli usuzovat něco dalšího.

250

Text nápisu SEG 56:827bis: ΚΑΘΑΘΑ. Z téže hrobky dále pochází stříbrná nádoba SEG 56:828, označující majitele nádoby, thráckého aristokrata Térea (Delemen 2006, 261-262). Z historických pramenů víme, že jméno Térés tradičně patřilo panovníkům z rodu thráckých Odrysů, avšak nedokážeme s přesností posoudit, zda se jednalo o téhož Térea, majitele této hrobky (Hdt. 4.80, 7.137; Thuc. 2.29, 2.67, 2.95; Dem. 12.8).

251

Nápis SEG 52:712 ze Smjadova byl nalezen na překladovém kameni, který byl součástí vnitřní architektury hrobky, patřící pravděpodobně členovi či člence thrácké aristokracie. Vzhledem k tomu, že se jedná o nápis pocházející z vnitřního prostoru hrobky, jednalo se nejspíše o jméno majitelky hrobky: Gonimase(ze), ženy Seutha. Přesné znění nápisu SEG 52:712 není zcela jasné. Dimitrov (2009, 17-18) navrhuje překlad „Gonimaseze, Seuthova žena”, zatímco Dana (2015, 246-247) text čte následovně „Gonimase, Seuthova žena, (i nadále) žije!”.

k funerálnímu ritu samotnému. Svým charakterem se tak nápisy z vnitřní architektury hrobek řadí spíše k nápisům na kovových nádobách a jiných materiálech, nalezených v thráckém vnitrozemí v kontextu aristokratických hrobek v 5. až 3. st. př. n. l.

6.5.1.2

Sekundární funerální nápisy

Do skupiny sekundárních funerálních nápisů patří celkem čtyři nápisy na kovových předmětech, zhotovené z drahých kovů: jeden zlatý pečetní prsten SEG 58:699 nese jméno a podobiznu pravděpodobně svého majitele Seutha, syna Térea. Dále do této skupiny patří stříbrná nádoba nesoucí nápis SEG 56:828 se jménem Térea, označující pravděpodobně majitele nádoby, zmíněná výše. Další nápis SEG 53:706 na stříbrné nádobě s textem „Kotys, z Ergiské”, který taktéž označuje majitele a geografický termín Ergiské označuje buď původ majitele či původ nádoby samotné. Bohužel u této nádoby není zcela možné určit její přibližné místo nálezu, protože pochází z aukce, avšak podobá se nádobám pocházejícím z území Thrákie (Loukopoulou 2008, 158-159). Poslední nápis SEG 46:851 na kovovém kratéru nese nápis označující pravděpodobně její obsah.

252

Ač byly všechny předměty nalezeny ve funerálním kontextu, obsah textu se nevztahuje specificky k pohřebnímu ritu. Nápisy představují součást pohřební výbavy uložené do hrobu společně se zemřelým a mají čistě utilitární funkci. Původ majitele, alespoň nakolik je možné soudit dle osobních jmen, byl thrácký.

253

Naopak obsah nádoby je označen typicky řeckým způsobem, což může poukazovat na řecký původ nádoby.

254

Nicméně tento nápis mohl vzniknout daleko dříve, než se nádoba dostala do thráckého prostředí, a její přítomnost dokládá pouze obchodní či diplomatické kontakty a výměnu zboží mezi thráckým vnitrozemím a řeckým pobřežím.

252

Nápis naznačuje, že je obsah jsou čtyři kyliky, tedy číše na víno.

253

Seuthés, Térés, Kotys jsou tradiční jména thrácké aristokracie, vyskytující se i v literárních pramenech (Thuc. 2. 29, 2.67, 2.95, 2. 97; Strabo 12.3.29; Tac. Ann. 2.64-65).

254

Písmeno delta označuje číslo 4, a slovo kylix pochází z řečtiny a označuje číši na pití vína.

241

Lokalita Pistiros je archeology považována za řeckou obchodní stanici a říční přístav (Bouzek et al. 1996, 9). Lokalita Seuthopolis je interpretována jako sídlo thráckého panovníka Seutha III. (Dimitrov, Chichikova a Alexieva 1978, 3-5). Lokality Sborjanovo, Smjadovo, Alexandrovo, Kupino, Naip jsou považovány za hrobky bohatých thráckých aristokratů z kmene Odrysů (Stoyanov 2001, 207-218; Atanasov 2006, 6; Kitov 2001, 15-29; Gergova 1995, 385-392; Delemen 2006, 261-263). Archeologický kontext míst nálezu nápisů je bohužel z poloviny neznámý, dále z jedné třetiny funerální, což znamená, že nápisy byly nalezeny buď v konkrétní hrobce, její blízkosti, či v blízkosti pohřebiště. Ve třech případech pochází nápisy ze sídelního archeologického kontextu, a ve dvou případech bylo místo jejich nálezu určeno jako náboženského původu, např. u nápisů pocházejících ze svatyně. Sekundární archeologický kontext je znám celkem u 21 nápisů, což je zhruba osmina souboru.

242

U jednoho nápisu editor korpusu neudává materiál nosiče a je tedy neznámý.

243

V případě nápisů nalezených v okolí pobřeží Egejského moře jsou jako zdroj mramoru relativně často udávány lomy na ostrově Thasu.

244

Stejně jako v 5. st. př. n. l. má převážná část nápisů na kameni charakter soukromého nápisu, s podílem 91 % nápisů z daného období. Dále jsou to nápisy veřejné se zastoupením 5 % a nápisy, které nebylo možné určit, které představují zhruba 4 %.

245

Stejně jako v případě nápisů na jiném materiálu než kameni, datovaných do 5. st př. n. l., i tato skupina čtyř nápisů pochází z kontextu bohatých pohřbů, patřícím pravděpodobně thrácké aristokracii, jako je Dalakova Mogila u Kazanlaku, lokalita Naip u hory Ganos na pobřeží Marmarského moře, neznámá mohyla u Kazanlaku (Delemen 2006, 251-273; Kitov 1995, 17; Kitov a Dimitrov 2008, 25-32). Jedná se jak o funerální nápisy primární, tak sekundárně umístěné.

6.5.2

Dedikační nápisy

Celkový počet dedikačních nápisů se oproti 5. st. př. n. l. výrazně nezměnil. Dochovalo se celkem pět nápisů z oblastí na pobřeží Egejského a Černého moře. Nápisy obsahují tradiční formule dedikačních nápisů (epoiésen, euchén) a byly věnovány převážně řeckým božstvům Démétér, Kybelé a héróům s přízviskem Epénór a Mesopolités. Nic nenasvědčuje, že by se Thrákové aktivně podíleli na vydávání dedikačních nápisů či že by nápisy pocházely z čistě thráckého prostředí. Texty jsou krátké a psané řecky, gramaticky a ortograficky nevykazují žádné zvláštnosti oproti standardnímu užití řečtiny a obsahují pouze řecká jména. Osobní jména, jména božstev, forma a obsah nápisů navíc poukazují na řecký původ dedikantů a převážně řecký kontext komunit, z nichž nápisy pocházely.

6.5.3

Veřejné nápisy

Veřejných nápisů se dochovalo celkem devět, což představuje oproti 5. st. př. n. l. mírný nárůst. Narůstající číslo odpovídá i upevňování pozice politických autorit v regionu v důsledku stabilizace podmínek a nárůstu počtu nových osídlení.

255

Typologicky se jedná o šest dekretů, z čehož tři jsou honorifikační udílející pocty významným jedincům. Dále sem patří dvě nařízení, regulující obchodní výměnu, jeden seznam obsahující záznam pravděpodobně dlužných částek či vynaložených nákladů, jeden text náboženského charakteru na pomezí soukromého textu a dva nápisy jiného či blíže neznámého charakteru.

Ve 4. st př. n. l. vidíme první náznaky využití nápisů v rámci regulace veřejného politického a ekonomického života: objevují se termíny jako je polis, démos, búlé apod. které poukazují na existenci samosprávních institucí. Tyto instituce nebyly do 4. st. př. n. l. epigraficky potvrzeny z území Thrákie, nicméně pravděpodobně existovaly v daných městech již dříve. Termíny se objevují na nápisech pocházejících z řeckých komunit v Mesámbrii, Dionýsopoli, Zóné, Perinthu a Byzantiu, což svědčí o tradičním uspořádání těchto řeckých měst, o jejich politické autonomii a o fungujícím státním aparátu, schopném vydávat veřejná nařízení.

256

O existenci diplomatických a ekonomických vztahů řeckých měst a thráckých aristokratů svědčí nápis SEG 49:911.

257

Jedná se vůbec o první smlouvu ekonomického charakteru pocházející z území Thrákie, kde thrácký panovník vystupuje jako svrchovaná politická autorita, rovná autoritě řeckých měst na pobřeží. Dle současných interpretací šlo o regulaci již probíhajících ekonomických kontaktů, reagující na aktuální či minulé problémy ve snaze o nápravu a kodifikaci vzájemných vztahů (Velkov a Domaradzka 1996, 209-215; Bravo a Chankovski 1999, 279-290; Graninger 2012, 108-109). O vnitřním uspořádání území ovládaného Odrysy však z nápisu není bohužel

255

Jedním z efektů dlouhodobé stabilizace politické situace může být i nárůst společenské komplexity. Tento jev se v rámci epigrafiky může projevit nejen nárůstem celkové epigrafické produkce, ale i vznikem nových funkcí a povolání, a tedy i jejich následnému objevení v textu nápisů.

256

Příkladem může být nařízení I Aeg Thrace 3 z Abdéry datované do poloviny století regulující obchod s otroky a hospodářskými zvířaty.

257

Tento nápis pochází pravděpodobně z prostředí řeckého emporia Pistiros v thráckého vnitrozemí a jedná se dohodu, v jejímž rámci se reguluje obchod mezi odryským panovníkem Kotyem a řeckými městy na pobřeží Egejského moře, a to konkrétně Maróneiou, Apollónií a Thasem. Dana (2015, 247-248) poukazuje na několik desítek graffit nalezených v okolí Pistiru, často nesoucí řecká jména či věnování řeckým božstvům, což může naznačovat trvalý pobyt osob řeckého původu (Domaradzka 1996, 2002, 2005, 2013). V okolí Pistiru se našlo několik dalších nápisů psaných osobami s řeckými jmény, mimo jiné i slavný dekret z Batkunu IG Bulg 3,1 1114, o němž hovořím níže. Vše tedy poukazuje na fakt, že emporion Pistiros bylo skutečně řeckou obchodní stanicí, jejíž část, nebo možná celá populace, byla řeckého původu.

možné vyčíst nic dalšího, ale vzhledem k ojedinělému výskytu podobného textu je možné říci, že thrácká aristokracie ve 4. st. n. l. nevyužívala nápisy k uplatnění politické moci a veřejné prezentaci svrchované autority stejným způsobem, jak to bylo obvyklé v řeckých městech na pobřeží. Naopak řecký charakter osídlení emporia Pistiros nasvědčuje, že thrácký panovník přistoupil na formu komunikace obvyklou pro řeckou komunitu, ať už pro usnadnění srozumitelnosti sdělení, či jako diplomatické gesto. Nápis je psán řecky, upravuje podmínky vzájemné interakce a zajišťuje ochranu řeckých obchodníků na území Thrákie, která je však garantována autoritou odryského panovníka. V případě tzv. pistirského nápisu se tedy jedná o vzájemnou dohodu řecké a thrácké politické autority, k jejíž prezentaci slouží výrazové a kulturně-společenské prvky pouze jedné ze zmíněných stran, a to strany řecké.

6.5.4

Shrnutí

Z uvedeného je patrné, že nápisy soukromého charakteru ve 4. st. př. n. l. sledovaly podobné trendy jako nápisy v 5. st. př. n. l., a není zde patrný žádný kulturní předěl. Většina epigrafické produkce se koncentrovala na území řeckých komunit podél mořského pobřeží, nicméně se objevují nápisy i ve vnitrozemí v prostředí thrácké aristokracie.

Thrácká komunita využívala nápisy převážně utilitárně pro označení vlastníka, autora či v souvislosti s funkcí předmětu. Tyto nápisy byly zhotoveny pro velmi úzkou skupinu lidí a jejich vlastnictví či vlastnictví předmětu nesoucí nápis poukazovalo na vysoký společenský status majitele. Jejich výsadní postavení v rámci společnosti nasvědčovalo i jejich uložení v hrobce jako součást pohřební výbavy. Oproti tomu nápisy pocházející z řeckých komunit poukazují na uchovávání kulturních tradic a zvyklostí a pouze omezený kontakt s thráckým obyvatelstvem. Převažují veřejně vystavené funerální nápisy, napomáhající vytváření povědomí o jednotné komunitě a kolektivní paměti.

V případě veřejných nápisů se setkáváme s mírným nárůstem jejich celkového počtu. Jednou z příčin rozšíření epigrafické produkce i mimo soukromou sféru může být jak nárůst společenské komplexity spojené s objevením nových institucí a specializovaných povolání v prostředí řeckých komunit, tak i proměnami politického uspořádání v rámci kmene Odrysů. Nicméně i přes pozvolna se proměňující uspořádání společnosti, veřejné nápisy v thráckém prostředí slouží převážně jako prostředek komunikační strategie vůči Řekům, a pravděpodobně neslouží pro komunikaci uvnitř thrácké komunity.

6.6

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. až 3. st. př. n. l.

Nápisy datované od 4. do 3. st. př. n. l. pocházejí převážně z řeckého prostředí na pobřeží. I nadále má největší počet nápisů funerální funkci, avšak začínají se objevovat i dedikace věnované božstvům řeckého původu. Nečetné nápisy z vnitrozemí i nadále slouží potřebám thrácké aristokracie a jejich společenská funkce se odlišuje od využití nápisů v řeckých městech. Komunity si i nadále udržují konzervativní charakter a k jejich prolínání dochází ve velmi omezené míře.

Celkem

25 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 2, Apollónia Pontská 4, Byzantion 3, Maróneia 3, Mesámbriá 3, Perinthos (Hérakleia) 1, Zóné 1 (celkem 17 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Beroé (Augusta Traiana) 1, Filippopolis 3, (Hadriánúpolis) 1

258

Celkový počet individuálních lokalit

14

Archeologický kontext nálezu

funerální 5, sídelní 3, sekundární 3, neznámý 14

Materiál

kámen 23 (mramor 16, vápenec 3, jiný 2, neznámý 4), jiný 1, neznámý 1

Dochování nosiče

100 % 3, 75 % 1, 50 % 6, 25 % 2, kresba 4, nemožno určit 9

Objekt

stéla 23, nástěnná malba 1

Dekorace

reliéf 8, bez dekorace 17; figurální dekorace 0, architektonické prvky 10 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 7, florální motiv 2, neznámý 1)

Typologie nápisu

soukromé 20, veřejné 3, neurčitelné 2

Soukromé nápisy

funerální 14, dedikační 4, vlastnictví 1, jiný 1

Veřejné nápisy

honorifikační dekrety 1, státní dekrety 1, neznámý 1

Délka

aritm. průměr 4,24 řádku, medián 2, max. délka 20, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 1; stoichédon 1; hledané termíny (administrativní 4 - celkem 4 výskyty, epigrafické formule 6 - celkem 6 výskytů, honorifikační 7 - celkem 7 výskytů, náboženské 3 - celkem 4 výskyty, epiteton 0)

Identita

řecká božstva 2, kolektivní identita 2 - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie, celkem 23 osob na nápisech, 17 nápisů s jednou osobou; max. 2 osob na nápis, aritm. průměr 1,15 osoby na nápis, medián 1; komunita převládajícího řeckého charakteru, jména pouze řecká (60 % - celkem 15 nápisů), thrácká (8 % - celkem 2 nápisy), kombinace řeckého a thráckého (0 %), jména nejistého původu (12 %); geografická jména 0;

Nápisů datovaných do 4. až 3. st. př. n. l. se dochovalo 25, což představuje úbytek o 80 % oproti podobné skupině nápisů datovaných do 5. až 4. st. př. n. l. Skupina nápisů ze 4. až 3. st. př. n. l. vykazuje mírný nárůst lokalit v thráckém vnitrozemí v okolí řeckých a makedonských sídel v Pistiru a Seuthopoli a podél hlavních toků, nicméně i přesto se většina epigrafické produkce nachází na pobřeží Černého, Marmarského a Egejského moře, jak dokazuje následující mapa 6.03a v Apendixu

11

.

Nápisy datované do 4. až 3. st. př. n. l. pokračují v tradicích ustanovených v předcházejících obdobích a dle dochovaných nápisů nedochází k zásadní kulturní změně či předělu oproti dřívějším staletím.

259

258

Celkem tři nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti (tři lokality ve vnitrozemí).

259

V 58 % se jedná o funerální nápisy z okolí řeckých měst, ve 32 % o nápisy dedikační a ve 24 % o nápisy veřejné. Nosiče nápisů jsou převážně zhotoveny z kamene, jsou určeny k veřejnému vystavení a slouží soukromým účelům. Dva nápisy nicméně pocházejí z interiéru hrobky thráckého aristokrata a typologicky odpovídají podobným utilitárním nápisům na cenných předmětech z 5. a 4. st. př. n. l. Nápis SEG 39:653 nespadá ani do kategorie funerálních či dedikačních nápisů, nicméně je důležitý vzhledem k tomu, že pochází z vnitrozemí, z regionu pozdější Hadriánopole. Nápis byl publikován pouze částečně, a je znám v podstatě pouze jeho text, který zní „Hebryzelmis, syn Seutha, Prianeus”. Hebryzelmis i Seuthés jsou thrácká aristokratická jména, nicméně badatelé si nejsou jisti původem etnického jména Prianeus, ale obecně ho považují za jméno thráckého kmene z egejské oblasti (Veligianni 1995, 158; 1998). Bohužel více informací o nápisu není dostupných, což znemožňuje jakékoliv další závěry.

6.6.1

Funerální nápisy

Celkem se z této doby dochovalo 13 funerálních nápisů patřící do kategorie primárních funerálních nápisů na stélách. Těchto 13 nápisů pochází výhradně z řeckých měst na mořském pobřeží a vyskytují se na nich pouze řecká jména, podobně jako v předcházejících staletích.

Dva nápisy pocházejí z vnitřní architektury mohylových hrobek, které obě pravděpodobně patřily thráckým aristokratům, soudě dle bohaté pohřební výbavy a jejich umístění na území ovládaném kmenem Odrysů. Jeden nápis pochází z hrobky u moderní vesnice Alexandrovo na dolním toku řeky Hebros a druhý z hrobky u moderní vesnice Kupinovo u Veliko Tarnova. Texty jsou vytesány či vyškrábány do stěn vnitřní komory hrobek. V případě hrobky z Alexandrova nápis poukazuje na majitele hrobky či zhotovitele hrobky, případně nástěnných maleb, do nichž je právě vyryto graffito SEG 54:628 (Kitov 2004, 45-46).

260

Nápis z Kupinova SEG 46:852 se nachází na říčním kameni vestavěném do vnitřní konstrukce hrobky a nese nápis σκιάς nejasného významu. Z výše uvedeného plyne, že použití písma v kontextu thrácké aristokracie je identické s nápisy z 5. a 4. st. př. n. l. a nedochází k zásadním proměnám kulturních zvyklostí.

260

Dochované jméno Kozimazés bývá nejčastěji interpretováno jako jméno malíře a je známo ještě z nápisu z hrobky v Kazanlaku, která bývá datována do 3. st. n. l. (Sharankov 2005, 29-35). Více v sekci věnovaném nápisům z 3. st. př. n. l.

6.6.2

Dedikační nápisy

V tomto období se poprvé objevily i tři dedikační nápisy ve vnitrozemí, z celkově čtyř dochovaných nápisů. Tyto nápisy pocházejí z komunit ve vnitrozemí tradičně označovaných jako řecké, jako je tomu v případě nápisu z Pistiru či řecko-thrácké se silnými řeckými konotacemi a aristokratickými vazbami na řeckou kulturu, v případě nápisu ze Sborjanova či z okolí Seuthopole.

261

Nápis SEG 55:739 z lokality poblíž moderního Sborjanova obsahoval tradiční formuli dedikační nápisů (euchén) a byl věnován bohyni Fosforos,

261

Seuthopolis byla sídlem odryského panovníka Seutha III., kterou si nechal postavit na březích řeky Tonzos v dnešním Kazanlackém údolí ve střední Thrákii. Jednalo se o opevněné sídlo o velikosti 4 ha, postavené dle vzorů rezidencí makedonských vladařů. Byly zde nalezeny domy řecké typu, pravoúhlé uspořádání domů a ulic, množství řeckých importů, graffit s řeckými i thráckými jmény a mimo jiné i řecky psaný nápis, tzv. seuthopolský nápis IG Bulg 3, 2 1731, o němž podrobněji hovořím níže (Dimitrov a Chichikova 1978; Čičikova 1984; Domaradzka 2005, 299). Nedaleko vesnice Sborjanovo v severovýchodním Bulharsku se našlo sídlo getských panovníků, často označované jako hlavní město kmene Getů a ztotožňované se sídlem panovníka Dromichaita, Chelis (Stoyanov 1997; 2001, 207-219). I odsud pocházejí graffiti s thráckými jmény (Domaradzka 2005, 298) a dedikační nápis SEG 55:739.

která je nejčastěji spojována s Artemidou.

262

Zbylé texty neobsahují věnování božstvu, ale pouze krátkou identifikaci dedikanta.

263

Ač byly tyto dedikační nápisy nalezeny v thráckém vnitrozemí, vše nasvědčuje na udržení kontinuity řeckých náboženských tradic a nedokazuje ovlivnění místními thráckými náboženskými představami.

262

V dalším thráckém městě Kabylé se bohyně Fosforos stala dokonce patronkou města a hlavním vyobrazením na mincích ražených v hellénismu v Kabylé (Janouchová 2013a, 103-104). Kult Artemis Fosforos je znám i z Byzantia, kde se konaly slavnosti Bosporií, doprovázené průvodem s pochodněmi, podobně jako ve 4. st. př. n. l. v Athénách (Janouchová 2013a, 97; Lajtar 2000, 39-41: IK Byzantion 11, nedatovaný nápis z Byzantia).

263

Dochovaná jména jsou pouze řeckého původu, a to jak v případě jmen dedikantů, tak i jejich rodičů. Krátké texty jsou psány řecky a nevykazují žádné odchylky a nepravidelnosti v užití řečtiny.

6.6.3

Veřejné nápisy

Do této skupiny patří celkem tři nápisy, z nichž dva jsou honorifikační dekrety vydané autoritou řecké polis

264

a jeden z nich pochází z thráckého vnitrozemí.

265

Není zcela jasné, kdo nápis vydal, ale usuzuje se, že se mohlo jednat o instituci reprezentující lid nedaleké Filippopole či Seuthopole (Archibald 2004, 886-889). Jedná se tak o první dochovaný dekret z vnitrozemí vydaný jinou politickou autoritou, než byl thrácký panovník, což může poukazovat na pomalu se měnící politické uspořádání v Thrákii.

264

Nápis I Aeg Thrace 400 pochází z antického města Drýs na egejském pobřeží a jedná se o honorifikační dekret pro Polyárata, syna Histiáiova, kterému byla udělena privilegium proxénie, společně s udělením občanství, odpuštěním daní a právo volného vstupu do města. Obyvatele města Drýs zastupují v tomto případě archónti, kteří reprezentují politickou autoritu daného města.

265

Honorifikační dekret IG Bulg 3,1 1114 pochází přímo z vnitrozemí z okolí moderní vesnice Batkun v regionu Filippopole, nedaleko řeckého emporia Pistiros. Text nápisu je znám bohužel jen částečně, nicméně z dostupného textu plyne, že občané neznámého města nechali neznámým bratrům postavit sochu a umístit jí ve svatyni Apollóna, a navíc se zavázali, že bratři budou vyznamenáni věncem při každé slavnosti konané pravděpodobně v dané svatyni. Nápis byl pravděpodobně nalezen u vesnice Batkun v kontextu venkovské svatyně věnované Asklépiovi Zymdrénovi, která se nachází na svazích pohoří Rodopy nedaleko Filippopole (Tsonchev 1941). Bravo a Chankowski (1999, 296-299) zpochybňují svatyni v Batkunu jako původní místo, kde nápis stál a jako alternativu navrhují kontext řecké komunity v nedalekém řeckém emporiu Pistiros.

6.6.4

Shrnutí

Nápisy datované do 4. až 3. st. př. n. l. poukazují na narůstající pronikání epigrafické produkce do thráckého vnitrozemí, které je patrné již u skupiny nápisů datovaných do 4. st. př. n. l. Ve vnitrozemí se nápisy objevují zejména v okolí řeckých, případně makedonských osídlení, v nichž mohli žít i místní obyvatelé či minimálně se s nimi museli stýkat na každodenní bázi. Nicméně i v okolí těchto sídel si epigrafická produkce udržuje tradiční řecký charakter a dle osobních jmen je do publikační činnosti zapojena pouze populace nesoucí řecká jména a dodržující řecké zvyklosti.

6.7

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. st. př. n. l.

Nápisy v této době pocházejí převážně z pobřežních oblastí, nicméně nápisy se objevují i v kontextu thrácké aristokracie ve vnitrozemí stejně jako v 5. a 4. st. př. n. l. V řeckých komunitách na pobřeží dochází ke kontaktu s ostatními řecky mluvícími komunitami mimo Thrákii a v malé míře i s thráckým kulturním prostředím. Nárůst počtu veřejných nápisů a výskyt hledaných termínů svědčí o nárůstu společenské komplexity, a to zejména v řeckém prostředí.

Celkem

117 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 5, Agathopolis 1, Anchialos 2, Apollónia Pontská 5, Byzantion 16, Dionýsopolis 6, Doriskos 1, Maróneia 21, Mesámbriá 42, Naulochos 1, Odéssos 5, Perinthos (Hérakleia) 1 (celkem 106 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Beroé (Augusta Traiana) 4, (Marcianopolis) 1, (Plótinúpolis) 1

266

Celkový počet individuálních lokalit

18

Archeologický kontext nálezu

funerální 10, sídelní 3, náboženský 2, sekundární 10, neznámý 92

Materiál

kámen 116 (mramor 103, z toho mramor z Thasu 1, vápenec 3, jiné 1; z čehož je syenit 1; neznámý 9), jiný materiál 1

Dochování nosiče

100 % 19, 75 % 6, 50 % 35, 25 % 28, oklepek 1, kresba 2, nemožno určit 26

Objekt

stéla 110, architektonický prvek 5, socha 1, nástěnná malba 1

Dekorace

reliéf 61, malovaná dekorace 2, bez dekorace 54; reliéfní dekorace figurální 13 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 1, stojící osoba 3, sedící osoba 8, skupina lidí 4), architektonické prvky 44 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 22, sloup 5, báze sloupu či oltář 1, florální motiv 10, geometrický motiv 1, architektonický tvar/forma 5)

Typologie nápisu

soukromé 79, veřejné 36, neurčitelné 2

Soukromé nápisy

funerální 71, dedikační 5, jiný (jméno autora) 1, neznámý 2

Veřejné nápisy

nařízení 1, náboženské 2, seznamy 2, honor. dekrety 9, státní dekrety 23

267

Délka

aritm. průměr 5,56 řádku, medián 3, max. délka 37, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 26, graffiti 1; hledané termíny (administrativní termíny 25 - celkem 77 výskytů, epigrafické formule 11 - 46 výskytů, honorifikační 19 - 65 výskytů, náboženské 18 - 42 výskytů, epiteton 1 - počet výskytů 1)

Identita

řecká božstva, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, regionální epiteton 1, kolektivní identita 15 termínů, celkem 18 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie, ale i mimo ni, kolektivní pojmenování kmenové příslušnosti (Thessalos, Aitólos, Krés), celkem 166 osob na nápisech, 70 nápisů s jednou osobou; max. 12 osob na nápis, aritm. průměr 1,41 osoby na nápis, medián 2; komunita převládajícího řeckého charakteru, jména pouze řecká (75 %), thrácká (3,41 %), kombinace řeckého a thráckého (2,56 %), jména nejistého původu (14,52 %); geografická jména z oblasti Thrákie 5, geografická jména mimo Thrákii 3;

Celkem se dochovalo 117 nápisů, zejména z řeckých měst či jejich bezprostředního okolí. Z vnitrozemí pocházejí nápisy z lokalit na největších řekách spojujících vnitrozemskou Thrákii s Egejskou oblastí, konkrétně z povodí řek Tonzos, Hebros a Strýmón. Mapa 6.04a v Apendixu

11

zachycuje konkrétní rozložení lokalit v nichž byly nalezeny nápisy.

266

Celkem pět nápisů nebylo nalezeno v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti (jedna lokalita s jedním nápisem), či uvádějí jejich původ jako blíže neznámé místo v Thrákii (dva nápisy), či jako nápisy pocházející z území mimo Thrákii (dva nápisy).

267

V určitých případech může docházet ke kumulaci jednotlivých typů textů v rámci jednoho nápisu, či jejich nejednoznačnost neumožňuje rozlišit mezi několika typy a těmto nápisů jsou přiřazeny několikanásobné hodnoty (např. nápis náboženský a zároveň seznam). V těchto případech pak součet všech typů nápisů může přesahovat celkové číslo nápisů.

Apollónia Pontská přestává být hlavním producentem nápisů a na její místo nastupuje její jižní soused Mesámbriá, odkud pochází 36 % nápisů z daného období. Dalšími významnými producenty nápisů jsou Maróneia, Byzantion a Odéssos. Archeologický kontext nálezů nápisů je většinou neznámý, nicméně zhruba u 14 nápisů byl tento kontext určen jako funerální, tj. pochází z pohřebiště či mohyly. Archeologické lokality dosvědčují náhlé změny poměrů, pravděpodobně související s příchodem keltských kmenů do Thrákie, které měly za následek destrukci některých lokalit, případně jejich úplný zánik, jako v případě emporia Pistiros (Bouzek et al. 2016).

Převládajícím materiálem je z 99 % i nadále kámen: z téměř 91 % mramor a dále kámen místního původu, jako je vápenec, syenit či varovik. Nápisy tesané do kamene pocházely z velké části z řeckých měst či jejich bezprostředního okolí. Výjimku tvoří několik nápisů pocházejících z thráckého vnitrozemí, a to z údolí středního Strýmónu, dále z oblasti střední Thrákie s lokalitami Seuthopolis a Kabylé. V těchto místech se předpokládá buď přítomnost řeckého či makedonského obyvatelstva nebo přinejmenším velmi intenzivní kontakty thrácky a řecky mluvících komunit. Dochází zde k náznakům podobného využití písma pro regulaci společenských vztahů ve formě, na jakou jsme zvyklí z řeckých obcí na pobřeží.

268

Podobně jako v předcházejících dvou stoletích se setkáváme s odlišným pojetím písma a jeho kulturně-společenské funkce v rámci řecké a thrácké komunity v malé míře i ve 3. st. př. n. l.

6.7.1

Funerální nápisy

Funerální nápisy tvoří nejpočetnější skupinu soukromých nápisů, podobně jako v předcházejících stoletích. Celkem se dochovalo 71 primárních funerálních nápisů datovaných do 3. st. př. n. l. Do skupiny sekundárních funerálních nápisů patří jeden nápis vyrytý do fresky uvnitř mohylové hrobky.

6.7.1.1

Primární funerální nápisy

Do této skupiny již tradičně patří funerální stély či jiné předměty, jejichž hlavní funkcí bylo označovat místo pohřbu a připomínat zemřelého. Celkem se jich dochovalo 71 a pocházely především z řeckých obcí na mořském pobřeží. Největší koncentrace 23 nápisů pochází z černomořské Mesámbrie a dále z Byzantia a z egejské Maróneie se 17 nápisy. Mimo pobřežní oblasti byl nalezen jeden náhrobních nápis z okolí moderní vesnice Červinite Skali v oblasti středního toku Strýmónu.

Skupina nápisů pocházejících z pobřežních oblastí naznačuje, že nápisy z řeckých měst a jejich bezprostředního okolí nadále udržují funerální ritus v podobě, v jaké se projevoval v předcházejících staletích.

269

Analýza osobních jmen potvrdila, že 84 % osobních jmen je řeckého původu, 13 % není možné určit a pouze 3 % jmen jsou pravděpodobně thráckého původu. Thrácká jména se vyskytovala celkem na třech nápisech, z nichž dva pravděpodobně pocházely z Odéssu a jeden z Byzantia. V jednom případě se jednalo o ženu, v jednom případě o manželský pár-sourozence a v jednom případě o muže. Z toho plyne, že funerální stély byly využívány výhradně obyvateli se jmény řeckého původu. Další vyjádření identity jako kolektivní pojmenování odkazují na řecký původ zemřelých či jejich rodinných příslušníků s kořeny v okolí thráckého regionu.

270

Ač nečetné, jedná se o zdokumentované případy migrace části obyvatel. Nelze však tvrdit, že by ve 3. st. př. n. l. migrace obyvatelstva byla častější než ve 4. st. př. n. l. pouze na základě většího výskytu geografických termínů. Kladení důrazu na geografický původ může souviset s narůstající propojeností hellénistického světa, která je jedním z průvodních znaků hellénismu a se snahou udržet si svou identitu i v rámci nové komunity, a proto se tato vyjádření začala objevovat častěji.

Nejen osobní jména a vyjádření identity, ale i hledané termíny poukazují na udržování tradic řeckého kulturního prostředí i v rámci funerálního ritu.

271

Všechny dochované termíny jsou použity v jejich původním významu a v kontextu v jakém bychom je mohli najít i ve zbytku řecky mluvícího světa té doby. Veškeré důkazy tedy poukazují na přetrvávání tradičních funerálních zvyklostí a jejich epigrafických projevů ve 3. st. př. n. l. pouze v rámci řecké, případně makedonské komunity. Zapojení thrácké komunity je pozorovatelné maximálně pouze na úrovni jedinců, žijících v prostředí řeckých komunit.

269

Texty funerálních nápisů byly převážně jednoduché, v rozsahu dvou až tří řádků. Nejdelší text měl 11 řádků, ale to se jednalo spíše o výjimku. Typický nápis obsahoval jméno zemřelého a jméno jeho rodiče či partnera. Pouze výjimečně nápis obsahoval informace z nebožtíkova života či ve čtyřech případech vyjádření zármutku pozůstalých zhotovené metricky. Texty tedy spíše následovaly tradici jednoduchých textů poukazujících pouze na osobu zemřelého, jak bylo obvyklé v předcházejících stoletích.

270

Patří sem například termíny jako Filippeus, Lýsimacheus, Hérakleótés, a pak dále Krés a Rhodios. Geografické pojmy se vyskytují jen v jednom případě a poukazují na původ jistého Apollónia z Babylónu. Celkem šest lidí udávalo svůj geografický původ, který byl z více než poloviny mimo oblast Thrákie, nicméně jejich jména byla řeckého původu.

271

V osmi případech vyskytují se zde typické invokační formule (chaire). Pro popis hrobky se ve dvou případech používá taktéž zcela typické vyjádření (tymbos), z čehož v jednom případě na nápise IK Byzantion 305 byl termín upřesněn jako navršený hrob čili mohyla (chóstos tymbos). Dále se zde vyskytuje jednou termín pro hrob samotný (tafos).

6.7.1.2

Sekundární funerální nápisy

Nápis pochází z thrácké aristokratické hrobky z Kazanlackého údolí na řece Tonzos, z území tradičně ovládaného kmenem Odrysů. Dle bohaté pohřební výbavy se usuzuje, že se mohlo jednat o členy thrácké aristokracie, podobně jako v podobných případech v předcházejících stoletích (Sharankov 2005, 29-35). Dipinti SEG 58:703 bylo nalezeno na fresce v hrobové komoře a má dvě části. První části nese jméno Seutha, syna Rhoigova a souvisí s ním kresba mladého muže, která je umístěna v bezprostřední blízkosti. Druhá část je tzv. autorský podpis malíře jménem Kozimazés, který je znám jako zhotovitel další fresky SEG 58:674 v hrobce v Alexandrovu, která je datovaná do 4. až 3. st. př. n. l. a o níž jsem hovořila dříve. Charakterem tento nápis odpovídá podobným skupinám funerálních nápisů z 5. a 4. st. př. n. l., kdy thrácká aristokracie využívala písmo zejména utilitárně pro svou soukromou potřebu vně komunity, tedy odlišným způsobem, než můžeme vidět v řeckých komunitách.

268

V jednom případě se dochoval nápis na jiném materiále než na kameni, a to na fresce uvnitř hrobky z thráckého prostředí.

6.7.2

Dedikační nápisy

Dedikačních nápisů se dochovalo celkem pět a, až na jednu výjimku ze Seuthopole, pocházejí všechny z regionu řeckých měst na pobřeží. Věnování byla určena převážně řeckým božstvům jako je Zeus, Dionýsos a Démétér, případně tehdejším významným panovníkům.

272

Dedikační nápisy se vyskytují převážně v kontextu řeckých komunit. Jedinou výjimkou je nápis pocházející z vnitrozemské Seuthopole, která je považována za původně thrácké osídlení se silnou přítomností řeckého či makedonského prvku (Nankov 2012, 120). Výskyt osobních jmen poukazuje na převahu řeckého prvku: řeckých osobních jmen se vyskytlo celkem šest, zatímco thrácké jméno se dochovalo pouze jedno, a to na nápise IG Bulg 3,2 1732, který pochází právě ze Seuthopole.

273

Tento fakt svědčí o existenci relativně zavedených náboženských praktik, a to zejména na území řeckých měst, ale v případě Seuthopole i mimo ně. Soudě dle dochovaných nápisů, Seuthopole je příkladem komunity, která nebyla čistě thrácká, ale docházelo zde ke kulturnímu a náboženskému kontaktu, ač v relativně malém měřítku.

272

V jednom případě byl nápis věnován Diovi a králi Filippovi, s titulem zachránce (sótér). Tento nápis I Aeg Thrace 186 pochází z Maróneie a králem může být myšlen jak makedonský Filip II., tak Filip V. (Loukopoulou et al. 2005, 372). Další podobná dedikace IK Sestos 39 určená králi Filippovi pochází z Lýsimachei na Thráckém Chersonésu, nicméně v tomto případě se jedná spíše o makedonského krále Filippa V. (Krauss 1980, 92).

273

Nápisy IG Bulg 3,2 1731 a 1732 dosvědčují existenci řeckých kultů na území Seuthopole, nebo kultů nesoucí řecká jména. Nápis IG Bulg 3,2 1732 věnoval věnoval Amaistas, syn Medista, kněz Dionýsova kultu, což poukazuje na zapojení thrácké populace do chodu původně řeckého kultu v rámci rezidence thráckého vladaře Seutha III. Epigraficky je v Seuthopoli doložen jak kult Dionýsa, tak svatyně Velkých božstev ze Samothráké, nicméně archeologicky se existenci těchto kultů nepodařilo zcela prokázat, ač zde byla nalezena terakotová soška Kybelé a sošky inspirované uměním východního Středomoří (Nankov 2007, 63; Barrett a Nankov 2010, 17).

6.7.3

Veřejné nápisy

Ve 3. st. př. n. l. je možné sledovat narůstající využití psaného slova za účelem uplatňování autority existujících autonomních politických jednotek na území Thrákie. Celkem se dochovalo 36 veřejných nápisů, reprezentujících až 31 % všech nápisů z daného období.

274

Veřejné nápisy až na tři výjimky pocházejí z řeckých měst na pobřeží, a z Mesámbrie na černomořském pobřeží dokonce až 18 exemplářů.

275

Dva nápisy z vnitrozemí pocházejí z původně thráckých osídlení, která hrála důležitou roli i za makedonských místodržících, konkrétně ze Seuthopole a Kabylé. Typologicky se jedná 31 dekretů vydaných politickou autoritou (pséfisma), z čehož devět bylo honorifikačních nápisů.

Dekrety jsou nejčastějších dochovaným typem veřejného nápisu, protože sloužily jako jeden z projevů suverenity politické autority, která je vydala.

276

Zajišťovaly tak osobám, které spadaly pod vliv dané autority ochranu, základní práva a výměnou za jejich loajalitu určitou společenskou prestiž. Dále se částečně dochovalo jedno nařízení z Abdéry o platbách za dodávání pravdivých informací státu (I Aeg Thrace 2), jeden veřejný nápisy s náboženskou tematikou, seznam osob nejistého významu a jeden blíže neurčený nápis veřejného charakteru.

Ve zvýšené míře se na nápisech nachází administrativní termíny, a to celkem 25 termínů v 77 výskytech.

277

Častý výskyt tradičních termínů vychází z ustálené formy dekretů a formulí, které se používaly v celém řeckém světě ve velmi podobné formě. Texty nápisů jsou často velmi popisné a detailně zmiňují veškeré situace, v nichž je daný text nápisů platný a k čemu konkrétně dává pravomoci. Dále se zde vyskytuje celá řada specializovaných povolání, funkcí a referencí na existující společenskou hierarchii, což svědčí o narůstající komplexitě komunit, které nápisy vydávaly (Tainter 1988, 106-108).

278

Celá řada specializovaných termínů a formulí odkazuje na komplexní procedury spojené s pořizováním nápisů a jejich veřejným vystavováním. Jednalo se tedy pravděpodobně o ustanovenou proceduru, organizovanou obcí, podobně jak ji známe i z jiných řeckých

274

Oproti 4. st. př. n. l. je možné sledovat nárůst až na čtyřnásobek celkového počtu veřejných nápisů.

275

Tento vysoký pomčet veřejných, ale i soukromých nápisů z Mesámbrie z 3. st. př. n. l. může být dán jak stavem archeologických výzkumů, které se odehrávaly zejména v 60. až 80. létech 20. století, ale částečně i ekonomickým a politickým významem, který Mesámbriá v průběhu 3. st. př. n. l. měla (Velkov 1969; 2005; Venedikov 1969; Ognenova-Marinova et al. 2005).

276

Veřejné nápisy byly tesány do kamene a byly určeny pro veřejné vystavení. Jejich primárním účelem bylo jednak informovat o daném nařízení či usnesení politické autority, kterou v případě řeckých poleis byl lid, zastoupený termíny démos a búlé, a v případě thrácké aristokracie kmenový vůdce, označovaný termínem basileus. Předpokládá se, že každý si mohl nařízení přečíst, pokud toho byl schopen, a případně se na něj odvolat, pokud by docházelo k jeho porušování.

277

Předně se jedná o instituce a funkce zajišťující chod státního aparátu či symbolizující politickou autoritu samotnou jako je démos, búlé, archón, stratégos, basileus atd. Nejčastěji se opakujícím termínem byl démos, který se objevil 17krát, dále polis s 11 výskyty a búlé s šesti výskyty.

278

Mezi objevující se nová povolání a funkce patří zejména funkce spojené s výkonem chodu státu a zajištění dodržování publikovaných nařízení, jako například tamiás, argyrotamiás, gymnasiarchés, polítés, oikonomos, archón, stratégos, basileus, kéryx, theóros či presbys.

komunit té doby. Zejména u honorifikačních nápisů z řeckých obcí je možné pozorovat výskyt formulí, které reflektují ustálené administrativní procedury a existující instituce pověřené epigrafickou produkcí. Ač je obsah formulí stejný či velmi podobný, jejich konkrétní forma se liší město od města.

279

Nejjednotnější formu mají nápisy z Odéssu, kde většina nápisů vycházela ze stejného vzoru, což poukazuje na zavedený systém byrokratických procedur. Nápisy z ostatních řeckých měst obsahují lehce pozměněné formulace a lokální varianty textu, což nasvědčuje na velmi podobné politické uspořádání a totožné procedury. Tento fakt nicméně poukazuje i na absenci sjednocující autority a normy, která by skoordinovala formální stránku nápisů. Řecká města tedy i ve 3. st. př. n. l. vystupovala a jednala jako autonomní politické jednotky, jejichž procedurální postupy byly do značné míry konzervativní.

Veřejné nápisy pocházející z thráckého kontextu přejímají jazyk a formu řeckých usnesení, ač jejich obsah nemá příliš paralel v celém antickém světě. Konkrétně se jedná o nápisy IG Bulg 3,2 1731 ze Seuthopole a Kabyle 2 z Kabylé, které byly v této době původně thráckými komunitami se silnou makedonskou přítomností, a to se odráží i na projevu politické autority na nápisech.

280

Podobně jako v případě nápisu z Pistiru ze 4. st. př. n. l. se mohlo jednat o komunikační strategii thrácké aristokracie vůči řecky mluvícímu obyvatelstvu, či o snahu o zavedení zvyklostí typických pro řeckou komunitu, které však neměly dlouhého trvání. Vzhledem k ojedinělému užití nápisů ve veřejné funkci nejde příliš mluvit o dlouhodobém přejímání zvyků či organizace, ale spíše o dokumentech vzniklých jako reakce na aktuální politickou situaci a snahu se s ní vyrovnat způsobem obvyklým pro jednu zúčastněnou stranu. Absence institucí a úřadů typických pro řecké poleis poukazuje na specificitu thrácké politické autority a společenské organizace, kde hlavní roli hrál panovník a nejbližší okruh aristokratů, a nikoliv lid a státní instituce.

279

Text dekretů se typicky sestává z uvedení instituce udělující privilegia (búlé, démos, polis či kolektivní pojmenování občanů města), komu jsou privilegia a pocty uděleny s uvedením důvodů vedoucích k udělení poct. Dále často následuje výčet a specifika udělených privilegií a praktické informace o financování a veřejném vystavení nápisu. V dochovaných textech existuje mnoho variant počínaje pořadím privilegií, konkrétními udělenými poctami, způsobem veřejného vystavení, institucemi vydávajícím dekret. Dále se zde vyskytují i místní varianty použití určitých slovesných tvarů či infinitní větné konstrukce (edoxe vs. dedochthai, edókan vs. dedosthai), kde v jednotlivých poleis převládá použití jednoho nebo druhého tvaru.

280

Nápis IG Bulg 3,2 1731 ze Seuthopole vydala vdova po thráckém panovníkovi Seuthovi III. Bereníké, která tak formou přísahy řeší nastalou situaci s paradynastou Spartokem z Kabylé, které se nachází zhruba 90 km po toku řeky Tonzos. Bereníké uzavírá se Spartokem dohodu, pravděpodobně za účelem uchování postavení a moci pro své syny Hebryzelma, Térea, Satoka a Sadala (Ognenova-Marinova 1980, 47-49; Velkov 1991, 7-11; Calder 1996, 172-173; Tacheva 2000; Archibald 2004, 886). Částečně dochovaný nápis Kabyle 2 (Velkov 1991, 11-12) byl vydán pravděpodobně v polovině 3. st. př. n. l. politickou autoritou řecké obce. Velkov navrhuje jako nejpravděpodobnější místo vzniku Mesámbrii a jednalo by i se tak o vzájemnou smlouvu mezi Kabylé a blízkou Mesámbrií na černomořském pobřeží. Po polovině století Kabylé i Mesámbriá pravděpodobně spadaly pod vliv keltského panovníka Kavara, který v obou městech nechal razit mince pro svou potřebu (Draganov 1993, 75-86, 107).

6.7.4

Shrnutí

Ve 3. st. př. n. l. i nadále většina epigrafické produkce pochází z řeckých měst na pobřeží a vykazuje všechny charakteristické rysy typické pro řecký svět té doby. Zvýšení celkového počtu veřejných nápisů z těchto komunit může nasvědčovat na zavádění nových procedur a institucí do měst, či alespoň větší míru využívání nápisů pro účely politické organizace a vedení administrativy. Naopak snížení počtu soukromých nápisů může poukazovat na míru nejistoty, které museli obyvatelé čelit, což mohlo souviset s invazí keltských kmenů na počátku 3. st. př. n. l. Na poměrně bouřlivý charakter této doby poukazují i destrukční vrstvy z četných archeologických nalezišť, mimo jiné i z Pistiru.

Ve vnitrozemí se nápisy objevují pouze v kontextu aristokratických kruhů a slouží zejména k upevnění společenské pozice v rámci komunity, ale v ojedinělých případech i jako prostředek komunikace s řeckými či makedonskými partnery. Výjimečnou roli zaujímají multikulturní komunity v Seuthopoli a Kabylé, které vycházejí z thráckých kořenů, avšak v určité míře přijímají i prvky tradičně označované jako řecké či makedonské. Dalším potenciálním místem kontaktu kultur je Hérakleia Sintská, původně makedonská vojensko-obchodní stanice u středního toku řeky Strýmónu. Epigrafické důkazy však i nadále poukazují spíše na uzavřený charakter komunit a přetrvávání tradičních kulturních hodnot v jejich rámci.

6.8

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. až 2. st. př. n. l.

Nápisy datované do 3. až 2. st. př. n. l. pocházejí převážně z řeckého kulturního prostředí. Dochází k nárůstu produkce veřejných nápisů, stejně tak k výskytu hledaných termínů. Prolínání řeckých a thráckých onomastických tradic je možné sledovat v omezené míře, dále dochází i k mírnému rozšíření lokálních, řeckých a egyptských náboženských tradic.

Celkem

59 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 5, Apollónia Pontská 4, Byzantion 12, Dionýsopolis 1, Lýsimacheia 1, Maróneia 10, Mesámbriá 9, Odéssos 7, Perinthos (Hérakleia) 3 (celkem 52 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Beroé (Augusta Traiana) 1, Filippopolis 1, údolí středního toku řeky Strýmónu 3

281

Celkový počet individuálních lokalit

14

Archeologický kontext nálezu

funerální 4, sídelní 1, náboženský 1, sekundární 4, neznámý 48

Materiál

kámen 56 (mramor 48, jiný 2, neznámý 6), keramika 1, kov 1, neznámý 1

Dochování nosiče

100 % 3, 75 % 10, 50 % 8, 25 % 14, kresba 1, ztracený 2, nemožno určit 21

Objekt

stéla 50, socha 1, nádoba 1, architektonický prvek 4, jiné 2, neznámý 1

Dekorace

reliéf 29, malovaná dekorace 1, bez dekorace 29; figurální 8 nápisů (vyskytující se motiv: skupina lidí 1, sedící postava 2, stojící postava 1, funerální scéna 2, jezdec 1), architektonické prvky 21 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 9, florální motiv 7, sloup 1, báze sloupu či oltář 3, věnec 1, architektonický tvar/forma 3)

Typologie nápisu

soukromé 37, veřejné 20, neurčitelné 2

Soukromé nápisy

funerální 30, dedikační 6, vlastnictví 1, jiné (jméno autora) 1

282

Veřejné nápisy

náboženské 1, seznamy 1, honorifikační dekrety 5, státní dekrety 11, funerální na náklady obce 1, neznámý 1

Délka

aritm. průměr 5,08 řádku, medián 3, max. délka 25, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 7, graffiti 1; hledané termíny (administrativní termíny 11 - celkem 39 výskytů, epigrafické formule 7–20 výskytů, honorifikační 11–22 výskytů, náboženské 14–20 výskytů, epiteton 1 - počet výskytů 1)

Identita

řecká božstva, místní božstva, egyptská božstva, kolektivní identita 3 - obyvatelé řeckých obcí, z toho z oblasti Thrákie 1, mimo Thrákii 2, celkem 71 osob na nápisech, 34 nápisů s jednou osobou; max. 6 osob na nápis, aritm. průměr 1,2 osoby na nápis, medián 1; komunita převládajícího řeckého charakteru, jména pouze řecká (52 % - celkem 31 nápisů), thrácká (3,38 % - celkem 2 nápisy), kombinace řeckého a thráckého (5,08 % - 3 nápisy), pouze římská jména (1,69 % - 1 nápis), jména nejistého původu (16,94 %); geografická jména míst v Thrákii 1;

Celkem se dochovalo 59 nápisů, které i nadále pocházejí převážně z řeckých komunit na pobřeží a jen minimum nápisů je nalezeno v thráckém vnitrozemí, jak ukazuje mapa 6.04a v Apendixu

11

. Nápisy z vnitrozemí pocházejí z okolí Kazanlackého údolí a středního toku Strýmónu, tedy oblastí spojovaných se zvýšenou přítomností makedonských či thráckých vojáků v řeckých službách (Nankov 2012; 2015a; 2015b).

Převládajícím materiálem je již tradičně kámen, nápisy na kovu a na keramice se dochovaly vždy po jednom exempláři. V obou případech nápisů na jiném nosiči, než na kameni, se jedná o identifikaci autora předmětu či vnitřní dekorace hrobky v kombinaci se jménem majitele předmětu, což představuje podobné použití jako v 5. až 3. st. př. n. l. Přes polovinu celkového počtu zaujímají funerální nápisy, ale setkáváme se i s označením vlastnictví z prostředí thrácké aristokracie.

283

281

Celkem dva nápisy nebylo nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti (jedna lokalita s jedním nápisem), či uvádějí jejich původ jako blíže neznámé místo v Thrákii (jeden nápis).

282

Vzhledem ke kumulaci typů je celkový součet vyšší než počet soukromých nápisů.

283

Do této kategorie spadá nápis IG Bulg 5 5638bis nalezený na amfoře v antickém městě Kabylé na středním toku řeky Tonzos. Kabylé bylo známo jako makedonské vojensko-obchodní osídlení založené na místě dřívějšího thráckého sídliště (Handzhijska a Lozanov 2010, 260-263). Nápis představuje pravděpodobně jméno majitele či objednatele amfory, Sadalás, syn Téreův. Obě jména jsou typicky thrácká, většinou patřící thrácké aristokracii (Dana 2014, 298-301; 355-361).

6.8.1

Funerální nápisy

Celkem se dochovalo 30 funerálních nápisů datovaných do 3. až 2. st. př. n. l., které pocházejí převážně z řecké komunity na pobřeží a z řecké či makedonské komunity v okolí Hérakleie Sintské, jak dokazuje přítomnost zejména řeckých jmen zemřelých osob.

284

Charakteristika nápisů je totožná s funerálními nápisy pocházející z řeckých komunit 5. až 3. st. př. n. l. Za zvláštní pozornost nicméně stojí skupina tří funerálních nápisů z Hérakleie Sintské, na nichž se dochovala jména celkem pěti osob, z čehož byly čtyři ženy.

285

Nosiče nápisů byly ve dvou případech vyrobeny z místně dostupného materiálu jako je tuf, vápenec a varovik, ale uchovaly si tradiční vzhled jednoduchých funerálních stél s akroteriem, figurální funerální scénou a v jednom případě písmeny malovanými červenou barvou. Zdroj materiálu byl sice místní, nicméně provedení odkazuje na techniky a motivy tradičně používané v rámci řecké či makedonské komunity. Z archeologických zdrojů však víme, že v době hellénismu byla v Hérakleii Sintské založena pravděpodobně makedonská vojensko-obchodní stanice, která se později rozrostla na město (Nankov 2015a, 7-10, 22-27). Není zcela jasné, zda se jednalo o osídlení čistě makedonské, či bylo obývané jak Makedonci, tak Thráky, jak bývalo obvyklé u měst zakládaných Filippem II. (Adams 2007, 9-11). V současné době zde neustále probíhají archeologické výzkumy, a tak je možné, že se do budoucna objeví ještě více důkazů. Zatím je však zřejmé, že mimo pobřežní oblasti byl zvyk stavění náhrobních kamenů ve 3. až 2. st. př. n. l. rozšířen pouze v oblasti obývané řeckými či makedonskými osadníky, a nevyskytoval se v komunitě čistě thráckého původu.

Podobně jako v 5. a 4. st. př. n. l. je písmo v kontextu thrácké aristokracie využíváno pro velmi specifický účel a v okruhu velmi omezeného počtu lidí. Hlavním účelem je ztotožnit majitele, který patřil do okruhu thrácké aristokracie, či zhotovitele, který mohl být thráckého, případně řeckého původu. V případě nápisu na kovovém předmětu SEG 59:759 se jedná o jméno tvůrce na zlatém diadému, který se nalezl uvnitř hrobky patřící pravděpodobně ženě. Jméno zhotovitele předmětu je řeckého původu a používá typicky řeckou formuli epoi[é]sen, tedy zhotovil Démétrios (Manov 2009, 27-30; Agre 2009, 21-26).

286

Pořizování předmětů s nápisy nicméně stále nepatřilo k standardu ani mezi thráckými aristokraty, natož mezi běžnou thráckou populací a přístup k písmu byl odlišný v rámci

284

Jediné jméno, které je možné průkazně spojovat s thráckým původem, je jméno Amatokos z IK Byzantion 325, které je použito jako jméno rodiče Hermia.

285

Jednotlivé osoby byly identifikovány nejen pomocí osobního jména, ale i pomocí údajů o rodičích a partnerech a veškerá dochovaná jména jsou jména řeckého či makedonského původu. Jiná vyjádření identity, či podoby jazyka, která by pomohla komunitu lépe zařadit, se nedochovala.

286

Na témže diadému se nachází ještě pravděpodobně thrácké jméno Kortozous v genitivu singuláru, u nějž není jisté, zda patřilo muži či ženě. Manov (2009, 27-30) usuzuje, že je to jméno majitele diadému, a pokud jím byla žena pohřbená v hrobce, kde byl předmět nalezen, pak diadém mohl patřit právě jí. Nejedná se tedy o primárně funerální nápis, ale o předmět osobní potřeby, který byl uložen do hrobu po smrti majitele.

řecké a thrácké komunity, což dokazuje i nadále pokračující absence pohřební stél z thráckého kontextu.

6.8.2

Dedikační nápisy

Zvyk věnovat stély s nápisy se i nadále na přelomu 3. a 2. st. př. n. l. vyskytoval v řeckých komunitách na pobřeží. Celkem se dochovalo šest dedikačních nápisů, které pocházely z území řeckých měst a věnování provedly osoby nesoucí téměř výhradně řecká jména. Věnování byla určena božstvům řeckého původu, jako je Apollón, Afrodíté či Hekaté a božstvům egyptského původu, jako je Ísis, Sarápis a Anúbis.

287

Rozšíření kultu egyptských božstev v Thrákii bývá vysvětlováno zvýšenou přítomností hellénistických vojsk a politického vlivu Ptolemaiovců v oblasti Perinthu (Tacheva-Hitova 1983, 54-58; Barrett a Nankov 2010, 17). I nadále nemáme důkazy o zapojení thráckého obyvatelstva a thráckého náboženství do procesu epigrafické produkce.

287

Věnování Ísidě, Sarápidovi a Anúbidovi na nápise IG Bulg 1,2 322ter z černomořské Mesámbrie, a Ísidě a Afrodíté na nápise Perinthos-Herakleia 42 z Perinthu.

6.8.3

Veřejné nápisy

Celkem se dochovalo 20 nápisů spadající do kategorie veřejných nápisů: převážná většina z nich byly dekrety vydávané v rámci řeckých městských států na pobřeží, přičemž šest dekretů pochází z Odéssu a pět z Maróneie. Politickou autoritu jednotlivých měst zastupovaly orgány jako démos a búlé a nejčastějším druhem dokumentu jsou honorifikační dekrety vystavené pro význačné osoby či osoby, které se výjimečným způsobem zasloužily o udělení poct. Dle dochovaných osobních jmen se většinou jednalo o muže řeckého původu. V několika případech známe jejich mateřskou obci: Athény, Kallátis, Chersonésos a Antiocheia.

288

Součástí textu byly občas i podmínky zveřejnění nápisu, což pro řecké komunity zpravidla bývalo umístění veřejného nápisu do svatyně patrona daného města, jak je to typické i pro jiné řecké komunity.

289

Texty honorifikačních nápisů vycházely ze stejného základu, nicméně každý nápis byl přizpůsoben konkrétní situaci. Znění dekretů se lišilo město od města, což poukazuje na nezávislý vývoj epigrafických formulí, ale zároveň i na podobný kulturněpolitický rámec zúčastněných komunit.

288

I Aeg Thrace 172, IG Bulg 1,2 13ter, IG Bulg 1,2 39, IG Bulg 1,2 41. V případě seznamu osob Perinthos-Herakleia 62 z Perinthu se dochovala jména šesti mužů řeckého původu. Svou identitu udávají pomocí osobního jména a jména otce, a dále specifikují svůj původ: tři muži pocházejí z fýly Théseis, dva z fýly Basileis a jeden z města Byzantion.

289

Text nápisů IG Bulg 1,2 41 a 42 z Odéssu nařizuje umístit honorifikační nápis v podobě sochy do svatyně samothráckých božstev a do svatyně anonymního božstva.

6.8.4

Shrnutí

Nápisy datované do 3. a 2. st. př. n. l. nezaznamenávají změnu trendu nastaveného v předchozích stoletích. Řecká a thrácká komunita interagují pouze v omezené míře a udržují si své tradiční zvyklosti, alespoň soudě dle dochovaných nápisů. Poprvé se v této době objevují projevy rozšíření egyptského náboženství do Thrákie, což můžeme vidět zejména na Řeky osídleném pobřeží a v jihovýchodní části Thrákie, kde získali určitý politický vliv Ptolemaiovci.

6.9

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. st. př. n. l.

Nápisy datované do 2. st. př. n. l. pocházejí výhradně z měst na pobřeží. Mezi oblasti, kde se nápisy začínají objevovat nově, patří Thrácký Chersonésos a lokality na pobřeží Marmarského moře. Téměř pětinu nápisů představují nápisy veřejné, a to zejména dekrety vydávané politickou autoritou. Dochází také k nárůstu výskytů hledaných slov, nápisy se stávají delší a obsahově komplexnější. Celkově dochází k většímu otevírání původně řeckých komunit na pobřeží a k výskytu nových prvků. Zároveň s tím ale dochází k útlumu epigrafických aktivit thrácké aristokracie ve vnitrozemí.

Celkem

115 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 7, Ainos 1, Anchialos 1, Apollónia Pontská 2, Bisanthé 1, Bizóné 3, Byzantion 69, Dionýsopolis 1, Lýsimacheia 1, Maróneia 15, Mesámbriá 5, Odéssos 2, Perinthos (Hérakleia) 1, Sélymbria 1, Séstos 1, Topeiros 1 (celkem 112)

Region měst ve vnitrozemí

0

290

Celkový počet individuálních lokalit

23

Archeologický kontext nálezu

sídelní 3, náboženský 4, sekundární 12, neznámý 96

Materiál

kámen 113 (mramor 108, z toho mramor z Prokonnésu 2, vápenec 1, jiné 1), keramika 1, neznámý 1

Dochování nosiče

100 % 6, 75 % 8, 50 % 12, 25 % 11, oklepek 1, kresba 1, nemožno určit 76

Objekt

stéla 106, architektonický prvek 5, socha 1, nádoba 1;

Dekorace

reliéf 78, bez dekorace 37; reliéfní dekorace figurální 55 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 1, stojící osoba 1, sedící osoba 1, skupina lidí 1, funerální scéna/symposion 8, jiné 1), architektonické prvky 29 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 3, sloup 1, báze sloupu či oltář 4, věnec 1, florální motiv 11, geometrický motiv 0, architektonický tvar/forma 4, jiné 1)

Typologie nápisu

soukromé 86, veřejné 25, neurčitelné 4

Soukromé nápisy

funerální 80, dedikační 8, jiné (jméno autora) 1

291

Veřejné nápisy

náboženské 1, seznamy 2, honorifikační dekrety 7, státní dekrety 15, funerální 2

292

Délka

aritm. průměr 7,93 řádku, medián 2, max. délka 107, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 10; hledané termíny (administrativní termíny 38 - celkem 125 výskytů, epigrafické formule 16 - 44 výskytů, honorifikační 27 - 91 výskytů, náboženské 26 - 54 výskytů, epiteton 7 - počet výskytů 7)

Identita

řecká božstva 12 pojmenování, egyptská božstva 2 pojmenování, římská božstva 2 pojmenování, dále názvy míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, regionální epiteton 7, kolektivní identita 15 termínů, celkem 25 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie, ale i mimo ni, kolektivní pojmenování kmenové příslušnosti (Bíthýnos, Thráx), kolektivní pojmenování Římanů (Rómaios), celkem 186 osob na nápisech, 78 nápisů s jednou osobou; max. 25 osob na nápis, aritm. průměr 1,61 osoby na nápis, medián 1; komunita převládajícího řeckého charakteru, jména pouze řecká (60 %), pouze thrácká (1,73 %), pouze římská (4,34 %), kombinace řeckého a thráckého (4,34 %), kombinace řeckého a římského (2,6 %), jména nejistého původu (19,97 %), beze jména (6,95 %); geografická jména z oblasti Thrákie 7, geografická jména mimo Thrákii 6;

Celkový počet nápisů datovaných do 2. st. zůstává přibližně na stejné úrovni jako ve 3. st. př. n. l. Naprostá většina nápisů pochází z pobřežních oblastí, z bezprostřední blízkosti řeckých měst, jak ukazuje mapa 6.05a v Apendixu

11

. Hlavní produkční centrum pro celý region se přesunulo z Mesámbrie a Maróneie do Byzantia, což je pravděpodobně odrazem nárůstu politického postavení Byzantia, co by spojence Říma (Jones 1973, 7).

Materiálem nesoucím nápisy je téměř výhradně kámen, s jednou výjimkou nápisu SEG 54:633 na střepu keramické nádoby.

293

Nosiče nápisů jsou převážně zhotovovány z místního zdroje kamene a dá se tedy i nadále předpokládat, že materiál pro zhotovování nápisů byl získáván v nejbližším okolí produkčních center a nebyl předmětem dálkového

290

Celkem tři nápisy byly nalezeny mimo území Thrákie, avšak editoři korpusů je vzhledem k jejich obsahu zařadili mezi nápisy pocházející z Thrákie.

291

V určitých případech může docházet ke kumulaci jednotlivých typů textů v rámci jednoho nápisu, či jejich nejednoznačnost neumožňuje rozlišit mezi několika typy. V těchto případech pak součet všech typů nápisů může přesahovat celkové číslo nápisů.

292

Možnost kombinace kategorií, součet všech typů může přesahovat celkové číslo pro danou kategorii.

293

Na pomezí soukromého a veřejného nápisu je dochovaný nápis SEG 54:633 na střepu keramické nádoby, která pochází z Apollónie Pontské a nese řecké jméno Aris[s]teidés, a bývá editory interpretován jako ostrakon. Pravděpodobněji se ale jedná o označení vlastníka nádoby.

obchodu.

6.9.1

Funerální nápisy

Ze 2. st. př. n. l. pochází 80 funerálních nápisů, jejichž primární funkcí bylo sloužit jako náhrobní kámen a označovat hrob. Oproti předcházejícím obdobím se nedochovaly nápisy na předmětech osobní potřeby, které se staly součástí pohřební výbavy. Tento fakt může poukazovat na stav prozkoumání kulturních vrstev z této doby, či na upadající vliv thráckých aristokratů, a tudíž i na pokles epigrafických aktivit spojených a jejich aktivitami.

Celkově dochází k poklesu počtů funerálních nápisů napříč celou Thrákií, s výjimkou řeckého Byzantia, kde dochází k poměrně markantnímu nárůstu. Nápisy z pobřežních oblastí nesou ze 73 % jména řeckého původu, nicméně zejména v oblasti Byzantia se setkáváme i s jmény thráckými, zastoupenými zhruba v 5 %, a římskými, zastoupenými zhruba 7 %, zbylých 15 % jmen je cizího či nejistého původu.

294

Necelých 30 % nápisů je určeno ženám, které jsou dále identifikovány jako dcery či partnerky. Kombinace osobních jmen je možné interpretovat jako důsledek smíšených sňatků, či přejímání onomastických zvyků dané kultury. Tento jev je omezený na oblast Byzantia a nelze tedy hovořit o celospolečenském fenoménu.

Geografický původ zemřelých poukazuje vždy po jednom nápise na původ z Galatie a Bíthýnie, Apameie, tedy z Malé Asie z oblastí sousedících s Thrákií, což poukazuje na přesuny obyvatel mezi Evropou a Asií, ač na omezené úrovni.

295

Nápisy jsou většinou krátké v rozsahu jednoho až tří řádků. Výjimku tvoří několik veršovaných nápisů z Maróneie a Byzantia o rozsahu až 13 řádek, které podrobně líčí životní osudy a vykonané skutky zemřelého tak, jak bývá obvyklé zejména v pozdějších dobách.

296

Vyskytující se epigrafické formule i nadále odpovídají funerálním nápisům tak, jak jsme je mohli vidět v řeckých komunitách v 5. - 3. st. př. n. l.

297

294

Nápisů s pouze řeckými jmény je celkem 53, nápisy s řeckým a římským jménem jsou dva, a nápisy s řeckým a thráckým jménem jsou čtyři, všechny z Byzantia. Nápis IK Byzantion 214 jako jediný prokazatelně patří muži nesoucí thrácké jméno, jehož otec nese jméno řeckého původu: Mokaporis, syn Moscha. Thrácká jména se vyskytují celkem na šesti nápisech, z nichž pouze na jednom se setkáváme s kombinací čistě thráckých jmen. Nápis IK Byzantion 340 patřil Mokazoiré, dceři Dinea.

295

Nápis IK Byzantion 120 patřil Theodórovi, jehož otec pocházel z města Bíthýnion v Bíthýnii, ale sám Theodóros se cítil být občanem Byzantia, kde také byl pochován.

296

Ač jsou všechna jména na těchto delších nápisech až na jednu výjimku řeckého původu, jedná se spíše o zvyk, který je pozorovatelný v římské době.

297

Celkem 11krát nápisy zdraví čtenáře. Místo pohřbu je v jednom případě označeno termínem tafos, jednou je použit termín mnéma, které označuje jak hrob, tak zároveň i náhrobní kámen.

6.9.2

Dedikační nápisy

Celkem osm dedikačních nápisů pochází výhradně z okolí řeckých kolonií na pobřeží. Věnování provedli muži nesoucí jména řeckého původu a nápisy byly dedikovány božstvům řeckého původu, tj. Dioskúrům, Diovi, Hermovi, Afrodíté s místním přízviskem Ainijská a samothráckým božstvům, dále božstvům egyptského původu, tj. Sarápidovi a Ísidě. Poprvé se objevuje věnování Diovi a Rómé, personifikovanému božstvu představujícímu autoritu města Říma.

298

298

I Aeg Thrace 187 pochází z egejské Maróneie.

6.9.3

Veřejné nápisy

Celkem se dochovalo 25 veřejných nápisů, což oproti minulému století představuje mírný propad v celkové produkci. Nápisy pocházejí výhradně z řeckých měst na pobřeží, případně byly nalezeny mimo oblast Thrákie, ale jejich obsah je zcela jasně s Thrákií spojuje. Nejvíce textů pochází z Maróneie s devíti exempláři. Celkem 80 % veřejných nápisů představují dekrety vydané institucemi řecké polis, jako je búlé a démos.

Honorifikační nápisy jsou určeny význačným mužům řeckého i římského původu. Řím se objevuje v nápisech jako silný hráč na poli mezinárodní politiky, v mnoha případech vystupuje i jako spojenec řeckých států na egejském pobřeží, např. na nápise I Aeg Thrace 168. Pokud jde o zmínky o Thrácích, velmi záleží na konkrétním případě a záměru daného nápisu. Konkrétně na nápise IK Sestos 1 jsou Thrákové zmiňováni jako sousedé, kteří mohou ohrožovat bezpečí obyvatel Séstu. V případě dalšího nápisu I Aeg Thrace 5 je thrácký panovník Kotys vnímán jako suverénní politická autorita, stojící na podobné úrovni jako Řím a abdérský lid. V kontextu veřejných nápisů tedy nefigurují Thrákové jako barbaři či nepřátelé, ale spíše jako mocní spojenci a nevyzpytatelní sousedé autonomních řeckých měst.

Dochované administrativní termíny poukazují na nárůst vyskytujících se termínů na 35, které se dohromady objevují 117krát.

299

Nárůst celkového počtu termínů a objevení nových institucí a funkcí související s organizací politické autority a jejím výkonem naznačuje, že docházelo k proměnám společenské organizace v rámci řeckých komunit

299

Nejpoužívanějšími termíny byly pojmy bezprostředně reprezentující politickou autoritu a vztahující k proceduře vydávání nařízení jako démos, búlé, polis a pséfisma. Objevují se nové funkce a instituce, které se nápisech dříve nevyskytovaly, jako například synedrion, symmachiá, gymnasion, grammateus, chorégiá, efébos a basilissa. Existence gymnasia na území Thrákie je poprvé potvrzena epigraficky, a to v Apollónii a v Séstu, instituce efébie je potvrzena také v Séstu. Dále se zde vyskytují termíny s finanční a obchodní tematikou jako je emporion, chrémata, analóma, trápeza, chóra, oikos a katoikia. Zcela poprvé se objevuje termín autokratór, který je v následujících stoletích používán výhradně pro římského císaře, ale v tomto případě na nápise IG Bulg 1,2 388bis označuje velitele námořnictva z Istru, který pomohl Apollónii v době války mezi Apollónií a Mesámbrií.

na pobřeží. Nárůst dochovaných ujednání mezi politickými autoritami regionu naznačuje i zintenzivnění diplomatických kontaktů, nebo alespoň jejich kodifikace a častější zaznamenávání na trvalé médium.

6.9.4

Shrnutí

V průběhu 2. st. př. n. l. dochází k prvním projevům mísení řeckého a římského kulturního prostředí, avšak se znatelnou převahou řeckého elementu. Thrákové se do produkce soukromých nápisů zapojují minimálně, a to pouze v regionu Byzantia a na úrovni běžného obyvatelstva, nikoliv thrácké aristokracie, jak bylo zvykem v předcházejících stoletích. Obsah a forma veřejných nápisů naznačují objevení nových institucí, intenzifikaci diplomatických kontaktů mezi jednotlivými politickými autoritami a jejich kodifikaci v epigrafické produkci. Thráčtí králové jsou na veřejných nápisech pocházejících z řeckého kontextu vnímáni jako rovnocenní spojenci, nikoliv jako primitivní barbaři.

6.10

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. až 1. st. př. n. l.

Nápisy datované do 2. a 1. st. př. n. l. pocházejí i nadále převážně z řeckého prostředí, nicméně v regionu se začíná projevovat vliv římské přítomnosti. To s sebou nese zvýšenou přítomnost římských jmen a pokračující nárůst počtu veřejných nápisů, v nichž se Řím objevuje jako mocný spojenec. Nápisy pocházejí převážně z pobřežních oblastí, avšak je možné pozorovat nárůst epigrafické aktivity v oblasti středního toku řeky Strýmónu. Zapojení thrácké aristokracie na produkci epigrafických pramenů je pozorovatelné i nadále v malé míře.

Celkem

125 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 3, Apollónia Pontská 1, Byzantion 79, Maróneia 10, Mesámbriá 7, Odéssos 14, Perinthos (Hérakleia) 1, Sélymbria 3 (celkem 118 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Beroé (Augusta Traiana) 2, (Marcianopolis) 1, údolí střední toku řeky Strýmónu 3, Hérakleia Sintská 1

Celkový počet individuálních lokalit

21

Archeologický kontext nálezu

funerální 3, sídelní 1, sekundární 9, neznámý 112

Materiál

kámen 125 (mramor 118, z toho mramor z Prokonnésu 1, místní mramor 1, jiné 1; z čehož je varovik 1)

Dochování nosiče

100 % 8, 75 % 14, 50 % 10, 25 % 8, kresba 1, nemožno určit 84

Objekt

stéla 119, architektonický prvek 4, jiné 1

Dekorace

reliéf 103, malovaná dekorace 1, bez dekorace 22; reliéfní dekorace figurální 81 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 2, stojící osoba 5, sedící osoba 6, skupina lidí 2, zvíře 5, funerální scéna/symposion 15, scéna oběti 4, jiný 2), architektonické prvky 24 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 6, sloup 1, báze sloupu či oltář 1, věnec 1, florální motiv 11, architektonický tvar/forma 2, jiný 2)

Typologie nápisu

soukromé 107, veřejné 14, neurčitelné 4

Soukromé nápisy

funerální 98, dedikační 11, jiné 1

300

Veřejné nápisy

náboženské 1, seznamy 1, honorifikační dekrety 1, státní dekrety 6, neznámý 2

Délka

aritm. průměr 3,92 řádku, medián 3, max. délka 60, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 11; hledané termíny (administrativní termíny 16 - celkem 44 výskytů, epigrafické formule 13 - 46 výskytů, honorifikační 14 - 19 výskytů, náboženské 24 - 35 výskytů, epiteton 2 - počet výskytů 2)

Identita

řecká božstva, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, místní thrácká božstva, regionální epiteton 2, kolektivní identita 3 termíny, celkem 3 výskyty - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 1, ale i mimo ni 1, kolektivní pojmenování barbaroi 1; celkem 217 osob na nápisech, 86 nápisů s jednou osobou; max. 63 osob na nápis, aritm. průměr 1,73 osoby na nápis, medián 1; komunita řeckého charakteru se zastoupením římského a thráckého prvku, jména pouze řecká (56 %), pouze thrácká (2,4 %), pouze římská (1,6 %), kombinace řeckého a thráckého (3,2 %), kombinace řeckého a římského (8 %), kombinace thráckého a římského (0,8 %), jména nejistého původu (15,2 %), beze jména (11,2 %); geografická jména z oblasti Thrákie 0, geografická jména mimo Thrákii 7;

Oproti nápisům datovaným do 3. až 2. st. př. n. l. je u skupiny nápisů datovaných do 2. až 1. st. př. n. l. pozorovatelný téměř 200 % nárůst celkového počtu nápisů. Většina produkčních center se nachází na pobřeží, nicméně individuální nápisy byly nalezeny i v thráckém vnitrozemí, zejména v okolí řeky Strýmónu, jak je možné vidět na mapě 6.05a v Apendixu

11

. Hlavním produkčním centrem je Byzantion, avšak pozici menších produkčních center si i nadále udržují Odéssos a Maróneia.

Materiálem, z nějž jsou nápisy zhotovovány, je výhradně kámen a většina nosičů má tvar stély. Nápisy mají převážně funerální a v malé míře i dedikační funkci. Objevují se i nápisy veřejné, ač v menším počtu než v předcházejících obdobích.

6.10.1

Funerální nápisy

Nejvíce z 98 dochovaných funerálních nápisů pochází z Byzantia, celkem 78, což představuje téměř 80 % všech funerálních nápisů z daného období. Z vnitrozemí pocházejí pouze tři nápisy, a to z údolí středního toku Strýmónu z regionu Hérakleie Sintské, podobně jako v předcházejícím období. Celkově dochází k poklesu počtu funerálních nápisů napříč celou Thrákií, s výjimkou řeckého Byzantia, kde dochází k poměrně markantnímu nárůstu. Podobně jako ve 2. st. př. n. l. zcela chybí sekundární funerální nápisy, které by bylo možné spojovat s thráckou aristokracií, což může svědčit o oslabení politické a ekonomické moci thráckých aristokratů či o proměnách přístupu Thráků k užití písma a k funerálním ritu obecně.

Skupina tří nápisů z thráckého vnitrozemí z regionu Hérakleie Sintské představuje funerální stély tří žen se jmény řeckého původu, jejichž otcové nesou taktéž jména řeckého (či makedonského) původu. Jak je již patrné v předcházejícím období, tato komunita si uchovala tradiční hodnoty, alespoň co se týče epigrafického projevu a onomastických tradic.

300

Součet nápisů jednotlivých typů je vyšší než počet veřejných nápisů vzhledem k možným kombinacím jednotlivých typů v rámci jednoho nápisu.

6.10.2

Dedikační nápisy

Dedikačních nápisů se dochovalo celkem 11 a většina z nich pochází z pobřežních oblastí, až na jeden nápis z lokality Madara, která leží ve vnitrozemí zhruba ve vzdálenosti 70 km východně od Odéssu. Jména dedikantů jsou výhradně řeckého původu, až na jednu výjimku z regionu Topeiru, odkud pochází nápis I Aeg Thrace 105 se jménem dedikanta pravděpodobně thráckého původu.

Vyskytující se epigrafické formule dosvědčují udržení zvyklostí typických pro dedikační nápisy v řeckém světě, avšak v menší míře než v předcházejícím období. Formule typické pro věnování nápisů se objevují zřídka: charistérion pouze v jednom případě, euchén pouze dvakrát. V jednom případě se dochovalo enkómion I Aeg Thrace 205 určené egyptské bohyně Ísidě s délkou přes 44 řádků a původem z Maróneie. Jedná se na svou dobu o neobvyklý nápis, který jak formou, tak obsahem poukazuje na trvající vliv původně egyptského náboženství v jižních oblastech Thrákie (Loukopoulou et al. 2005, 385). Poprvé se v nápisech objevují i místní thrácké kulty a výskyt nápisů věnovaných místním božstvům je většinou svázán s konkrétní lokalitou či regionem, jako v případě héróa Karabasma či Perkóna z Odéssu. Dále se zde objevují božstva řecká, jako např. Zeus Hypsistos či samothrácká božstva. Věnování patří i bohyni Fosforos, nejčastěji ztotožňované s Artemidou, Hekaté či Bendidou (Janouchová 2013a, 103-104). Podobně jako v předcházejícím století se vyskytují i dedikace původně egyptským božstvům Sarápidovi, Ísidě, Anúbidovi a Harpokratiónovi, a dále zbožštělým egyptským vládcům Ptolemaiovi (VI. nebo VII.) a Kleopatře. Obecně dochází k většímu prolínání náboženských systémů a představ a jejich zaznamenávání na permanentní médium nápisu, což může nasvědčovat na větší otevřenost společnosti, zvýšenou míru kulturního kontaktu a změny ve společnosti, které vyústily v proměnu náboženského systému.

6.10.3

Veřejné nápisy

Celkem se dochovalo 14 veřejných nápisů, což představuje propad oproti předcházejícím obdobím. Krom jednoho nápisu z thráckého Kabylé všechny nápisy pocházejí z okolí řeckých měst na pobřeží. Klesající počet nápisů může naznačovat na pokles moci publikujících politických autorit, případně na nedostatečnou míru prozkoumání kulturních vrstev 2. a 1. st. př. n. l. Nejčastější termíny jsou stále démos, búlé, politai a pséfisma a i nadále fungují dříve ustanovené procedury spojené se zhotovováním a vystavováním nápisů. Klesající počet termínů označujících instituce může nicméně dokumentovat jejich postupný úpadek či pozbytí významu v rámci fungování obce. O nadále trvající autonomii řeckých měst a regionalismu svědčí různá forma honorifikačních dekretů např. v Apollónii Pontské a Mesámbrii či Odéssu.

Nápis I Aeg Thrace 212 představuje seznam věřících kultu Sarápida a Ísidy z Maróneie a objevuje se na něm až 75 jmen převážně řeckého původu, avšak i se sedmi jmény římskými a dvěma thráckými. Z přítomnosti osobních jmen je patrné, že kult byl oblíben převážně u mužů nesoucí řecká jména, nicméně byl přístupný i Thrákům a Římanům. Funkce knězů zastávali muži nesoucí řecká jména a z velké části nedocházelo k mísení onomastických tradic, tj. římská jména tvořila osobní jméno výhradně s dalším jedním či dvěma římskými jmény a nedocházelo k jejich prolínání s řeckými či thráckými jmény. Relativní izolovanost římských jmen svědčí o tom, že zvyk přijímat římská jména se v tomto období ještě neprosadil v podobě, jaká bude běžná v následujících stoletích.

6.10.4

Shrnutí

Nápisy 2. až 1. st. př. n. l. dokumentují omezení publikačních aktivit thrácké aristokracie pro potřeby udržení společenského postavení v rámci komunity. Do regionu poprvé vstupuje se vší silou Řím, což se projevuje jak na obsahu a formě veřejných nápisů, narůstající variabilitě náboženských systémů, ale i na proměňující se skladbě osobních jmen. Římané jsou členy kultů a jsou na území Thrákie pohřbíváni, zejména pak v okolí Byzantia. Nedochází však k mísení onomastických tradic, ale jednotlivé komunity si i nadále udržují kulturní odstup.

6.11

Charakteristika epigrafické produkce v 1. st. př. n. l.

Celková epigrafická produkce v 1. st. př. n. l. poměrně výrazně klesá. Epigraficky aktivní komunity jsou i z poloviny čistě řeckého původu, avšak i nadále dochází k jejich postupnému otevírání a mísení onomastických a náboženských tradic. Veřejné nápisy představují až třetinu celkové produkce a poprvé se objevují nápisy obsahující latinský text. V malé míře narůstají i počty dochovaných římských jmen.

Celkem

69 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 2, Apollónia Pontská 1, Byzantion 36, Dionýsopolis 1, Maróneia 10, Mesámbriá 11, Odéssos 4, Perinthos (Hérakleia) 1, Sélymbria 1, Séstos 1 (celkem 68 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Didymoteichon (Plótinúpolis) 1

Celkový počet individuálních lokalit

13

Archeologický kontext nálezu

funerální 2, sídelní 1, náboženský 1, sekundární 6, neznámý 59

Materiál

kámen 67 (mramor 67, z toho mramor z Thasu 1), neznámý 2

Dochování nosiče

100 % 4, 75 % 5, 50 % 5, 25 % 12, kresba 2, nemožno určit 41

Objekt

stéla 64, architektonický prvek 3, neznámý 2

Dekorace

reliéf 48, bez dekorace 21; reliéfní dekorace figurální 34 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 1, stojící osoba 2, sedící osoba 1, funerální scéna/symposion 3), architektonické prvky 16 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 5, báze sloupu či oltář 3, věnec 1, florální motiv 3, architektonický tvar/forma 5)

Typologie nápisu

soukromé 50, veřejné 17, neurčitelné 2

Soukromé nápisy

funerální 42, dedikační 11, jiný 1

301

Veřejné nápisy

náboženské 2, seznamy 3, honorifikační dekrety 2, státní dekrety 8, jiné 1, neznámý 1

Délka

aritm. průměr 5,4 řádku, medián 2, max. délka 49, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 9, latinský text 1 nápis; hledané termíny (administrativní termíny 18 - celkem 44 výskytů, epigrafické formule 9 - 28 výskytů, honorifikační 13 - 17 výskytů, náboženské 23 - 35 výskytů, epiteton 4 - počet výskytů 5)

Identita

řecká božstva 10, egyptská božstva 3, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, regionální epiteton 4, kolektivní identita 4 termíny, celkem 6 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 1, ale i mimo ni 1, kolektivní pojmenování Thráx 3, Rómaios 1; celkem 141 osob na nápisech, 41 nápisů s jednou osobou; max. 20 osob na nápis, aritm. průměr 2,04 osoby na nápis, medián 1; komunita řeckého charakteru s částečným zastoupením římského a thráckého prvku, jména pouze řecká (46,47 %), pouze thrácká (1,44 %), pouze římská (4,34 %), kombinace řeckého a thráckého (4,34 %), kombinace řeckého a římského (5,79 %), kombinace thráckého a římského (1,44 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (5,79 %), jména nejistého původu (21,71 %), beze jména (8,69 %); geografická jména z oblasti Thrákie 3, geografická jména mimo Thrákii 2;

Do 1. st. př. n. l. bylo datováno 69 nápisů, což oproti předcházejícímu období znamená pokles epigrafické produkce o 40 %. Jak je patrné na mapě 6.06a v Apendixu

11

, nápisy pocházejí téměř výhradně z pobřežních oblastí s výjimkou lokality Didymoteichon, která se nachází v regionu pozdějšího města Plótinúpolis na řece Tonzos. Hlavní produkční centrum je i nadále v Byzantiu, odkud pochází 43 % nápisů. Další středně velká produkční centra se nachází v Maróneii, v Mesámbrii, a částečně i v Odéssu, podobně jako v předcházejícím období.

301

Jeden nápis měl vzhledem ke své nejednoznačnosti kombinovanou funkci funerálního a zároveň dedikačního nápisu, proto je součet nápisů obou typů vyšší než celkový počet soukromých nápisů.

Archeologický kontext míst nálezu je bohužel opět z velké části neznámý, případně sekundární. Materiál použitý na výrobu nosičů nápisů je opět výhradně kámen, zejména mramor. Nejrozšířenější formou nosiče je kamenná stéla a opět zcela chybí nápisy na keramice či na kovových předmětech, které se v Thrákii vyskytovaly mezi 5. a 3. st. př. n. l.

6.11.1

Funerální nápisy

Celkem se dochovalo 42 funerálních nápisů, z nichž všechny sloužily jako primární funerální nápisy, tedy k označení hrobu a předání informace o zemřelém jeho nejbližšímu okolí. Všechny nápisy pocházely z pobřežních oblastí, s největší koncentrací 33 funerálních nápisů v okolí Byzantia. Pravděpodobně v souvislosti s politickým a ekonomickým rozvojem se Byzantion stal již koncem 2. st. př. n. l. epigrafickým centrem Thrákie a tento trend pokračuje i v průběhu 1. st. př. n. l. a na přelomu letopočtu.

Text funerálních nápisů si udržuje i nadále tradiční podobu

302

a identita zemřelých a jejich nejbližších ukazuje na převážně řecký původ epigraficky aktivní populace. Jedná se nicméně o společnost, v níž se potkává několik kulturních tradic, což se projevuje zejména na proměňujících se onomastických zvyklostech. Zhruba dvě třetiny jmen jsou původem řecká, nicméně 13 % jmen je možné zařadit jako jména římská a 8 % jako jména thrácká, zbývajících 16 % představuje jména cizího či neznámého původu. V omezené míře dochází k mísení řeckých jmen se jmény římskými, což je pravděpodobně důsledek smíšených sňatků a zvýšené přítomnosti římských občanů na území Byzantia.

303

Poprvé se také začínají ve velmi malé míře objevovat řecká či thrácká jména v kombinaci s římskou nomenklaturou.

304

302

Invokační formule chaire se objevuje 12krát, v jednom případě se text nápisu obrací na podsvětní božstva, Háda a Acherón. Rozsah většinou nepřesahuje tři řádky, pouze v jednom případě dosahuje maximální délky 10 řádků. Tento obsáhlejší nápis IG Bulg 1,2 344 z Mesámbrie mluví o dosažených úspěších jistého Aristóna, který udatně bojoval s nepřátelským kmenem Bessů. Bessové představovali jeden z thráckých kmenů, který se dostal do popředí zájmu literárních pramenů zejména v 1. st. př. n. l. v souvislosti s politickým vývojem v regionu a nástupem aristokratů právě z kmene Bessů k moci.

303

Příkladem může být nápis IK Byzantion 269, který představuje náhrobní kámen členů jedné rodiny, kde dochází ke smíšenému sňatku mezi mužem s řeckými jmény a ženou se jmény římského původu: Hadys, syn Poseidónia a jeho manželka Veigellia Katyla. Jejich syn pak nese jméno řeckého původu spolu se jménem otce, tj. Dionysis, syn Hadyův.

304

Např. Markos Antonios Dadas z nápisu IK Byzantion 198.

6.11.2

Dedikační nápisy

Celkem se dochovalo 11 dedikačních nápisů, které pocházejí převážně z Mesámbrie, Maróneie a Byzantia, s výjimkou jednoho nápisu z lokality Didymoteichon na dolním toku řeky Tonzos. Čtyři nápisy byly věnované egyptským božstvům Sarápidovi, Ísidě, Anúbidovi a Harpokratiónovi. Egyptské kulty se objevují v Byzantiu, Maróneii a Mesámbrii, tedy ve všech hlavních produkčních centrech té doby, což poukazuje na jejich důležitost nejen jako míst setkávání různých kultur, ale i regionálních center té doby. Dále se objevila věnování božstvům řeckého původu vždy po jednom nápisu Diovi Aithriovi, Athéně a Neikonemesis Sóteiře a Hérakleovi Sótérovi.

Osobní jména dedikantů poukazují na jejich řecký původ, nicméně římský prvek začíná hrát důležitou roli i na dedikačních nápisech.

305

Thrácké elity se v omezené míře zapojují do praxe věnování nápisů božstvům, což do této doby byla zvyklost spadající převážně do čistě řecké komunity. Příkladem této velmi demograficky omezené změny zvyklostí může být nápis I Aeg Thrace 458 věnovaný řeckému božstvu Hérakleovi Sótérovi z lokality Didymoteichon, který věnoval thrácký král Kotys, syn Rháskúporida mezi lety 42 a 31 př. n. l.

306

305

Celkem 26 jmen mělo řecký původ, 11 římský, dva thrácký a sedm nebylo možné s jistotou určit. Nejvíce jmen se vyskytlo na nápise IK Byzantion 19 z Byzantia, kde je možné napočítat až 26 jmen různého původu: jedná se o věnování Diovi Aithriovi obyvateli neznámé vesnice, kde funkce knězů zastávají muži se třemi římskými jmény (tria nomina). Zhruba polovina obyvatel na této dedikaci má taktéž římské jméno, které je v několika případech kombinované se jménem řeckým (Lajtar 2000,50-51).

306

Tento nápis je na pomezí soukromého a veřejného nápisu, vzhledem k tomu, že byl věnován jménem krále Kotya, tedy svrchované politické autority.

6.11.3

Veřejné nápisy

Veřejných nápisů se dochovalo celkem 17, což představuje mírný pokles oproti 2. st. př. n. l. Nápisy pocházejí výhradně z pobřežních komunit. Nejvíce jich bylo nalezeno Odéssu a Maróneii, vždy po čtyřech exemplářích, dále tři v Mesámbrii a po jednom nápise v dalších lokalitách na černomořském a egejském pobřeží. Místa s největším počtem veřejných nápisů jsou shodná s největšími producenty soukromých nápisů.

Nápisy mohou nepřímo svědčit o politických událostech a o zvyšujícím se vlivu Říma v regionu, nicméně se i nadále v nich udržují tradiční zvyklostí a procedury spojené s vydáváním veřejných nápisů. Nápisy obsahují 14 hledaných termínů v 35 výskytech, což představuje výrazný pokles oproti předcházejícímu období. Nejčastěji se vyskytuje termín démos v 10 případech, dále búlé a polis se čtyřmi výskyty a basileus a pséfisma se třemi výskyty. Dochází i k poklesu celkového počtu termínů označujících společenské funkce a instituce. Většinu veřejných nápisů představují dekrety vydávané politickou autoritou, což v tomto případě byly zejména instituce řecké polis. Nápisy nicméně zmiňují představitele římské říše a thrácké krále jako rovnocenné partnery a uznávají jejich svrchovanou autoritu.

307

307

Příkladem mohou být nápisy IG Bulg 1,2 13, IG Bulg 1,2 43, IG Bulg 1,2 314a. Dekret IG Bulg 1,2 314 z Mesámbrie, díky němuž se dozvídáme, že makedonský místodržící M. Terentius Lucullus v roce 72/71 př. n. l. ustanovil vojenskou posádku na území Thrákie a upevnil tak římský vliv v oblasti (Lozanov 2015, 77). O délce trvání římské přítomnosti a o míře vlivu však nemáme žádné další informace, nicméně je to jeden z prvních náznaků římského zájmu v oblasti, který se projevil i v epigrafice.

Thrácká aristokracie i nadále hraje důležitou politickou roli v regionu: na nápisech se vyskytují celkem čtyři muži, nesoucí označení král Thráků: Kotys, syn Rháskúporida, Rhoimétalkás, Sadalás a Burebista. V 1. st. př. n. l. došlo ke sjednocení části Thráků pod kmenem Sapaiů, a tedy i k upevnění pozice thráckého panovníka se sídlem v Bizyi v jihovýchodní Thrákii (Lozanov 2015, 78). Rozmístění nápisů odpovídá i přibližnému rozmístění sféry vlivu jednotlivých dynastií: Sapaiové na jihovýchodě, Odrysové ve středu a Getové na severu Thrákie.

308

308

Do dynastie Sapaiů spadají Rhaskúporis a Kotys s nápisy pocházejícími z Bizóné, Maróneie a lokality Dydimoteichon. Sadalás pravděpodobně patří do dynastie Odrysů a vyskytuje se na nápise IG Bulg 1,2 43 z Odéssu a Burebista, zmíněný na nápise IG Bulg 1,2 13 z Dionýsopole pochází z kmene Getů.

6.11.4

Shrnutí

Počty dochovaných nápisů z 1. st. př. n. l. poukazují na celkové snížení produkce nápisů a jejich vymizení z vnitrozemí, pravděpodobně v souvislosti s celkovým úpadkem ekonomické prosperity (Lozanov 2015, 84). Hlavním ekonomickým a produkčním centrem je i nadále Byzantion, ale nápisy se v menší míře vydávají i v dalších městech na pobřeží. Řecký prvek hraje i nadále důležitou roli, ale je doplněn jak thráckým, tak římským a dalšími prvky. Vzhledem k narůstající moci Říma se začíná proměňovat i složení epigraficky aktivní populace a její zvyky, ať už se jedná o projevy náboženství či nové onomastické trendy, případně o detailnější obsah funerálních nápisů.

Dochází k proměně na politické scéně, kdy se v 1. st. př. n. l. se opět objevuje thrácká aristokracie, tentokrát v podobě dynastie Sapaiů, Odrysů a Getů. Její přítomnost a projevy v epigrafice se však nepodobají nápisům 5. až 3. st. př. n. l., nicméně mají formu obvyklou spíše u politické autority typu řecké polis. Je tedy možné říci, že tato nově reformovaná thrácká aristokracie přistoupila na společenské normy a zvyklosti svých nejbližších sousedů a partnerů a jako komunikační strategii zvolila formu veřejných dekretů a usnesení.

6.12

Charakteristika epigrafické produkce 1. st. př. n. l. až 1. st. n. l.

Nápisy datované do 1. st. př. n. l. až 1. st. n. l. se vyznačují narůstající otevřeností a multikulturalitou epigraficky aktivních komunit. Tomu nasvědčuje i prolínání onomastických tradic, rozvoj místního náboženství, ale i kultů nethráckého původu. Epigrafická aktivita je celkově nižší oproti předcházejícím stoletím, avšak narůstá celkový počet osob vystupujících na nápisech. Thrácká aristokracie se nicméně z epigrafických dokumentů vytrácí a stejně tak i ustávají epigrafické aktivity v thráckém vnitrozemí.

Celkem

56 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 3, Anchialos 1, Bizóné 1, Byzantion 30, Dionýsopolis 1, Maróneia 8, Mesámbriá 1, Odéssos 3, Perinthos (Hérakleia) 2, Sélymbria 2, Séstos 1, Topeiros 1 (celkem 54 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

0

309

Celkový počet individuálních lokalit

19

Archeologický kontext nálezu

sídelní 1, náboženský 1, sekundární 5, neznámý 49

Materiál

kámen 54 (mramor 52, neznámý 2), neznámý 2

Dochování nosiče

100 % 4, 75 % 2, 50 % 5, 25 % 10, nemožno určit 35

Objekt

stéla 48, architektonický prvek 4, socha 2, neznámý 2

Dekorace

reliéf 39, bez dekorace 17; reliéfní dekorace figurální 32 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 3, sedící osoba 1, skupina lidí 1, zvíře 1, funerální scéna/symposion 7), architektonické prvky 8 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 3, sloup 2, báze sloupu či oltář 2, architektonický tvar/forma 1)

Typologie nápisu

soukromé 45, veřejné 9, neurčitelné 2

Soukromé nápisy

funerální 35, dedikační 9, neznámý 1

Veřejné nápisy

seznamy 1, honorifikační dekrety 6, státní dekrety 1, neznámý 1

Délka

aritm. průměr 4,14 řádku, medián 2, max. délka 48, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 2, latinský text 1 nápis, písmo římského typu 1; hledané termíny (administrativní termíny 10 - celkem 16 výskytů, epigrafické formule 5 - 11 výskytů, honorifikační 6 - 8 výskytů, náboženské 11 - 18 výskytů, epiteton 4 - počet výskytů 5)

Identita

řecká božstva 2, egyptská božstva 3, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, místní thrácká božstva, regionální epiteton 1, subregionální epiteton 3, kolektivní identita 14 termínů, celkem 14 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 10, ale i mimo ni 2, kolektivní pojmenování Thráx 1, Rómaios 1; celkem 122 osob na nápisech, 31 nápisů s jednou osobou; max. 46 osob na nápis, aritm. průměr 2,18 osoby na nápis, medián 1; komunita multikulturního charakteru se zastoupením řeckého, římského a thráckého prvku, jména pouze řecká (33,9 %), pouze thrácká (3,57 %), pouze římská (8,92 %), kombinace řeckého a thráckého (10,71 %), kombinace řeckého a římského (7,14 %), kombinace thráckého a římského (3,57 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (5,35 %), jména nejistého původu (12,49 %), beze jména (14,28 %); geografická jména z oblasti Thrákie 9, geografická jména mimo Thrákii 1;

Oproti nápisům datovaným do 2. až 1. st. př. n. l. je u skupiny nápisů datovaných do 1. st. př. n. l. až 1. st. n. l. pozorovatelný pokles o až 45 % celkového počtu nápisů. Produkční centra se nachází výhradně na pobřeží, jak je možné vidět na mapě 6.06a v Apendixu

11

. Hlavním produkčním centrem bylo i nadále Byzantion, odkud pochází přes polovinu všech nápisů. Pozici menšího produkčního centra si i nadále udržuje Maróneia s osmi nápisy, což představuje 14 % celkového počtu nápisů. Materiálem, z nějž jsou nápisy zhotovovány, je výhradně kámen, většina nápisů má tvar stély a slouží jako funerální nápis. Zhruba 16 % nápisů představují nápisy veřejné, což je nepatrně větší zastoupení než v předcházejícím období.

309

Celkem dva nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti či muzeu, kde se v současnosti nacházejí.

6.12.1

Funerální nápisy

Celkem 35 dochovaných funerálních nápisů pochází výhradně z kontextu řeckých komunit na pobřeží, nicméně onomastické záznamy svědčí o proměňujících se zvyklostech a pravděpodobně i složení tamější populace. Tři čtvrtiny nápisů pocházejí z Byzantia, kde lze pozorovat narůstající politickou moc Říma, která se projevila i na charakteru nápisů.

O narůstající roli římského kulturního vlivu svědčí i nápis I Aeg Thrace 72, který je psán výhradně latinsky. Navíc se v této době u funerálních nápisů začíná zvyk uvádět roky, jichž se zemřelý dožil, většinou zaokrouhlené na pět let, což je zvyk typický pro římské nápisy (MacMullen 1982, 238). Mezi jmény vyskytujících se na nápisech nicméně i nadále převládají řecká jména, kterých je přibližně čtyřikrát více než jmen římských a pětkrát více než jmen thráckých. Jako město svého původu označuje Byzantion na nápise IK Byzantion 352 muž nesoucí čistě římská jména Gaios Ioulios, což svědčí o jeho dvojí loajalitě směrem k římské tradici, ale i politické příslušnosti k Byzantiu, tedy původně řecké kolonii. Z toho lze soudit, že jména v této době přestávají být jednoznačným ukazatelem etnokulturního původu, ale představují spíše uvědomělou volbu identity, vyjadřující přináležitost k dané skupině.

6.12.2

Dedikační nápisy

Dedikační nápisy se pomalu začínají prosazovat i v rámci místních thráckých kultů, avšak řecká božstva mají stále převahu. Dedikačních nápisů se dochovalo celkem devět, z nichž tři jsou věnovány Apollónovi, který v jednom případě nesl lokální přízvisko Eptaikenthos a v jednom Toronténos, dále tři nápisy věnované héróovi, který dvakrát nesl přízvisko Stomiános, jednou Perkón. V jednom případě je nápis věnován neznámým božstvům ze Sélymbrie. Nápisy pocházejí převážně od osob nesoucí řecká jména, nicméně v případě nápisu Perinthos-Herakleia 51 věnovaného Apollónovi Toronténovi se setkáváme s dedikanty nesoucími thrácká jména. Římská jména se objevují pouze v jednom případě na nápise I Aeg Thrace 202 z Maróneie.

6.12.3

Veřejné nápisy

Veřejných nápisů se dochovalo celkem devět, z nichž šest představují honorifikační dekrety udělené institucemi řeckých měst významným jedincům.

310

Politickou autoritu

310

Jako např. thrácký král Kotys na nápise I Aeg Thrace 207 z Maróneie,

představují jednotlivé instituce řeckých poleis, osoba thráckého krále a jednotliví stratégové, případně sama autorita Říma.

311

Osobní jména na veřejných nápisech dokazují stále ještě řecký charakter epigraficky aktivní populace: dochovalo se celkem 93 řeckých jmen, 11 thráckých a devět římských.

312

Formule použité v honorifikačních nápisech dokumentují jisté přetrvání zvyklostí a procedur spojených s vystavením nápisů, podobně jako v předcházejících stoletích, avšak pokles výskytu tradičních formulí spojených s udílením poct značí proměnu vnitřního uspořádání politických autorit, která se odráží i v použitém jazyce veřejných nápisů.

313

311

Příkladem je nápis IG Bulg 5 5011 z Dionýsopole; IK Sestos 1 ze Séstu.

312

Nápis IG Bulg 1,2 46 představuje seznam knězů nejmenovaného kultu z Odéssu a dochovalo se na něm celkem 50 jmen, z čehož 46 bylo řeckého původu, což může nasvědčovat jisté konzervativnosti nejmenovaného kultu, zejména vzhledem k tomu, že pouze dvě jména byla prokazantalně identifikována jako jména thrácká a dvě jména jako římská.

313

Nápis IG Bulg 1,2 320 z Mesámbrie popisuje proceduru korunovace, což byla jedna z poct udílených v rámci řecké polis.

6.12.4

Shrnutí

Na přelomu 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l. se setkáváme s projevy celospolečenských změn, které se odrážejí i na charakteru epigrafické produkce z Thrákie. Dochází k poklesu celkové produkce, jejímu přesunutí do městských center na pobřeží, v čele s Byzantiem. Řím začíná hrát důležitou roli jak v měnícím se charakteru a uspořádání společnosti, ale i v pozvolna se vyvíjejících zvyklostech, spojených např. s proměnou tradičního epigrafického jazyka či přijímáním nových osobních jmen.

6.13

Charakteristika epigrafické produkce v 1. st. n. l.

Většina nápisů z 1. st. n. l. i nadále pochází z pobřežních oblastí, kde však dochází k postupnému otevírání komunit a větší roli hraje i institucionální epigrafická produkce. Celková délka nápisů se prodlužuje, stejně tak se zvyšuje i počet osob vystupujících na nápisech. Římský kulturní prvek se začíná prosazovat jak na poli proměňujících se osobních jmen, tak i přítomností latinsky psaných nápisů či jejich částí.

Celkem

68 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 2, Abritus 1, Anchialos 1, Apollónia Pontská 1, Byzantion 15, Ferai 1, Koila 1, Madytos 1, Maróneia 13, Mesámbriá 1, Odéssos 2, Perinthos (Hérakleia) 13, Topeiros 3 (celkem 55 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Filippopolis 4, Neiné 1, Nicopolis ad Nestum 1, Serdica 1, údolí středního toku řeky Strýmónu 1 (celkem 8 nápisů)

314

Celkový počet individuálních lokalit

27

Archeologický kontext nálezu

sídelní 5, náboženský 3, sekundární 8, neznámý 52

Materiál

kámen 64 (mramor 55, z toho z Thasu 1, z okolí Maróneii 2; vápenec 1; jiný 4, z toho póros 1; neznámý 4), kov kombinovaný s kamenem 1, neznámý 3

Dochování nosiče

100 % 6, 75 % 7, 50 % 7, 25 % 10, oklepek 2, kresba 2, ztracený 1, nemožno určit 33

Objekt

stéla 46, architektonický prvek 13, socha 1, jiný 2, neznámý 6, (celkem 3 sarkofágy)

Dekorace

reliéf 25, malovaná 1, bez dekorace 42; reliéfní dekorace figurální 13 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 1, stojící osoba 2, lovecká scéna 1, funerální scéna/symposion 2, obětní scéna 2, jiný 1), architektonické prvky 11 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 3, sloup 2, báze sloupu či oltář 4, architektonický tvar/forma 4, florální motiv 2, jiný 2)

Typologie nápisu

soukromé 37, veřejné 28, neurčitelné 3

Soukromé nápisy

funerální 24, dedikační 10, jiný 1, neznámý 1

Veřejné nápisy

seznamy 3, honorifikační dekrety 10, státní dekrety 2, náboženské 5, nařízení 1, funerální na náklady obce 1, jiný 4, neznámý 2

Délka

aritm. průměr 7,53 řádku, medián 5, max. délka 94, min. délka 1

Obsah

latinský text 12 nápisů, písmo římského typu 1; hledané termíny (administrativní termíny 29 nápisů - celkem 52 výskytů, epigrafické formule 13 - 24 výskytů, honorifikační 5 - 7 výskytů, náboženské 25 - 45 výskytů, epiteton 5 - počet výskytů 9)

Identita

řecká božstva 11, egyptská božstva 2, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, objevující se místní thrácká božstva, regionální epiteton 1, subregionální epiteton 4, kolektivní identita 6 termínů, celkem 10 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 3, mimo ni 0, kolektivní pojmenování Thráx 4, Rómaios 2, Kimbros 1; celkem 152 osob na nápisech, 27 nápisů s jednou osobou; max. 34 osob na nápis, aritm. průměr 2,35 osoby na nápis, medián 1; komunita multikulturního charakteru se zastoupením řeckého, thráckého prvku a narůstající pozicí římského prvku, jména pouze řecká (13,23 %), pouze thrácká (4,4 %), pouze římská (25 %), kombinace řeckého a thráckého (8,82 %), kombinace řeckého a římského (16,17 %), kombinace thráckého a římského (4,4 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (5,88 %), jména nejistého původu (7,31 %), beze jména (14,7 %); geografická jména z oblasti Thrákie 18, z toho pojmenování stratégií v Thrákii 11, geogr. jména mimo Thrákii 0;

Do 1. st. n. l. bylo celkem datováno 68 nápisů, což je zhruba stejně jako v 1. st. př. n. l. Jak je dobře vidět na mapě 6.07a v Apendixu

11

, nápisy pocházejí převážně z pobřežních oblastí, nicméně osm nápisů bylo nalezeno i ve vnitrozemí. Zatímco velké produkční centrum v této době chybí, produkční centra střední velikosti se nacházejí i nadále v Byzantiu, Perinthu a Maróneii.

Téměř výhradně je použitým materiálem kámen a nejčastější formou nosiče jsou i nadále stély, avšak v malé míře se začínají objevovat i sarkofágy. Přes polovinu nápisů představují funerální texty, nicméně počet veřejných nápisů představuje více než 40 % nápisů, což může naznačovat větší míru institucionálního zapojení na celkové epigrafické produkci, tj. produkci přímo organizované samosprávními institucemi. Tento jev je pozorovatelný zejména v okolí Perinthu, který se stal v druhé polovině století hlavním městem nově vzniklé provincie Thracia (Sharankov 2005b, 521; Sayar 1998, 74).

6.13.1

Funerální nápisy

Celkem se dochovalo 25 funerálních nápisů, z nichž většina pochází z Byzantia, Maróneie a Perinthu. V této době se poprvé objevily funerální sarkofágy, které nesly nápis, a zároveň sloužily jako úložiště tělesných pozůstatků zemřelého. Sarkofágy pocházely z Byzantia, Perinthu a Maróneie, tedy měst, v němž měl Řím silné politické postavení a dá se předpokládat, že objevení sarkofágů souvisí se zvýšenou přítomností osob ze západního Středomoří.

Převaha osobních jmen řeckého původu poukazuje na přetrvávající charakter produkčních center, avšak se silným římským vlivem na podobu osobních jmen. Celkem 27 osob neslo řecká jména, 18 jména římská, šest jmen thráckých a tři jména neznámého či cizího původu. K mísení řeckých a římských, případně thráckých jmen dochází zcela výjimečně, přijímání systému tří římských jmen není ještě obecně rozšířené. Thrácká jména se vyskytují pouze na třech nápisech a jejich nositelé pocházejí z vyšších společenských vrstev.

315

Poprvé se objevují osobní jména (Titos) Flavios/Flavia a (Titos) Klaudios.

316

Zvyk přijímat osobní jména po rodových jménech římských císařů byla typická praxe při udílení římského občanství, kdy se k původnímu jménu nositele přidávala jména jako ocenění za služby ve správě provincie či v armádě (Topalilov 2012, 13). V těchto konkrétních případech z 1. st. n. l. je jméno tvořeno i dalšími osobními jmény římského původu a nasvědčuje to spíše faktu, že se nejednalo o případy nově uděleného občanství, ale o osoby, které jména získaly po svých předcích, a šlo tedy o Římany, nikoliv o Řeky či Thráky, kteří přijali nová jména v důsledku nového společesnkého uspořádání.

317

Jazyk funerálních nápisů si udržuje do jisté míry tradiční charakter, jak naznačují vyskytující se formule, ale dochází i k určitým inovacím ve funerálním ritu a jeho projevech v epigrafice.

318

Poprvé se setkáváme s formulí, která poskytuje právní ochranu hrobu, či spíše sarkofágu, před jeho dalším použitím.

319

Kdo by toto nařízení překročil, hrozí mu finanční postih, který je vymahatelný autoritami města. Tento text je typicky na konci funerální nápisu a vyskytuje se výhradně na nápisech z Perinthu, tedy místě se silnou římskou přítomností. V dalších stoletích dojde k rozšíření této formule i do jiných

315

Jako např. stratégos Rhoimétalkás, syn Diasenea se svou ženou Besúlou [Besoulou], dcerou Múkaporida [Moukaporida], a dětmi Kaprúbébou [Kaproubebou] a Darútúrmé [Daroutourme] na nápise I Aeg Thrace 387.

316

I Aeg Thrace 317, Perinthos-Herakleia 72, Perinthos-Herakleia 128.

317

Vyjádření kolektivní identity se vyskytují pouze jednou na podstavci, na němž byla pravděpodobně umístěna socha thráckého gladiátora. Nápis I Aeg Thrace 484 označuje etnický původ (Thráx) a označení druhu gladiátora (mormillón, lat. mirmillo).

318

Invokační formule chaire je použita třikrát, nebožtík je titulován jako hérós čtyřikrát, okolo jdoucí je oslovován jednou (parodeita).

319

Perinthos-Herakleia 88. Pokud by došlo k tomu, že budou do hrobu „vloženy ostatky někoho jiného, zaplatí viník částku [x] městu/pokladníkovi”, do jehož regionu nápis spadá. Výše částky se lišila v dalších stoletích město od města, stejně tak i přesné znění formule.

míst, nicméně její výskyt pravděpodobně souvisí s administrativní změnou a regulací funerálního ritu v oblasti jihovýchodní Thrákie.

6.13.2

Dedikační nápisy

Římská politická přítomnost v regionu se začíná projevovat i na měnícím se složení epigraficky aktivní části populace a dochází k opětovnému zapojení místních elit. Zvyk věnovat nápisy božstvům thráckého i řeckého původu se v této době šíří zejména mezi thráckou aristokracii, zastávající vysoké úřednické funkce v provinciální správě, a částečně i mezi veterány římské armády. Dedikačních nápisů se dochovalo celkem 10, z nichž tři pocházejí z vnitrozemí a sedm z pobřežních oblastí. Vnitrozemské dedikace jsou ve dvou případech věnovány stratégy nesoucími římská a thrácká jména, což poukazuje na jejich thrácký aristokratický původ

320

a v jednom případě byl nápis věnován veteránem římské armády, který nese výhradně římská jména.

321

Věnování těchto vnitrozemských dedikací patří Héře Sonkéténé, božstvu Médyzeovi a Artemidě Kyperské. Dedikace z pobřeží pak náleží císaři Vespasiánovi, Apollónovi Karsénovi, Diovi Patróovi, Diovi Zbelsúrdovi, Hygiei, Nymfám a Néreovi. Tato věnování pocházejí od stratégů nesoucích římská, řecká i thrácká jména, propuštěnce nesoucího řecké jméno a od nejvyššího kněze Dionýsova kultu nesoucího řecká jména.

Zvyklosti dedikovat nápisy se uplatňují v thrácké komunitě pouze v nejvyšších vrstvách aristokratů, případně veteránů, a stále nepronikly mezi běžné obyvatelstvo. Nápisy zmiňující stratégy pocházejí převážně z jihovýchodní části Thrákie, z okolí Perinthu a Anchialu, kde pravděpodobně docházelo ke kulturnímu transferu ve zvýšené míře, alespoň na úrovni nejvyšších představitelů politické organizace. Jména římsko-thrácká se vyskytují pouze na nápise IG Bulg 4 2338, kde figuruje Flavios Dizalás, syn Esbenida a jeho partnerka Reptaterkos, dcera Hérakleidova.

322

Jak prozrazuje text nápisu, thrácký Dizalás byl stratégem v Thrákii a občanství a s ním i právo nosit jméno Flavios si získal za zásluhy ve službách římské říši. Jedná se tak o jeden z prvních potvrzených případů, kdy Thrák získal římské jméno za své zásluhy, a nikoliv jako výsledek smíšených manželství.

323

320

SEG 54:639, IG Bulg 4 2338.

321

Nápis IG Bulg 3,1 1410 je psaný z větší čísti latinsky, nicméně jméno božstva a věnování je psáno řecky. Jméno veterána a jeho vojenské zařazení je psáno latinsky, stejně tak jako časové určení, které udává dobu vlády císaře Vespasiána a jeho sedmý konzulát, tedy rok 76 n. l.

322

Nápis pochází z regionu města Nicopolis ad Nestum a je datován do poslední čtvrtiny 1. st. n. l.

323

Vzhledem k tomu, že Dizalás zastával úřad stratéga, jednalo se pravděpodobně o potomka thráckých aristokratů, který byl za svou loajalitu odměněn římským občanstvím, a tedy i právem nosit jméno Flavios.

6.13.3

Veřejné nápisy

Veřejných nápisů se dochovalo celkem 28, z nichž šest pochází z Perinthu a Byzantia a tři z Filippopole. Perinthos se po polovině 1. st. n. l. stal sídlem místodržícího provincie Thracia, a nahradil Byzantion v pozici administrativního centra regionu. Zvýšený výskyt veřejných nápisů v obou těchto městech v 1. st. n. l. tak není překvapivý (Lozanov 2015, 76).

324

Ve 12 případech se jedná o dekrety, z nichž 10 je honorifikačních, v pěti případech o texty náboženského charakteru a další kategorie jsou zastoupeny v řádech kusů nápisů.

325

Politickou autoritu na nápisech představuje římský císař, případně vysocí provinciální úředníci, kteří ho zastupují. Instituce jednotlivých měst mohou vydávat nařízení pod patronátem římské říše či thráckého krále, avšak převážně se veřejné nápisy vydané městskými institucemi omezují na honorifikační dekrety.

326

V této době se taktéž na území Thárkie objevuje první milník, informující o době vzniku daného úseku cesty, a první nápisy informující o císařském provinciálním stavebním programu.

327

Zmínky o thrácké aristokracii jako takové a thráckých králích z epigrafických záznamů zcela mizí po polovině 1. st. n. l., ač systém stratégií se ještě udržuje několik desetiletí (Lozanov 2015, 78-81). Thrácká aristokracie se tak pravděpodobně adaptovala na nové podmínky a zaujala roli v provinciální samosprávě, právě v roli stratégů.

Na nápisech z 1. st. n. l. dochází k pozvolné proměně použitého jazyka veřejných nápisů a instituce spojené s chodem římské provincie se začínají objevovat ve zvýšené míře.

328

Osobní jména poukazují na proměňující se trendy při výběru jmen a přijímání

324

Hlavním městem provincie Thracia se stává Perinthos, kde vznikla i většina institucí a město se stalo sídlem místodržícího a také zde sídlila vojenská posádka, a město se tak stalo přirozeným produkčním centrem veřejných nápisů (Sharankov 2005b, 521; Sayar 1998, 74).

325

Celkem tři seznamy, dva nápisy s věnováním veřejné stavby (lázní), jeden milník, jeden hraniční kámen, jeden nápis stanovující oficiální váhovou jednotku, jeden nápis věnovaný císaři neznámé povahy, a dva blíže neurčitelné nápisy veřejné povahy.

326

Např. nápis SEG 55:752 z Filippopole či I Aeg Thrace 83 z Abdéry. Politická autorita se proměňuje v závislosti na změně politické situace. Do poloviny 1. st. n. l. jako autority vystupuje jednak lid, instituce řeckých měst a thráčtí panovníci, kteří však byli smluvně zavázání Římu. Tito panovníci z kmene Odrysů, Astů a Sapaiů jsou známí jako vazalští králové Říma, kteří si částečně udrželi autonomii, ale ve velké míře podléhali vlivu a politickým rozhodnutím Říma (Lozanov 2015, 78-80). Pravděpodobně na začátku 1. st. n. l. došlo k rozdělení Thrákie na tzv. stratégie, tedy administrativní a vojenské regiony, které byly oficiálně řízeny thráckými stratégy z řad thráckých aristokratů. Gabriella Parissaki navrhuje, že se jednalo o mezistupeň mezi tradičním kmenovým uspořádáním a centralizovanou samosprávou římské provincie, kde thráčtí aristokraté sehráli významnou roli (Parissaki 2009, 320-328).

327

I Aeg Thrace 453 z lokality Ferai, datovaný do doby vlády císaře Nerona a IG Bulg 5 5691 z města Serdica, což představuje první důkaz o centrálně řízených stavebních aktivitách koordinovaných Římem, konkrétně o stavbě komunikací v Thrákii na pobřeží Egejského moře. Budování cest pravděpodobně probíhalo již v dřívějších stoletích, ale z té doby se nám nedochovaly milníky či jiné epigrafické záznamy (Lozanov 2015, 76; Madzhahov 2009, 63-65).; IG Bulg 1,2 57 z Odéssu a IK Sestos 29 ze Séstu slouží jako doložení stavebních aktivit.

328

Celkem 24 administrativních termínů se vyskytuje ve 37 případech. Většina termínů se již objevila v minulých stoletích, mezi nové termíny však patří hégémón, kaisar jako termíny označující římského císaře, dále búleutés jako člen búlé, dále agoranomos, nauarchos, a nakonec termín pro hlavní město métropolis. Mezi nejčastěji se opakující termíny patří i nadále démos s 6 výskyty a gymnasiarchés se čtyřmi výskyty.

římských onomastických tradic zejména mezi Thráky sloužícími v římské armádě a vykonávajícími vysoké úřednické funkce. Lidé zastávající funkci stratéga běžně nesou tři jména, kombinující římská jména, jako Titos, Flavios, Tiberios, Gaios, Iúlios [Ioulios] nebo Klaudios, spolu s osobními jmény thráckého původu.

329

329

Např. na nápise I Aeg Thrace 84 z Topeiru.

6.13.4

Shrnutí

Z dostupných nápisů je patrné, že připojení Thrákie k Římu s sebou neslo celou řadu změn. V reakci na zapojení thráckého obyvatelstva do římské armády se proměnily onomastické zvyky vojáků a veteránů. Projevy zvyšujícího vlivu římské administrativy jsou patrné zejména v druhé polovině 1. st. n. l., kdy dochází k budování provinciální infrastruktury a spolu s tím i k nárůstu počtu veřejných nápisů. Epigrafická produkce se v omezené míře navrátila do vnitrozemí, nicméně s příchodem autority římského císaře se změnila role thrácké aristokracie. Celkové počty dochovaných nápisů jsou však poměrně nízké, z čehož se dá usuzovat, že nárůst vlivu Říma byl postupný a reformy byly spíše dlouhodobého charakteru.

6.14

Charakteristika epigrafické produkce v 1. st. n. l. až 2. st. n. l.

Nápisy datované do 1. a 2. st. n. l. pocházejí i nadále z pobřežních oblastí, s hlavním produkčním centrem v Perinthu. Soukromé nápisy funerálního typu i stále převažují, prodlužuje se průměrná délka nápisu a stejně tak i celkový poměr přítomnosti římských jmen v epigraficky aktivních komunitách. Osoby nesoucí thrácká jména se dostávají do izolace, nedochází k jejich kombinaci s řeckými či římskými jmény v rámci jednoho nápisu.

Celkem

94 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 2, Anchialos 1, Apollónia Pontská 1, Bizóné 1, Byzantion 6, Lýsimacheia 1, Maróneia 12, Mesámbriá 3, Odéssos 1, Perinthos (Hérakleia) 53, Sélymbria 1, Topeiros 1, Zóné 1 (celkem 84 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Augusta Traiana 2, Hérakleia Sintská 1, Filippopolis 2, údolí středního toku řeky Strýmónu 3 (celkem 8 nápisů)

330

Celkový počet individuálních lokalit

26

Archeologický kontext nálezu

funerální 1, sídelní 2, náboženský 2, sekundární 6, neznámý 83

Materiál

kámen 89 (mramor 81, jiný 1, neznámý 7), kov 2, neznámý 3

Dochování nosiče

100 % 16, 75 % 3, 50 % 13, 25 % 13, kresba 5, nemožno určit 43

Objekt

stéla 51, architektonický prvek 17, socha 1, nádoba 1, jiný 19 (z toho sarkofág 16), neznámý 2

Dekorace

reliéf 43, bez dekorace 51; reliéfní dekorace figurální 20 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 3, stojící osoba 4, skupina lidí 1, zvíře 3, obětní scéna 1, Héraklés 1, Artemis 1, tři Nymfy 2, funerální scéna/symposion 1, funerální portrét 1, jiný 2), architektonické prvky 31 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 11, sloup 1, báze sloupu či oltář 7, architektonický tvar/forma 7, geometrický motiv 2, florální motiv 12, věnec 1, jiný 2)

Typologie nápisu

soukromé 73, veřejné 15, neurčitelné 6

Soukromé nápisy

funerální 57, dedikační 15, jiný 1

Veřejné nápisy

seznamy 1, honorifikační dekrety 4, státní dekrety 1, funerální na náklady obce 2, náboženský 3, jiný 4 (z toho veřejné dedikace 3)

Délka

aritm. průměr 6,05 řádku, medián 5, max. délka 18, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 1, latinský text 6 nápisů, písmo římského typu 14; hledané termíny (administrativní termíny 17 - celkem 44 výskytů, epigrafické formule 18 - 109 výskytů, honorifikační 2 - 2 výskytů, náboženské 20 - 35 výskytů, epiteton 5 - počet výskytů 5)

Identita

řecká božstva 10, egyptská božstva 1, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, místní thrácká božstva, regionální epiteton 3, subregionální epiteton 2, kolektivní identita 7 termínů, celkem 7 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 7, mimo ni 0; celkem 132 osob na nápisech, 40 nápisů s jednou osobou; max. 8 osob na nápis, aritm. průměr 1,4 osoby na nápis, medián 1; komunita multikulturního charakteru se zastoupením řeckého, římského a thráckého prvku, jména pouze řecká (23,4 %), pouze thrácká (2,12 %), pouze římská (18,08 %), kombinace řeckého a thráckého (0 %), kombinace řeckého a římského (22,34 %), kombinace thráckého a římského (0 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (5,31 %), jména nejistého původu (9,55 %), beze jména (19,14 %); geografická jména z oblasti Thrákie 2, geografická jména mimo Thrákii 4;

Nápisů datovaných do období 1. až 2. st. n. l. je přibližně o 67 % víc než v předcházejícím období. Většina nápisů pochází z oblasti na pobřeží, z okolí původně řeckých měst. Nápisy ve vnitrozemí se objevují podél cest, které jsou pravidelně udržovány a spravovány od druhé poloviny 1. st. n. l., a zejména v okolí rozvíjejících se regionálních urbánních center, jako je Filippopolis či Kabylé, a dále v oblasti středního toku řeky Strýmónu, jak ilustruje mapa 6.07a v Apendixu

11

. Největším epigrafickým producentem je od druhé poloviny 1. st. n. l. Perinthos (Hérakleia) odkud pochází 56 % celkové produkce.

331

Pozici středního producenta si i nadále udržuje Maróneia, zatímco Byzantion, které hrálo roli největšího epigrafického producenta v předchozích dvou stoletích, nyní produkuje zhruba pouze 6 % nápisů.

Materiálem nosiče nápisů je z 94 % kámen, z převážné části je to mramor, dále vápenec

330

Celkem dva nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti.

331

Nárůst epigrafické produkce Perinthu souvisí s faktem, že se v polovině 1. st. n. l. stalo hlavním městem nově vytvořené provincie Thracia a je logické, že se zde soustředila většina produkce.

a místní zdroj kamene. Nápisy na kovových předmětech se dochovaly pouze dva.

332

Nejoblíbenější formou kamenného nápisu je i nadále stéla, nicméně populární jsou i funerální nápisy na sarkofázích, pocházejících v 15 případech z Perinthu (Hérakleii) a v jednom z Byzantia.

6.14.1

Funerální nápisy

Celkem 59 nápisů je interpretováno jako funerální

333

, což představuje zhruba dvě třetiny celého souboru, přibližně stejně jako v 1. st. př. n. l. Většina nápisů je zhotovena na stéle, ale spadá sem i skupina 16 sarkofágů, které nesly nápis, a zároveň sloužily jako úložiště tělesných pozůstatků zemřelého. Hlavní produkční centra funerálních nápisů jsou Perinthos s 42 nápisy, Byzantion a Maróneia s pěti nápisy.

Sarkofágy z Perinthu užívají téměř totožné formule a termíny a na většině z nich se vyskytuje formule o ochraně sarkofágu a pozůstatků zemřelého politickou autoritou města, jako ve skupině nápisů z 1. st. př. n. l. Osobní jména na sarkofázích nesou v polovině případů římská jména a ve zbývající polovině jména řecká. Thrácká jména se na sarkofázích vůbec nevyskytují, což může poukazovat na kulturní provázanost tohoto zvyku s komunitami římského, případně řeckého původu.

Převaha funerálních nápisů stále pochází z řeckých komunit, které si i nadále udržují relativně konzervativní charakter. Nejčastěji se na nápisech objevují řecká jména, zhruba v polovině příkladů. Dále ve 40 % jména římská a zbylých 10 % připadá jménům thráckým a jménům nejistého původu. Thrácká jména se objevují pouze na dvou nápisech, a to jak samotná, tak v kombinaci s řeckým jménem, výhradně v souvislosti s funerálním nápisem zemřelého zastávajícího funkci stratéga.

334

Geografický původ uvádí pouze jeden nápis, odkazující na bíthýnskou Nikomédii.

335

Obsah nápisů si udržoval tradiční formu, nicméně se vyskytují termíny popisují nově zavedené součásti funerálního ritu, jako sarkofág, ale objevují se i termíny pro nově vzniklá povolání a funkce.

336

Text nápisů nese více detailů se života zemřelého: setkáváme

333

57 nápisů je soukromého charakteru a dva jsou veřejného charakteru.

334

Nápis Manov 2008 199 a nápis I Aeg Thrace 87.

335

Perinthos-Herakleia 144.

336

Invokační formule oslovující okolo jdoucího čtenáře (chaire) se objevily celkem 26krát, (parodeita) 21krát. Funerální nápisy sloužily ve většině případů pro rodinné pohřby: celkem 24krát se objevuje text zhotovený jedním z partnerů pro sebe a pro manžela či manželku, či jiného člena nejbližší rodiny. Pro popis hrobu samotného sloužily termíny mnémeion jednou, latomeion v devíti případech a soros v 11 případech, popisující sarkofág, dále stéla se sedmi výskyty jako označení hrobu a bómos se dvěma výskyty a po jednom výskytu tymbos a séma označují hrob samotný.

se s šesti vojáky různých hodností, jako například legionář, jezdec, stratégos či pragmatikos. Dále se setkáváme se stavitelem domů (domotektón), ale i notářem (notários). V 17 případech se dozvídáme věk, kterého se zemřelý dožil, obyvkle zaokrouhlený na pět let. Jedná se o typický římský kulturní zvyk, který se na území Thrákie vyskytl již v 1. st. n. l. ve velmi omezeném počtu, nyní však u celé třetiny funerálních nápisů.

332

Do skupiny nápisů datovaných do 1. až 2. st. n. l. patří vojenský diplom AE 2007, 1260 psaný na bronzové destičce, který uděluje římské občanství, právo nosit římské jméno, pořídit si manželku a právo na vlastní pozemek. Text je psaný latinsky a pochází z okolí vesnice Trapoklovo v jihovýchodním Bulharsku. Bohužel text je velmi poškozený, a tudíž není možné dělat žádné další závěry. Nicméně se jedná o jeden z prvních projevů udělení římského občanství vojákovi za jeho dlouholeté služby, který byl nalezen přímo na území Thrákie. Zároveň se jedná o další důkaz narůstajícího vlivu římské armády nejen na proměňující se složení obyvatelstva, ale zejména na měnící se onomastické zvyky v důsledku zvýšené přítomnosti veteránů na území Thrákie (Dana 2013, 239-264).

6.14.2

Dedikační nápisy

Dedikačních nápisů se dochovalo celkem 19, z čehož 16 je soukromé povahy a tři jsou na pomezí soukromého a veřejného nápisu, což oproti minulému období představuje dvojnásobný nárůst. Polovina nápisů pochází z Perinthu a na dalších místech na pobřeží a ve vnitrozemí se vyskytují nápisy od jednoho do tří exemplářů. Nápisy jsou zhotoveny převážně z kamene, jen v jednom případě se jedná o zlatý amulet z Perinthu.

Věnování jsou určena jak řeckým, tak lokálním božstvům, která částečně využívají řecká jména v kombinaci s místním epitetem. Dedikace jsou určeny Apollónovi Iatrovi, Asklépiovi Zylmyzdriénovi, Diovi s přízviskem Lofeités, Sarápidovi, Héře a anonymním božstvům. Osobní jména dedikantů poukazují na smíšené složení věřících. U nápisů věnovaných božstvům s místním (subregionálním) epitetem se vyskytují thrácká jména ve vyšším poměru než u ostatních dedikací, což naznačuje, že lokální kulty byly oblíbené především u místního thráckého obyvatelstva. Přítomnost jmen smíšených řecko-thráckých a římsko-řeckých ukazuje, že lokální kulty byly přístupné i lidem mimo thráckou komunitu.

6.14.3

Veřejné nápisy

Celkem se dochovalo 15 veřejných nápisů: čtyři z Maróneie a Perinthu a po jednom nápise z ostatních měst na pobřeží. Politickou autoritu představují instituce řeckých poleis, jako búlé a démos v případě Maróneie, a démos v případě Odéssu a Perinthu, a dále římský císař a vysoce postavení úředníci římské říše. Thráčtí králové se na veřejných nápisech nevyskytují, stejně tak jako stratégové. Nápisy mají nejčastěji povahu honorifikačních dekretů či seznamů věřících a textů náboženské povahy. Tradiční forma honorifikačních dekretů tak, jak ji známe např. z 3. st. př. n. l., se nedochovala, z čehož se dá usuzovat, že došlo k proměně celé procedury udílení poct, a tedy i k proměně podoby honorifikačních textů, podobně jako např. v Malé Asii (Van Nijf 2015, 240).

337

337

Bohužel dochovaný soubor honorifikačních nápisů je natolik fragmentární, že není možné blíže popsat jednotlivé změny.

6.14.4

Shrnutí

S větší participací thráckého prvku na epigrafické produkci může souviset zapojení Thráků v provinciální administrativě a v římské armádě, což s sebou neslo jednak přijetí nových zvyků a jednak i nárůst gramotnosti, a tedy i změny přístupu k publikaci nápisů. Postupné proměny onomastických záznamů svědčí o aktivním zapojení thráckých mužů v římské armádě a následné proměny onomastických zvyků u této části populace. S tím může nepřímo i souviset i mírný nárůst počtu místních kultů, které však zůstávají otevřené všem bez rozdílu původu. Zvyky civilní části obyvatelstva zůstávají podobné, jako v období před vznikem provincie Thracia, což svědčí o plynulém přechodu bez znatelného kulturního zlomu.

6.15

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. st. n. l.

Ve 2. st. n. l. dochází k prudkému nárůstu epigrafické aktivity, a to zejména ve vnitrozemí, odkud pochází poprvé více nápisů než z pobřežních oblastí. Institucionální uspořádání a politický vliv Říma mají zásadní vliv na rozšíření epigrafické produkce. Veřejné nápisy představují téměř polovinu celého souboru, častější je i výskyt hledaných termínů a latinského textu. Římská jména se vyskytují na polovině všech nápisů, ať už samostatně, či v kombinaci. Dochází k prolínání kulturních a náboženských tradic, objevují se ale i nové prvky a jména kultů. Politická příslušnost a status nabírají na důležitosti, a proto narůstá i počet honorifikací.

Celkem

254 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 5, Anchialos 2, Apollónia Pontská 1, Byzantion 22, Dionýsopolis 1, Kallipolis 2, Madytos 1, Maróneia 19, Mesámbriá 1, Odéssos 17, Perinthos (Hérakleia) 21, Sélymbria 1, Topeiros 4, Zóné 1 (celkem 98 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Augusta Traiana 23, Carasura 1, Discoduraterae 3, Filippopolis 29, Hadriánopolis 1, Hérakleia Sintská 2, Marcianopolis 4, Neiné 1, Nicopolis ad Istrum 28, Pautália 5, Plótinúpolis 2, Serdica 18, Traianúpolis 2, údolí středního toku řeky Strýmónu (Parthicopolis a okolí) 30 (celkem 149 nápisů)

338

Celkový počet individuálních lokalit

69

Archeologický kontext nálezu

funerální 5, sídelní 43 (z toho obchodní 10), náboženský 5, sekundární 25, jiný 3, neznámý 173

Materiál

kámen 246 (mramor 169, z Chalkedónu 1, z Prokonnésu 1; vápenec 49, jiný 10, z toho syenit 5, póros 1; neznámý 18), kov 2, neznámý 6

Dochování nosiče

100 % 36, 75 % 35, 50 % 44, 25 % 43, oklepek 2, kresba 8, ztracený 8, nemožno určit 78

Objekt

stéla 148, architektonický prvek 89, socha 2, jiný 8 (z toho instrumentum domesticum 1, vojenský diplom 1) neznámý 7

Dekorace

reliéf 144, bez dekorace 110; reliéfní dekorace figurální 44 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 8, stojící osoba 6, skupina lidí 1, zvíře 1, Artemis 1, scéna lovu 1, funerální scéna/symposion 10, funerální portrét 9, jiný 3), architektonické prvky 99 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 9, sloup 9, báze sloupu či oltář 45, architektonický tvar/forma 18, geometrický motiv 4, florální motiv 18, věnec 2, jiný 7)

Typologie nápisu

soukromé 130, veřejné 117, neurčitelné 7

Soukromé nápisy

funerální 84, dedikační 49, vlastnictví 1, jiný 2

339

Veřejné nápisy

seznamy 2, honorifikační dekrety 63, státní dekrety 6, nařízení 5, náboženský 13, jiný 24, neznámý 4

Délka

aritm. průměr 6,52 řádku, medián 5, max. délka 62, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 2, latinský text 22 nápisů, písmo římského typu 85; hledané termíny (administrativní termíny 40 - celkem 284 výskytů, epigrafické formule 29 - 199 výskytů, honorifikační 10 - 13 výskytů, náboženské 46 - 156 výskytů, epiteton 26 - počet výskytů 33)

Identita

řecká božstva 19, egyptská božstva 2, římská božstva 2, thrácká božstva 2, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, regionální epiteton 15, subregionální epiteton 11, kolektivní identita 18 termínů, celkem 55 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 12, mimo ni 0; kolektivní pojmenování etnik či kmenů (Thráx 13, Rómaios 9, barbaros 1, Asianos 1, Kappadox 1), člen fýly 1; celkem 511 osob na nápisech, 94 nápisů s jednou osobou; max. 29 osob na nápis, aritm. průměr 2,02 osoby na nápis, medián 1; komunita multikulturního charakteru se zastoupením řeckého, římského a thráckého prvku, se silnou přítomností římského prvku, jména pouze řecká (11,06 %), pouze thrácká (1,18 %), pouze římská (31,25 %), kombinace řeckého a thráckého (3,95 %), kombinace řeckého a římského (15,81 %), kombinace thráckého a římského (3,95 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (6,32 %), jména nejistého původu (12,23 %), beze jména (14,22 %); geografická jména z oblasti Thrákie 15, geografická jména mimo Thrákii 4;

Do 2. st. n. l. bylo datováno celkem 254 nápisů, což představuje nárůst o 272 % oproti předcházejícímu období. Jak je patrné z mapy 6.08a v Apendixu

11

, poprvé v tomto období převládá epigrafická produkce ve vnitrozemí, a nikoliv na pobřeží. Většina lokalit s nápisy ve vnitrozemí se nacházela v povodí velkých řek či na trase Via Diagonalis, římské cesty spojující severozápad s jihovýchodem, procházející skrz města Serdicu, Filippopolis, Perinthos a Byzantion (Jireček 1877; Madzharov 2009, 70-31). Nápisy pocházely převážně z níže položených sídel. V horských oblastech se našly jednotlivé nápisy pouze v oblasti cest a průsmyků či v okolí vojenských posádek. Hlavními produkčními centry byla oblast

338

Celkem sedm nápisů nebylo nalezeno v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti, či uvádí muzeum, v němž se nachází.

339

Několik nápisů mělo vzhledem ke své nejednoznačnosti kombinovanou funkci, proto je součet nápisů obou typů vyšší než celkový počet soukromých nápisů.

údolí středního toku Strýmónu s městy Hérakleia Sintská, Neiné a Parthicopolis

340

, a dále oblast střední Thrákie s městy Filippopolis, Nicopolis ad Istrum, Augusta Traiana, a na pobřeží Propontidy ve městech Byzantion a Perinthos. Oproti předcházejícím obdobím dochází k přesunu epigrafické produkce z jednoho dominantního administrativního centra do většího počtu měst. Oproti 1. st. n. l. upadá celková produkce Byzantia a Perinthu, což souvisí s přesunem hlavního města provincie do Filippopole, kde je naopak možné pozorovat markantní nárůst nápisů (Topalilov 2012, 13).

Použitým materiálem je výhradně kámen, a to zejména mramor ze 70 %, vápenec z 18 % a syenit z 2 %. Kamenné nosiče nápisů mají ze dvou třetin tvar stély, v necelé třetině tvar architektonického prvku. Ve zbylých případech se čtyři nápisy dochovaly na sochách, jeden na mozaice a 19 na sarkofázích či jejich fragmentech.

6.15.1

Funerální nápisy

Funerálních nápisů se dochovalo celkem 84, z čehož 80 má povahu soukromého nápisu a čtyři byly zhotoveny na náklady města, konkrétně Maróneie. Oproti předcházejícímu století počet funerálních nápisů narostl více než třikrát, což je možné spojovat s nárůstem celkového počtu obyvatel, ale i s proměnami přístupu obyvatelstva k zřizování funerálních nápisů. Nápisy pocházejí z celého území Thrákie, tedy jak z pobřeží, tak z vnitrozemí. Hlavními produkčními centry je údolí středního toku řeky Strýmónu s městem Hérakleia Sintská, Neiné a Parthicopolis, odkud pochází 25 nápisů, dále Byzantion s 18 nápisy, Perinthos a Maróneia s 11 nápisy. Obecně funerální nápisy pocházejí z okolí velkých městských center, kde žilo nejvíce lidí.

Texty funerálních nápisů poukazují na proměňující se složení společnosti a nárůst důležitosti římského vojska. Texty nesou standardní formule, podobně jako v předcházejících stoletích

341

a náhrobky jsou zhotovovány členy nejbližší rodiny a hrobky slouží k pohřbům více členů rodiny.

342

Celkem 20 nápisů, pocházejících zejména z Byzantia a Perinthu, uvádí věk zemřelého, což je obvyklé na nápisech napříč římskou říší. Latinský

341

Invokační formule chaire se objevuje 16krát, oslovení okolojdoucího (parodeita) 11krát. termín označující hrob (tymbos) se objevuje jednou, termín stélé třikrát, termín mnémé 15krát, mnémeion čtyřikrát, termín pro sarkofág celkem třikrát (soros). Také se objevuje termín chamosorion, popisující pravděpodobně sarkofág umístěný na podstavci či přímo na zemi. Poprvé se čtyřikrát objevuje invokační formule vzývající podsvětní bohy v latině (Dis Manibus) a dvakrát v řečtině (Theoi Katachthonioi).

342

Celkem 22 nápisů vyjmenovává několik členů rodiny, ve čtyřech případech nápisy zmiňují potomky a sourozence, v jednom případě rodiče a ve dvou přítele. Ve dvou případech se setkáváme s nápisem zhotoveným propuštěným otrokem pro svého bývalého pána.

text se dochoval na šesti nápisech, většinou u nápisů patřícím vojákům či veteránům, kteří nesli římská jména. Vojáků se na nápisech objevuje celkem pět, od běžných vojáků až po legionáře a jezdce. Jiná, než vojenská povolání zmiňují funkce vždy po jednom výskytu, a to kněze (hiereus), člena městské rady (búleutés), člena gerúsie (gerúsiastés). Na nápisech figurují taktéž čtyři otroci, z čehož dva jsou propuštěnci. Sarkofágy, podobně jako v 1. st. n. l., pocházejí převážně z Perinthu (Hérakleii) a Byzantia a dalších pobřežních lokalit, ale dva pocházejí i z thráckého vnitrozemí. Z osmi sarkofágů z Perinthu (Hérakleie) a Byzantia pouze dva nesou ochrannou formuli, která zakazuje nové použití sarkofágu pod peněžní pokutou

343

, ale téměř na všech se udává věk zemřelého, případně jeho původ a kdo nechal sarkofág zhotovit.

Geografický původ zemřelého dokládá zvýšenou migraci z oblastí Malé Asie, což je patrné zejména u nápisů pocházejících z Filippopole (Topalilov 2012, 13; Sharankov 2011, 143).

344

Vyskytující se osobní jména i jsou nadále převážně řecká, nicméně je možné pozorovat nárůst jak jmen římských, tak především i jmen thráckých. Řecká jména představují 42 %, thrácká jména představují 18 %, římská jména představují necelou třetinu všech jmen. Thrácká jména se vyskytují jak samostatně, tak v malé míře i v kombinaci s řeckými i římskými jmény. Celé dvě třetiny nápisů s thráckým jménem pocházejí z údolí středního toku Strýmónu, kde se thrácká populace podílela na zhotovování funerálních nápisů zejména v první polovině 2. st. n. l.

345

Římská jména se vyskytují převážně samostatně, v menší míře v kombinaci s řeckými a téměř minimálně v kombinaci s thráckými jmény. Ke kombinaci římských s thráckými jmény dochází většinou u jedinců, kteří sloužili v římské armádě a přijali nové jméno, nicméně i nadále odkazují na svůj thrácký původ.

346

Kombinovaná jména, která by odkazovala na nedávné přijetí římského jména a s ním i spojených privilegií, se na rozdíl od 1. st. n. l. dochovala pouze v minimální míře.

347

343

Tato formule se objevila již na sarkofázích z Perinthu (Hérakleii) v 1. st. n. l. a tento zvyk se rozšířil do nedalekého Byzantia.

344

Celkem sedm nápisů udává geografický původ zemřelého, a to jako pocházejícího z Byzantia, Abdéry (dvakrát), Hérakleie, Filippopole, Kappadokie, Níkaie a Apameie v Bíthýnii.

345

Z celkem 22 nápisů v nichž se vyskytuje alespoň jedno thrácké jméno jich 14 pochází z okolí řeky Strýmónu. Celkem se zde vyskytuje 40 osob, z nichž osm jsou ženy.

346

Např. na nápise IG Bulg 5 5462 z Filippopole Ailios Polemón, benefikarios, věnoval svým předkům Beithytraleiovi, synovi Taséa(?) a Kouété, dceři Dydéa(?). Nápis Manov 2008 82 dokumentuje případ veterána se jmény Gaios Valerios Púdens [Poudens], jehož otec nesl jméno Gaios Virginios [Ourginios] Púdens [Poudens] a matka jméno Múkasoké [Moukasoké]. Veteránova žena nesla jméno Severa, syn jméno Ioulios Maximos, a sestra Zaikaidenthé.

347

To může značit, že Thrákové nedostávali za svou službu právo nosit římská jména, či se plně adaptovali na systém tří jmen, zcela opustili užívání původních thráckých jmen, a stali se tak nerozlišitelnými od Římanů. Nicméně vzhledem k udržení thráckých jmen na nápisech ze 3. st. n. l. je toto vysvětlení nedostačující.

340

Parthicopolis je známá též jako Paroikopolis a nachází se pod moderním městem Sandanski v Bulharsku. Dle Mitreva (2017, 106-108) na tomtéž místě existovala thrácká vesnice Desudaba, která byla později transformována do makedonské kolonie Alexandropolis. Vztah mezi Alexandropolí a Parthicopolí není zcela jasný, nicméně první archeologické nálezy a nápisy pocházejí až z 1. a zejména z 2. st. n. l., tedy z římské doby. Parthicopolis byla epigraficky aktivní i v průběhu 3. st. n. l. (Mihailov 1997, 401).

6.15.2

Dedikační nápisy

Dedikačních nápisů se dochovalo celkem 49, z čehož 44 bylo soukromé povahy a pět bylo zhotoveno jako veřejný text, tj. dedikace císaři či text zhotovený na náklady obce. Nejvíce nápisů pochází z regionu Augusty Traiany, celkem s osmi nápisy, dále z údolí středního toku řeky Strýmónu sedm nápisů a Serdica s pěti nápisy.

Dedikace jsou věnovány jak božstvům nesoucím řecká jména, tak božstvům místním, případně božstvům, jež vznikla smíšením řeckých a místních tradic.

348

Místní epiteta vznikla pravděpodobně ze jména místa, kde se vyskytovala svatyně či vycházejí z thráckých tradic.

349

Lokální thrácké kulty se vyskytovaly na více než jednom místě pouze v ojedinělých případech, většinou se jednalo kult pevně svázaný s daným místem.

Přes polovinu osobních jmen na dedikačních nápisech tvořila římská jména, třetinu jména řecká a zhruba 10 % jména thrácká. Nápisy s thráckými jmény pocházely výhradně z vnitrozemských oblastí z okolí Augusty Traiany a středního toku Strýmónu a byly věnovány jak řeckým božstvům, tak řeckým božstvům nesoucím místní přízviska.

350

Zhruba polovina těchto dedikací byla věnována Thráky sloužícími v římské armádě, kteří zároveň nesli římská a thrácká jména.

348

Objevuje se osm Asklépiovi, sedm Diovi, šest Dionýsovi a Artemidě, pět Apollónovi, jedna Hygiei, Sabaziovi, Sarápidovi, Héře, Athéně a Semelé.

349

Z místních božstev je to především hérós/theos Karabasmos, Manimazos, Marón, Pyrmerúlás, Zbelsúrdos a dále místní přízviska spojená s Apollónem a Asklépiem a Artemidou, jako např. Aulariokos, Epékoos, Tadénos, Beeuchios, Patróos, Suidénos (Janouchová 2016 k rozšíření přízviska Patróos).

350

Příkladem nápisů věnovaných řeckému božstvu s místním přízviskem jsou dva nápisy z Kabylé, kde byl ve 2. st. n. l. umístěný vojenský tábor pomocných jednotek a pravděpodobně zde žili Thrákové společně s Řeky. Nápisy Kabyle 18 a 19 nesou věnování Apollónovi Tadénovi, provedené členy cohors II Lucensium, kteří sami nesli thrácká osobní jména (Velkov 1991, 23-24).

6.15.3

Veřejné nápisy

Poprvé větší část veřejných nápisů pochází z vnitrozemí, a to zejména z velkých městských center a jejich nejbližšího okolí. Tento fakt jistě souvisí s urbanizačními aktivitami a posílením politické moci a významu městské samosprávy k nimž došlo za vlády Trajána a Hadriána (Topalilov 2012, 14-15). Celkem se dochovalo 117 veřejných nápisů, což představuje oproti 1. st. n. l. zhruba čtyřnásobný nárůst celkového počtu. Tento trend je pozorovatelný zejména v oblasti vnitrozemské Thrákie v okolí měst Nicopolis ad Istrum a Filippopolis, odkud pochází 21 nápisů a Augusta Traiana se 14 nápisy. Nejvíce se dochovalo honorifikačních nápisů, ale objevují se ve větší míře i milníky a nápisy dokumentující stavební aktivity.

Honorifikační nápisy představují nejvýznamnější skupinu veřejných nápisů. Oproti předcházejícímu období se jedná o téměř osminásobný nárůst z osmi na 63 honorifikačních nápisů, což dokazuje oblíbenost tohoto druhu nápisů. Honorifikační nápisy pocházejí zejména z vnitrozemí z regionu města Nicopolis ad Istrum, s 18 texty, a z regionu Filippopole, kde bylo nalezeno 14 textů. Honorifikační dekrety jsou i nadále vydávány politickou autoritou města, a to pod patronátem římského císaře.

351

Tradiční forma honorifikačních nápisů, kdy se dobrodinci (euergetés) udělují konkrétní privilegia za vykonaná dobrodiní, je nicméně vystřídána formou novou, kdy namísto významného jedince je hlavní pozornost věnována císaři, na jehož počest většina nápisů a s nimi spojených monumentů vzniká.

352

Tato proměna honorifikačních nápisů je patrná již v průběhu 1. st. n. l. i v jiných částech římské říše (Van Nijf 2015, 240). Důraz je kladen převážně na osobní kvality a zásluhy jedinců, jejich pověst a společenskou prestiž, což může odrážet i větší míru stratifikace tehdejší společnosti.

Milníky a nápisy dokumentující stavební aktivity organizované provinciální samosprávou poukazují na nárůst stavebních aktivit v 2. st. n. l., zejména po roce 116 n. l. Celkem devět milníků nesoucí řecké nápisy pochází jak z okolí významných měst ve vnitrozemí, tak na pobřeží. Silnice Via Diagonalis byla v této době doplněna dalšími menšími silnicemi spojujícími významná města právě s touto nejdůležitější dopravní tepnou celého Balkánu. Dochované milníky poukazují na existenci cest v druhé polovině 2. st. n. l. v okolí Marcianopole a Odéssu, dále na probíhající opravy Via Diagonalis, která spojovala Serdicu a Byzantion. Silnice využívala primárně římská armáda, nicméně z této infrastruktury těžilo i místní obyvatelstvo a došlo k lepšímu propojení regionu a snadnějšímu pohybu obyvatel.

353

Další nápisy zaznamenávají stavbu akvaduktů v Odéssu, městského opevnění ve Filippopoli a Serdice a lázní v Pautálii a Augustě Traianě či rekonstrukci divadla ve Filippopoli. Dva dochované nápisy označují hranice území Abdéry jako samosprávní jednotky pod autoritou císaře.

354

Stavební aktivity většinou financovali místodržící či vysocí úředníci na počest císaře a soudě dle osobní jmen, byli tito vysoce postavení muži zejména římského původu, ale vyskytovali se i jedinci nesoucí kombinaci thráckých a římských jmen.

355

Veřejným textům náboženského charakteru zcela dominuje císařský kult, v seznamech věřících převládají řecká a thrácká jména.

356

Osoba císaře hraje zásadní roli i v rozložení politické moci.

357

Autoritu císaře přímo v provincii reprezentuje místodržící a

351

Nejčastějšími termíny reprezentujícími politickou autoritu měst jsou búlé s 24 výskyty, démos s 25, polis se 7 výskyty.

352

Texty obsahují tradiční invokační formuli ve 27 případech (agathé týché) a jsou převážně psány řecky. Dva texty jsou psány latinsko-řecky, kde latinský text je uváděn první a řecký text je překladem latinského textu a hlavní autoritou těchto nápisů je vždy římský císař. Další dva nápisy jsou čistě latinské a jsou určeny přímo římskému císaři.

353

Císař Hadrián dekretem I Aeg Thrace 185 určeným obyvatelům Maróneie z roku 131 n. l. mimo jiné udělil právo k užívání a ochranu po dobu putování po cestě z Maróneii do Filipp, čímž se pravděpodobně myslela Via Egnatia, jedna z nejvýznamnějších římských cest. Na civilní využití menších cest a mostů v okolí Pautálie poukazuje nápis SEG 54:648 z poloviny 2. st. n. l.

354

I Aeg Thrace 78 a 79. Předpokládá se, že hraniční kameny se vyskytovaly na pomezí území měst vcelku často, do dnešních dnů se jich dochovalo bohužel pouze několik exemplářů.

355

Jako např. Titus Vitrasius Pollio z nápisu IG Bulg 1,2 59 a Poplios Ailios Aulouporis z nápisu IG Bulg 5 5334.

356

Na nápise IG Bulg 4 1925 se setkáváme se seznamem příslušnic mystérií Velké Matky a Attida, kde se vyskytují jak řecká, tak římská ženská jména, avšak text je poměrně špatně dochovaný.

357

Termíny označující autoritu císaře jsou s 30 výskyty autokratór, dále s 26 výskyty kaisar, s 12 hypatos a se 17 hégémón. Císař bývá někdy titulován i jako otec vlasti, patér patridos, a archiereus, což je řecká verze titulu pontifex maximus (Mason 1974, 115-116).

jeho zástupce, na nápisech často titulovaný jako presbeutés a antistratégos, latinsky legatus Augusti pro praetore (Mason 1974, 153-155), a to konkrétně ve 24 případech. Jako zástupce císařské moci vystupuje v několika případech i thrakarchés, tedy vysoký úředník s náboženským zaměřením, podobným nejvyššímu knězi celé provincie (Lozanov 2015, 82-83). Úřad thrakarcha obvykle zastupoval muž nesoucí kombinovaná thrácká a římská jména, což nepřímo poukazuje na jeho aristokratický thrácký původ. Jak je však patrné, thrácký původ v této době nebyl překážkou kariéry v rámci provinciálních institucí i na poměrně vysokých pozicích (Sharankov 2005b, 532).

S dobou vlády císaře Trajána se taktéž spojují administrativní reformy, díky nimž narostla autorita měst ve vnitrozemí na úkor dřívějšího uspořádání založeného na kmenovém principu. Toto nové uspořádání se projevilo i na výskytu termínů užívaných na nápisech.

358

Z jednotlivých úřadů či osob zastávajících funkce v rámci samosprávy se objevuje búlé ve 34 případech démos ve 42, polis ve 24, dále archón na čtyřech nápisech, na dvou nápisech fýlé a pontarchés

359

a na jednom nápise agaranomos a gerúsia. V rámci posílení pozice se města z Thrákie společně sdružovala v tzv. koinon tón Thrákón, s Filippopolí jako hlavním městem a sídlem spolkového sněmu (métropolis; Sharankov 2005, 518-531).

360

Politické centrum tehdejší provincie se tak přesunulo z Perinthu do vnitrozemské Filippopole, čemuž odpovídá i přesun jednoho z největších producentů veřejných, tak i soukromých nápisů z Perinthu právě do Filippopole.

358

Parissaki (2013, 83-84) se domnívá, že dříve fungující systém stratégií byl za doby vlády Trajána nahrazen novým administrativním systémem, v němž hrála zásadní roli městská samospráva.

359

Úřad pontarcha je znám z císařské doby a jedná se o nejvyššího úředníka uskupení šesti měst na pobřeží Černého moře, který zastupoval císařskou autoritu a zároveň vykonával úřad nejvyššího kněze (Cook 1987, 30). Toto uskupení černomořské Hexapole zahrnovalo pobřežní města převážně z provincie Moesia Inferior jako Histria, Tomis, Kallatis, Dionýsopolis, Odéssos a Mesámbriá a usuzuje se, že vzniklo v době vlády císaře Trajána či Hadriána, tedy před polovinou 2. st. n. l. Vytvořením této organizace původně řecká města fakticky ztratila svou autonomii, či její pozůstatky, a od té doby spadala přímo pod autoritu císaře (Lozanov 2015, 83).

360

Přesná funkce tohoto uskupení měst není jasná, nicméně jeho vznik byl pravděpodobně inspirován vzorem ze sousední Bíthýnie pro usnadnění provinciální administrativy (Lozanov 2015, 82).

6.15.4

Shrnutí

Na nápisech z 2. st. n. l. lze velmi dobře pozorovat rostoucí vliv Říma nejen na celkovou epigrafickou produkci, ale i na proměňující se strukturu společnosti. Zvyšující se epigrafická produkce souvisí s narůstající společenskou komplexitou, která se mimo jiné projevuje narůstajícím počtem administrativních institucí a zátěží spojenou s vedením velké říše. To se projevuje jak větším počtem veřejných nápisů regulujících společenské uspořádání římské provincie, ale i výsadní pozicí císaře, coby svrchované politické autority. Rostoucí role vojska je patrná jak na obsahu nápisů, často publikovaných vojáky či veterány, proměňujících se zvyklostí a přejímání nových vzorců chování, ale i na samotném rozmístění epigraficky aktivních komunit. Patrná je koncentrace epigrafické produkce v okolí městských center, podél vojenských silnic a v okolí vojenských a polovojenských osídlení.

6.16

Charakteristika epigrafické produkce ve 2. st. n. l. až 3. st. n. l.

Nápisy datované do 2. a 3. st. př. n. l. pocházejí ze dvou třetin z vnitrozemí s největší produkcí v okolí Augusty Traiany, středního toku řeky Strýmónu a Filippopole. Poprvé dedikační nápisy převažují nad funerálními nápisy, což pravděpodobně souvisí i se zvyšujícím se počtem místních kultů a variabilitou vyobrazení božstev na nápisech. Složení společnosti je i nadále multikulturní, s dominantním římským prvkem, nicméně celkově dochází k většímu zapojení thrácké populace do epigrafické produkce.

Celkem

182 nápisů

Region měst na pobřeží

Anchialos 2, Byzantion 7, Dionýsopolis 2, Madytos 1, Maróneia 8, Mesámbriá 3, Odéssos 9, Perinthos (Hérakleia) 18, Sélymbria 3, Zóné 1 (celkem 54 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Augusta Traiana 49, Filippopolis 16, Hadriánopolis 2, Marcianopolis 5, Nicopolis ad Nestum 2, Nicopolis ad Istrum 11, Pautália 3, Plótinúpolis 4, Serdica 8, Traianúpolis 3, údolí středního toku řeky Strýmónu 21 (celkem 124 nápisů)

361

Celkový počet individuálních lokalit

61

Archeologický kontext nálezu

funerální 1, sídelní 14 (z toho obchodní 7), náboženský 36, sekundární 22, neznámý 109

Materiál

kámen 181 (mramor 138; vápenec 28, jiný 3, z toho syenit 2, varovik 1; neznámý 12), neznámý 1

Dochování nosiče

100 % 21, 75 % 27, 50 % 27, 25 % 44, kresba 13, ztracený 2, nemožno určit 48

Objekt

stéla 136, architektonický prvek 36, socha 2, mozaika 1, jiný 5, neznámý 2

Dekorace

reliéf 120, malovaná 2, bez dekorace 58; reliéfní dekorace figurální 73 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 33, sedící osoba 1, stojící osoba 5, skupina lidí 1, zvíře 1, Artemis 3, Asklépios 2, Héraklés 2, Zeus a Héra 1, scéna lovu 2, funerální scéna/symposion 7, funerální portrét 8, jiný 8), architektonické prvky 48 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 8, sloup 5, báze sloupu či oltář 21, architektonický tvar/forma 13, florální motiv 6, věnec 4, jiný 7)

Typologie nápisu

soukromé 126, veřejné 46, neurčitelné 10

Soukromé nápisy

funerální 54, dedikační 76, jiný 1

362

Veřejné nápisy

seznamy 3, honorifikační dekrety 30, státní dekrety 3, náboženský 4, jiný 3, neznámý 3

Délka

aritm. průměr 5,0 řádku, medián 4, max. délka 48, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 0, latinský text 4 nápisy, písmo římského typu 74; hledané termíny (administrativní termíny 31 - celkem 139 výskytů, epigrafické formule 24 - 128 výskytů, honorifikační 3 - 3 výskyty, náboženské 42 - 112 výskytů, epiteton 26 - počet výskytů 40)

Identita

řecká božstva 19, egyptská božstva 4, římská božstva 2, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, nárůst počtu lokálních kultů, regionální epiteton 12, subregionální epiteton 14, kolektivní identita 13 termínů, celkem 24 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 7, mimo ni 2; kolektivní pojmenování etnik či kmenů (Thráx 2, Rómaios 3, Bíthýnos 1, Acháios 1); celkem 256 osob na nápisech, 85 nápisů s jednou osobou; max. 24 osob na nápis, aritm. průměr 1,41 osoby na nápis, medián 1; komunita multikulturního charakteru se zastoupením řeckého, římského a thráckého prvku, se silnou přítomností římského prvku, jména pouze řecká (11,53 %), pouze thrácká (6,59 %), pouze římská (24,72 %), kombinace řeckého a thráckého (4,39 %), kombinace řeckého a římského (12,08 %), kombinace thráckého a římského (2,74 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (4,94 %), jména nejistého původu (6,02 %), beze jména (26,92 %); geografická jména z oblasti Thrákie 12, geografická jména mimo Thrákii 4;

361

Celkem dva nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti, či uvádí muzeum, v němž se nachází. Další dva nápisy pocházejí z neznámého místa v Bulharsku.

V případě skupiny 182 nápisů datovaných do 2. a 3. st. n. l. se jedná o nárůst o 93 % oproti skupině nápisů z 1. až. 2. st. n. l. Nápisy pocházejí z většiny z thráckého vnitrozemí z okolí hlavních městských center a okolí hlavních komunikačních tepen, jak je patrné z mapy 6.08a v Apendixu

11

. Největším producentem se stává Augusta Traiana, jakožto hlavní město provincie Thracia. Producenty střední velikosti jsou další velká centra městského typu, jako Perinthos, Nicopolis ad Istrum a města z oblasti středního toku řeky Strýmónu.

Převážná část nosičů nápisů je z kamene, dva nápisy jsou zhotovené z kovu a jeden je na mozaice.

363

6.16.1

Funerální nápisy

Funerálních nápisů se dochovalo celkem 54, z čehož 52 má povahu soukromého nápisu a dva byly zhotoveny na náklady města.

364

Nápisy pocházejí z celého území Thrákie, tedy jak z pobřeží, tak z vnitrozemí. Hlavními produkčními centry jsou města v údolí středního toku Strýmónu, odkud pochází 14 nápisů, dále Perinthos s devíti nápisy a Maróneia se šesti nápisy.

Texty nápisů se pozvolna proměňují a dochází k opouštění tradičně používaných formulí. Stejně jako u skupiny nápisů z 2. st. n. l. se objevují nové termíny, které popisují nově vzniklé skutečnosti a předměty, jako termíny pro sarkofág a formule zajišťující právní ochranu jejich obsahu.

365

Obsah textů poukazuje na nadále se proměňující složení společnosti, či alespoň narůstající manifestaci nejrůznějších životních drah a profesí na nápisech. Stejně tak se objevují zvyklosti typické pro nápisy z římské doby, stejně jako u

364

SEG 48:894 a I Aeg Thrace 217.

365

Invokační formule chaire se objevuje pouze čtyřikrát, oslovení okolojdoucího (parodeita) pouze čtyřikrát. Termín označující hrob (tymbos) se objevuje jednou, termín stélé čtyřikrát, mnémeion jednou, termín pro sarkofág celkem pětkrát (soros, latomeion, diathéké). Třikrát se objevuje invokační formule vzývající podsvětní bohy v latině (Dis Manibus) a ani jednou v řečtině. Celkem čtyři nápisy uvádí věk zemřelého, což je typický zvyk pro římské nápisy. Podobně jako u nápisů datovaných do 2. st. n. l. pochází skupina devíti sarkofágů zejména z lokalit v okolí Propontidy (Perinthos, Byzantion), z nichž čtyři nesou ochrannou formuli, která zakazuje nové použití sarkofágu pod peněžní pokutou. Osobní jména na těchto sarkofázích jsou převážně řeckého původu.

skupiny nápisů z 1. a zejména z 2. st. n. l.

366

Vyskytující se osobní jména jsou nadále převážně řecká, nicméně je možné pozorovat nárůst jak jmen římských, tak především i jmen thráckých. Řecká jména představují 38 %, což představuje zhruba 12 % pokles oproti nápisům z 1. až 2. st. n. l. K mísení thráckých a římských onomastických tradic dochází na funerálních nápisech zcela minimálně. Římská jména představují 30 %, což značí 10 % pokles. Thrácká jména naopak zaznamenala nárůst ze zhruba 3 % až na 20 %. Největší koncentrace devíti nápisů nesoucích thrácká jména pochází v údolí středního toku řeky Strýmónu a dále z okolí Augusty Traiany a Filippopole po dvou nápisech. Osoby nesoucí thrácká jména většinou odkazují na svůj původ i pomocí thráckého jména rodiče či dalších členů rodiny, případně i prohlášením o svém původu.

367

366

Texty jsou zhotovovány členy nejbližší rodiny a hrobky slouží k pohřbům více členů rodiny. Celkem 26 nápisů zmiňuje společný hrob s partnerem zemřelého či zmiňuje členy rodiny. Vojáci se na nápisech objevují celkem třikrát, konkrétně jde o legionáře, jezdce a carceraria, hlídače vojenského vězení, a jednou o veterán. Jiná, než vojenská povolání zmiňují funkce vždy po jednom výskytu kněze (archiereus, hiereus), člena městské rady (búleutés), námořního obchodníka (naukléros) či patrona. Geografický původ zemřelého nápisy neudávají.

367

Příkladem je nápis IG Bulg 3,2 1794, který patří Apollónidovi, synovi Aulozénida ze Sapaiké, který je však pochován v thráckém vnitrozemí v lokalitě známé jako Dodoparon nedaleko středního toku řeky Tonzos (Janouchová 2016).

362

Několik nápisů mělo vzhledem ke své nejednoznačnosti kombinovanou funkci, proto je součet nápisů obou typů vyšší než celkový počet soukromých nápisů.

363

Nápisy na kovu představují vojenský diplom (AE 2007, 1259) a instrumentum domesticum čili předmět běžné denní potřeby (AE 2004, 1302, instrumentum domesticum, Chaniotis 2005, 92). Nápis SEG 54:652 se nachází na mozaice. Užitá osobní jména poukazují jak na řecký původ, tak na římské onomastické tradice u osob, které na nápisech figurují, ať už jako majitelé, či zhotovitelé. Nápisy pocházejí z okolí vojenského tábora v Kabylé a z vojenského tábora ve městě Nicopolis ad Istrum na Dunaji. Nápisy pocházejí nepřímo z kontextu spojeného s přítomností a projevy armádních struktur na území Thrákie. Vzhledem k jejich malému počtu a krátkému rozsahu však není možné vyvozovat nic dalšího.

6.16.2

Dedikační nápisy

Dedikačních nápisů se dochovalo celkem 76, což představuje čtyřnásobný nárůst oproti nápisům z 1. až 2. st. n. l. Nejvíce nápisů pochází z regionu Augusty Traiany celkem se 33 nápisy, dále sem patří Serdica s osmi nápisy, obce z údolí středního toku řeky Strýmónu se sedmi nápisy a Filippopolis s šesti nápisy.

Dedikace jsou věnovány jak božstvům nesoucím řecká jména, tak božstvům místním či smíšeným.

368

Podle počtu výskytů na nápisech představuje Apollón nejpopulárnější božstvo, které bylo dle množství místních epitet rozšířeno do celé řady míst a do velké míry splynulo s místními kulty. Apollón se stal nejoblíbenějším božstvem a je mu určeno celkem 24 dedikací pocházejících z oblastí jižně od pohoří Haimos, zejména v okolí řeky Tonzos a Hebros, a dále v Sélymbrii a Serdice. Mezi jeho nejčastěji užívaná místní epiteta patří: Foibos, Poénos, Kersénos, Zerdénos, Epékoos, Genikos, Geniakos, Patróos, Raniskelénos, Aularkénos, Lykios, Kendreisos a Téradéenos, ale bývá oslovován též jako hérós, theos či kyrios (Goceva 1992; Bujukliev 1997). Největší počet dedikací pochází ze dvou velkých svatyní Apollóna s místním přízviskem Téradéenos a Zerdénos, nalézajících se u vesnice Kran v Kazanlackém údolí, nedaleko místa dřívějšího hellénisticko sídla Seuthopole (Tabakova

368

Celkem se dochovalo 24 dedikací Apollónovi, šest Asklépiovi, tři Diovi a Artemidě, dvě Hygiei a Sabaziovi, po jedné Héře a Sarápidovi, Ísidě, Anúbidovi, Harpokratiónovi, Músám, Horám, Athéně, Héfaistovi, Matce bohů, Hérakleovi, Déméter a Télesforovi. Z místních božstev je to především hérós/theos nesoucí lokální přízviska či božstvo s lokálním přízviskem, jako Marón, Poénos, Kersénos, Dabatopiénos, Zerdénos, Estrakénos, Raniskelénos, Zbelsúrdos, Aularkénos, Téradéenos či Kendreisos.

1959; Tabakova-Tsanova 1980).

369

Jak dokazují dochovaná osobní jména dedikantů, kult Apollóna byl přístupný všem a relativně vysoký počet thráckých jmen může naopak naznačovat oblíbenost kultu Apollóna mezi místní populací.

370

Teorii o splynutí kultu Apollóna s lokálními kulty taktéž nahrává forma nosiče nápisů a jeho dekorace: 16 nápisů neslo reliéfní dekoraci zobrazující jezdce na koni, taktéž známého jako fenomén tzv. thráckého jezdce, který byl oblíben i mezi thráckými vojáky a veterány (Kazarow 1938; Dimitrova 2002; Boteva 2002; 2005; 2007; Oppermann 2006).

Podobný trend většího zapojení místní populace je možné sledovat i v případě dalších kultů božstev nesoucích řecká jména, jako je kult Asklépia.

371

Pokud srovnáme poměr osobních jmen na dedikačních nápisech vůči poměru osobních jmen na všech nápisech z daného období, je možné sledovat nárůst jmen thráckého původu o 16,5%. Thrácká jména na všech nápisech z 2. st. n. l. představují 12,5% osobních jmen a na na dedikačních nápisech mají thrácká jména zastoupení až 29 %.

372

Z čehož plyne, že oproti jiným druhům nápisů a s nimi spojených aktivit, Thrákové byli více epigraficky aktivní, pokud šlo o náboženské zvyklosti. Tomuto faktu odpovídá i současně pozorovatelný nárůst množství lokálních kultů, u nichž se předpokládá, že vznikly spojením místní tradice a řeckého náboženského systému již v dřívějších dobách, ale první epigrafické záznamy o jejich existenci pochází až z 2. st. n. l.

369

Ač Seuthopolis zanikla již na začátku 3. st. př. n. l., je možné, že určité povědomí o řeckém náboženství zůstalo zakořeněno v místní populaci a postupem času se transformovalo do podoby místních kultů.

370

Celkem se dochovala jména 12 mužů, z nichž čtyři nesli thrácká jména, čtyři pouze římská jména a tři řecká jména, jedno jméno nebylo možné určit vzhledem ke špatnému stavu dochování. Dedikanti byli ve dvou případech vojáci, v jednom případě člen búlé a v jednom případě se jednalo o dohlížitele nad agorou z Plotínopole.

371

Asklépiovi je věnováno celkem šest dedikací a božstvo je s oslovováno jako kyrios, theos či přízviskem Liménios. Asklépios je uctíván dohromady s Hygieí a Télesforem, a to lidmi se jmény řeckého i římského původu, nikoliv však thráckého. Nápisy pocházejí především ze svatyně u vesnice Slivnica v regionu města Serdica (Boteva 1985).

372

U jmen řeckých je to pokles o 10 % a u jmen římských pokles o 1,5 %, nicméně i přesto římská jména představují přes 40 % všech jmen na dedikačních nápisech a řecká jména jednu čtvrtinu.

6.16.3

Veřejné nápisy

Celkem se dochovalo 46 veřejných nápisů datovaných do 2. až 3. st. n. l., což představuje trojnásobný nárůst oproti skupině nápisů datovaných do 1. až 2. st. n. l. Nejvíce nápisů pochází z Augusty Traiany, celkem 10 nápisů, z Perinthu a Nicopolis ad Istrum, sedm nápisů a z Filippopole, pět nápisů. Nejčastějším typem s 29 výskyty jsou i nadále honorifikační nápisy vydávané městskými institucemi. Dochází k pokračujícím změnám epigrafického jazyka a standardizaci veřejných nápisů, stejně tak k proměně formulí typických pro veřejné nápisy. I nadále dekrety vydává búlé a démos pod patronátem císaře

373

, nicméně

373

Císař je označován termíny kaisar sedmkrát a autokratór 17krát.

nyní se setkáváme i s přídomky kratistos, hieros, hierotatos či lamprotatos, které jsou spojovány s jednotlivými městskými institucemi. Podobného označení se městským institucím dostávalo i v římských provinciích Malé Asie, a to přibližně ve stejné době, což je příznakem jisté standardizace epigrafického jazyka napříč římskými provinciemi (Heller 2015, 250-253). K určitému sjednocení formy nápisů napříč městy dochází i pokud jde o uvádění císařských titulů, císařovy rodiny a zařazení nápisů do daného roku císařovy vlády.

374

Na nápisech jsou často uváděni i vysocí provinciální úředníci, za jejichž služby došlo k vydání nápisu či např. byly prováděny stavební aktivity.

375

Z dalších druhů nápisů se dochoval pouze jeden milník, stejně tak jako jeden nápis dokumentující stavební aktivity veřejného charakteru, či označení hranic regionu města

376

a dva seznamy osob, které dobře zachycují onomastické zvyky ve vztahu ke kolektivní identitě. Na nápisech IG Bulg 1,2 50 a 51 obsahujících seznam věřících boha Dionýsa a seznam efébů z Odéssu zcela převládají řecká a thrácká jména. To může být důsledek kulturněspolečenských norem, které měly za následek, že osoby nesoucí římská jména do těchto náboženských skupin nevstupovaly, případně v daném kontextu vystupovaly pod jinou součástí své identity a záměrně vypoustěly římské jméno.

374

Např. na nápise IG Bulg 2 617 a 624 z Nicopolis ad Istrum.

375

Termín presbeutés a antistratégos se vyskytuje sedmkrát, thrakarchés jednou, búleutés dvakrát, efébarchos jednou, synedrion jednou, métropolis jednou.

376

Perinthos-Herakleia 38, 40 a IG Bulg 5 5540.

6.16.4

Shrnutí

Ač u nápisů 2. až 3. st. n. l. epigraficky aktivní populace zůstává převážně řecká, dochází k nárůstu římského elementu, ale zejména i k sebeuvědomění a zapojení thráckého obyvatelstva. Thrákové se objevují zejména v souvislosti s vojenskou službou a nápisy využívají jako formu prezentace společenského statutu. Thrácký prvek se objevuje zejména v místních svatyních, které jsou ale přístupné všem obyvatelům. Nadále dochází i k upevňování zvyklostí a jejich epigrafických projevů, které se poprvé objevily až s římskou přítomností, jako např. rozšíření funerálních sarkofágů či uvádění věku zemřelého. Veřejné nápisy pak poukazují na míru regionalismu a autonomie jednotlivých městských samospráv, avšak zaštítěného všudypřítomnou autoritou římského císaře a provinciálních institucí.

6.17

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. st. n. l.

Nápisy datované do 3. st. n. l. pocházejí ze tří čtvrtin z vnitrozemských městských center, jako je Augusta Traiana, Filippopolis a Serdica. Zvýšený výskyt geografických termínů a kolektivních pojmenování z oblastí mimo Thrákii naznačuje otevírání společnosti a migraci lidí z dalších částí římské říše. I nadále převládají dedikační nápisy, často věnované božstvům lokálního charakteru. Veřejné nápisy představují téměř polovinu všech nápisů, poprvé se v nich objevuje i místní samospráva na úrovni vesnic, nikoliv pouze na úrovni měst.

Celkem

390 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 5, Anchialos 3, Bizóné 1, Byzantion 20, Caron Limen 2, Dionýsopolis 7, Ferai 1, Maróneia 21, Maximiánúpolis 1, Mesámbriá 1, Odéssos 7, Perinthos (Hérakleia) 16, Sélymbria 2, Strýmé 1, Topeiros 9 (celkem 97 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Augusta Traiana 58, Discoduraterae 7, Filippopolis 49, Hadriánopolis 1, Hérakleia Sintská 2, Marcianopolis 4, Neiné 3, Nicopolis ad Istrum 25, Pautália 7, Plótinúpolis 4, Serdica 91, Traianúpolis 1, údolí středního toku řeky Strýmónu (Particopolis a okolí) 29 (celkem 281 nápisů)

377

Celkový počet individuálních lokalit

115

Archeologický kontext nálezu

funerální 9, sídelní 47 (z toho obchodní 20), náboženský 79, sekundární 44, jiný 3, neznámý 208

Materiál

kámen 385 (mramor 237, z Prokonnésu 1; vápenec 104, jiný 17, z toho syenit 6, varovik 1, granit 1, tuf 1, břidlice 1; neznámý 27), keramika 2, neznámý 3

Dochování nosiče

100 % 45, 75 % 47, 50 % 74, 25 % 60, oklepek 6, kresba 25, ztracený 8, nemožno určit 125

Objekt

stéla 215, architektonický prvek 145, socha 18, jiný 1, neznámý 11

Dekorace

reliéf 259, malovaná 1, bez dekorace 130; reliéfní dekorace figurální 115 nápisů (vyskytující se motiv: jezdec 59, sedící osoba 2, stojící osoba 7, skupina lidí 3, zvíře 1, Artemis 1, Asklépios 3, Héraklés 1, Zeus a Héra 1, Dionýsos 2, scéna lovu 2, funerální scéna/symposion 3, funerální portrét 13, socha 1, jiný 8), architektonické prvky 136 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 12, sloup 49, báze sloupu či oltář 70, architektonický tvar/forma 17, geometrický motiv 2, florální motiv 15, věnec 2, jiný 13)

Typologie nápisu

soukromé 203, veřejné 176, neurčitelné 11

Soukromé nápisy

funerální 76, dedikační 128, vlastnictví 2, jiný 5

378

Veřejné nápisy

seznamy 7, honorifikační dekrety 97, státní dekrety 11, náboženský 1, jiný 52, neznámý 9

Délka

aritm. průměr 8,62 řádku, medián 7, max. délka 270, min. délka 1

Obsah

dórský dialekt 1, iónsko-attický 1, latinský text 12 nápisů, písmo římského typu 168; hledané termíny (administrativní termíny 53 - celkem 502 výskytů, epigrafické formule 26 - 315 výskytů, honorifikační 9 - 22 výskytů, náboženské 30 - 177 výskytů, epiteton 24 - počet výskytů 55)

Identita

řecká božstva 13, egyptská božstva 0, římská božstva 1, pojmenování míst a funkcí typických pro řecké náboženské prostředí, nárůst počtu lokálních kultů, regionální epiteton 11, subregionální epiteton 13, kolektivní identita 38 termínů, celkem 162 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 20, mimo ni 3; kolektivní pojmenování etnik či kmenů (barbaros 3, Thráx 64, Rómaios 11, Kampános 1, Makedón 1), obyvatelé thráckých vesnic 10; celkem 1129 osob na nápisech, 134 nápisů s jednou osobou; max. 154 osob na nápis, aritm. průměr 2,89 osoby na nápis, medián 1; komunita multikulturního charakteru se zastoupením řeckého, římského a thráckého prvku, se nadpoloviční přítomností římského prvku, jména pouze řecká (6,66 %), pouze thrácká (3,58 %), pouze římská (27,43 %), kombinace řeckého a thráckého (2,56 %), kombinace řeckého a římského (19,23 %), kombinace thráckého a římského (5,12 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (10,25 %), jména nejistého původu (8,18 %), beze jména (16,92 %); geografická jména z oblasti Thrákie 24, geografická jména mimo Thrákii 19;

Ve 3. st. n. l. je úroveň epigrafické produkce přibližně o polovinu vyšší než v předcházejícím století. I nadále pocházejí tři čtvrtiny nápisů z vnitrozemských oblastí, a to zejména z lokalit nalézajících se podél římské cesty Via Diagonalis, jako je Augusta Traiana

377

Celkem 12 nápisů nebylo nalezeno v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti. Devět nápisů pochází z pobřeží Egejského moře a tři z bulharského vnitrozemí.

378

Několik nápisů mělo vzhledem ke své nejednoznačnosti kombinovanou funkci, proto je součet nápisů obou typů vyšší než celkový počet soukromých nápisů.

a Filippopolis. Tato cesta procházející ze severovýchodu na jihovýchod Thrákie spojovala Evropu s Malou Asií a sloužila k poměrně častému přesunu vojsk oběma směry, což s sebou neslo zvýšenou potřebu společenské regulace (Madzharov 2009, 70-131). Zbývající čtvrtina epigrafické produkce i nadále pochází z tří regionů řeckých měst na pobřeží: z okolí Perinthu a Byzantia na pobřeží Marmarského moře, z okolí Abdéry a Maróneie na pobřeží Egejského moře, a dále z Odéssu a Dionýsopole na pobřeží Černého moře. Konkrétní polohu míst nálezů nápisů ilustruje mapa 6.09a v Apendixu

11

.

379

Soukromé nápisy představují přes polovinu celého souboru. Podobně jako u nápisů datovaných do 2. až 3. st. n. l. převládají dedikační nápisy nad nápisy funerálními. Celý soubor doplňuje nebývale vysoký počet veřejných nápisů, které představují 45 % všech nápisů z daného období.

6.17.1

Funerální nápisy

Funerálních nápisů ze 3. st. n. l. se dochovalo celkem 76, což představuje nárůst zhruba o 40 % oproti funerálním nápisům z předcházejícího století. Podobně jako v předcházejícím období se na funerálních nápisech uchovávají standardní formule, typické pro tento druh nápisů. Jejich celkový výskyt se nicméně snižuje, pravděpodobně v reakci na proměňující se funerální ritus.

380

Typický text nápisu nese jméno nebožtíka, jeho zařazení v rámci komunity, jeho původ a jeho dosažené postavení či vykonané skutky. Dále je zde uveden zhotovitel nápisu a jeho vztah k zemřelému. Většinou se jedná o člena rodiny, přítele či kolegu z armády. Důvody pro uvádění pozůstalých jsou pravděpodobně spojeny s dědickými nároky a souvisejícími povinnostmi (MacMullen 1982; Meyer 1990).

V této době je možné pozorovat větší nárůst geografických jmen, a to nejen u funerálních nápisů, často označujících geografický původ osoby, odkazující zejména na místa v Malé Asii, z měst Malé Asie jako je Níkaia či Smyrna. Zvýšená přítomnost osob z Malé Asie svědčí o migračních proudech z této oblasti, které začaly již koncem 2. st. n. l., ale na nápisech se projevily zejména až ve 3. st. n. l. (Slawisch 2007a, 171; Sharankov 2011, 141, 143;

380

Např. typická formule na památku (mnémé charin či mnéiás charin) ve dochovala ve 21 případech. Místo pohřbu je nejčastěji nazýváno mnémeion ve třech, larnax v jednom případě pro sarkofág, latomeion ve třech případech taktéž pro sarkofág, soros v sedmi případech pro urnu, chamosorion pro plochou hrobku umístěnou na zemi. Celkem tři nápisy zmiňují vztyčení stély a ve dvou případech i zhotovení textu nápisu. Celkem čtyři nápisy oslovují okolo jdoucího poutníka (chaire/chairete parodeita), což je znatelně méně než v předcházejícím období.

Delchev 2013, 18-19). Dále je možné pozorovat i zvýšenou přítomnost osob ze západních římských provincií, která ale nedosahuje úrovně přítomnosti osob z maloasijských regionů. I přes zvýšenou míru výskytu uvádění geografického původu nebyl nejdůležitějším a ani jediným faktorem identifikace jednotlivce.

381

Naopak zmínka o povolání či zvolené životní dráze zemřelého se dochovala na pětině nápisů, což poukazuje na narůstající váhu prezentace povolání a dosaženého společenského postavení.

382

Dle výskytu osobních jmen v průběhu ve 3. st. n. l. dochází k většímu zapojení osob nesoucích thrácká jména do praxe vztyčování funerálních nápisů a jejich podíl je nyní již takřka pětinový.

383

Thrácká jména pocházejí především z nápisů nalezených v údolí středního toku Strýmónu a částečně v okolí Maróneie a Topeiru. Polovina thráckých jmen se vyskytovala v kombinaci se jménem římským, což taktéž naznačuje proměnu onomastické tradice a obecně rozšířené přijímání římských jmen. Přijetí římského jména a jeho uvedení na nápisech mohlo v dřívějších dobách signalizovat jak společenské postavení dané osoby, tak i jeho nejbližší rodiny, vzhledem k tomu, že až do roku 212 n. l. se udílelo především za individuální zásluhy. V roce 212 n. l. však bylo uděleno římské občanství a právo nosit jméno římského původu všem obyvatelům římské říše. Předpokládá se, že právo nosit římské jméno tak postupně ztrácelo váhu a společenskou prestiž, kterou mělo před rokem 212 n. l. (Blanco-Perez 2016, 271).

Převaha textů byla i nadále v řeckém jazyce a latinské nápisy se objevovaly především v souvislosti s vojáky či veterány a pocházely z okolí míst s permanentně umístěnou vojenskou posádkou.

384

Ač latina sloužila jako oficiální jazyk římské armády a do jisté míry ovlivňovala i podobu funerálních nápisů zemřelých vojáků, tak se zdá, že v Thrákii volba jazyka byla dána spíše funkcí nápisu a publikem, jemuž byl nápis určen.

385

381

V jednom případě na nápise IG Bulg 1,2 1 z lokality Tvardica v regionu Caron Limen se setkáváme s označením barbar, které se vztahuje ke skupině lupičů blíže nespecifikovaného původu a etnicity, jimž se podařilo uniknout knězi Aureliovi Flaviovi Markovi. Termín barbaros tak nelze spojovat výlučně s thráckým etnikem, a pokud ano, jedná se o etický emotivně zabarvený popis nespecifické etnické skupiny.

382

Setkáváme se s šesti vojáky různých hodností, dále s čtyřmi gladiátory nejrůznějších specializací, jedním strážným, jedním knězem, jedním propuštěncem, jedním členem búlé a jedním členem gerúsie.

383

Celkem se na nápisech dochovalo 182 jmen, z nichž 43 % je řeckých, 32 % římských, 18,5 % thráckých a 6,5 % je nejistého původu. Řecká jména, ať už samotná či v kombinaci, se vyskytovala zejména v okolí řeckých měst na pobřeží Egejského moře, Perinthu a Byzantia. Ve vnitrozemské Thrákii se řecká jména vyskytovala zejména v údolí středního toku Strýmónu. Až polovina osob nesoucí řecké jméno nesla i jméno římské, což značí přijetí římského onomastického systému. Římská jména bez kombinace s thráckým, řeckým či jiným jménem se dochovala pouze na deseti nápisech rovnoměrně rozmístěných na území Thrákie.

384

Latinský text se objevil u funerálních nápisů pouze pětkrát, a to u zemřelých vojáků sloužících v římské armádě ve čtyřech případech a u propuštěnce v jednom případě. Čistě latinský text nápisu se objevil třikrát v Byzantiu, a to zejména u vojáků nesoucích jména římského či nethráckého původu. Jeden bilingvní překlad identického řeckého textu se objevil ve Filippopoli, a to u vojáka nesoucího římské a thrácké jméno, který byl thráckého původu, ale kariéru si vybudoval v rámci římské armády. Latinský text byl uvedený na prvním místě a řecký text až jako druhý.

385

Pokud byl text určen pouze vojákům nethráckého původu, případně pokud se mělo poukazovat na postavení zemřelého v rámci armády, byla volena spíše latina jako je tomu u nápisů z Byzantia. Pokud však měl být nápis určen jak pro vojenskou, tak nevojenskou komunitu, tak docházelo k prolínání latiny a řečtiny či ke kompletním překladům textů, jako je tomu i nápisů z Perinthu, viz výše.

Ve 3. st. n. l. dále narůstá míra standardizace funerálních nápisů a souvisejících procedur. Ve 18 případech se setkáváme s frází na konci nápisu postihující případné nové použití hrobky, ale zejména sarkofágu a urny, stejně jako v 1. a 2. st. n. l.

386

Z poměrně vysoké frekvence a rozšíření tohoto zvyku můžeme soudit, že se jednalo o častou praxi, kdy byla místa pohřbu využívána sekundárně a bylo nutné se chránit. Politická autorita města, pod jehož ochranu nápis spadal, tak určitou ochranu pravděpodobně zajišťovala, jinak by nedošlo k tak hojnému rozšíření této epigrafické formule do několika produkčních center.

386

Nejvíce takovýchto nápisů bylo nalezeno v Byzantiu, celkem šest, dále pak v Maróneii čtyři nápisy, v Perinthu tři nápisy, dva v Topeiru a po jednom v Abdéře, Sélymbrii a Filippopoli. Převážně se jednalo o osoby nesoucí původní řecká jména a nově přijaté jméno Aurelios či Aurelia. V jednom případě se jedná o člena gerúsie z Filippopole, člena búlé z Perinthu a dceru veterána z Maróneie. Sarkofágy většinou sloužily pro dva a více členů rodiny a byly věnovány partnery či potomky zemřelých.

379

Archeologický kontext je podobně jako u předcházejícího období z velké části neznámý, avšak zhruba u 18 % lokalit je kontext určen jako náboženský a zhruba u 11 % lokalit sídelní. Oproti předcházejícímu období dochází k mírnému nárůstu u obou kategorií, a téměř každý třetí nápis pochází buď z osídlení, či svatyně. Předpokládá se, že materiál na výrobu nápisů pocházel z místních zdrojů, jako např. z ostrova Prokonnésos v Marmarském moři. Zcela v tomto období chybí nápisy na kovových předmětech.

6.17.2

Dedikační nápisy

Dedikačních nápisů se ze 3. st. n. l. dochovalo 128, což představuje zhruba trojnásobný nárůst oproti 2. st. n. l. Dedikační nápisy i nadále převládají nad nápisy funerálními, podobně jako u skupiny nápisů datovaných do 2. až 3. st. n. l.

387

Pokračujícím fenoménem ve 3. st. n. l. jsou velké svatyně v blízkosti velkých měst či v podhorských oblastech v dostupnosti cest, které se staly populární jak mezi Thráky, tak i lidmi nesoucí jiná než thrácká jména.

388

Zvyk věnovat nápisy nebyl ve 3. st. n. l. omezen pouze na jednu část společnosti, ale podíleli se na něm lidé jak thráckého, tak jiného původu a různého společenského postavení.

Věnování jsou určena zejména Asklépiovi ve 27 případech, Diovi ve 12 případech, Apollónovi v pěti případech, Áreovi ve dvou případech. Tato božstva nesla většinou místní epiteton, což naznačuje pokračující propojení místních a původně řeckých kultů, stejně jako v 2. st. př. n. l.

389

Ve většině případů se jedná o prostou dedikaci bez většího množství detailů, ale zhruba čtvrtina nápisů poskytuje detailnější informace o dedikantech. Dedikace ve 14 případech zhotovili vojáci, ve třech případech členové búlé, ve dvou thrakarchové a v jednom případě gymnasiarchés a archón v jedné osobě. V jednom případě se jedná o hromadnou dedikaci saltariů, tj. římské verze polesných a lidí starajících se o lesní porost (Mihailov 1966, 275). Osobní jména poukazují na převahu původně římských jmen.

390

Dedikanti thráckého původu se vyskytovali téměř na pětině nápisů, což je zhruba o 8 %

387

Na konci 3. st. n. l. však dochází ke změně a celkový počet funerálních nápisů opět převládá nad dedikacemi.

388

Takřka polovina nápisů pochází z jedné svatyně v regionu města Serdica. Dalších 18 nápisů pochází z několika míst z regionu Augusty Traiany, a dalších devět nápisů z údolí středního toku Strýmónu.

389

Mezi tato božstva patří např. Zeus Zbelthiúrdos, Zeus Paisúlénos, Apollón Dortazénos, Asklépios Kúlkússénos, Árés Saprénos, dále theos Salénos, Aularchénos, hérós Tisasénos a Marón, theos Asdúlos.

390

Celkem se dochovalo 185 jmen, z čehož zhruba polovina je římského původu, 23 % řeckého původu, 18 % thráckého původu a 10 % jmen nebylo možné přesněji určit.

více než ve století předcházejícím.

391

Nápisy s thráckými jmény pocházely výhradně z vnitrozemí z okolí městských center: 11 z regionu Augusty Traiany, čtyři z regionu města Serdica, čtyři z regionu Filippopole. Celkem v šesti případech se jednalo o věnování vojáka či zastupitele zastávajícího vysokou pozici v administrativním aparátu provincie. Deset dedikačních nápisů s thráckým jménem neslo dekoraci v podobě jezdce na koni, což je prvek tradičně spojovaný právě s thráckou populací.

Již na přelomu 2. a 3. st. se objevují nové motivy reliéfní dekorace, jako jsou například výjevy znázorňující Asklépia, Héraklea, Dia a Héru, Dionýsa. Nejčastěji se opakujícím motivem je však jezdec na koni, který v mnoha případech může být spojován s fenoménem tzv. thráckého jezdce (Kazarow 1938; Dimitrova 2002; Oppermann 2006).

392

Celkem 30 nápisů s dekorací jezdce na koni nese osobní jména: deset z nich obsahuje thrácká jména samostatně stojící či v kombinaci, a 20 obsahuje jiná než thrácká jména. Neznamená to tedy, že dedikace s vyobrazením jezdce na koni byla výsadně záležitostí thrácké populace, ale naopak, tzv. thrácký jezdec se stal ve 3. st. n. l. populární i mezi lidmi nesoucími řecká a římská jména. Nelze s jistotou tvrdit, že fenomén thráckého jezdce byl rozšířen výhradně v komunitě vojáků thráckého původu jak naznačuje Boteva (2005, 204), ale jedná se o celospolečenský fenomén. Celkem u osmi nápisů o sobě dedikant přímo uvádí, že se jedná o vojáka, což představuje zhruba 15 % všech dedikací nesoucích motiv jezdce na koni z daného období.

Jako ilustrativní příklad složení epigraficky aktivní populace a náboženských zvyklostí 3. st. n. l. mohou sloužit nálezy ze svatyně Asklépia Liménia ze Slivnice. Tato svatyně patří k nejvýznamnějším svatyním, alespoň co do počtu nalezených nápisů. Bylo zde nalezeno celkem 69 dedikací nesoucích nápis a 286 anepigrafických votivních předmětů (Boteva 1985, 31; Mihailov 1997, 318).

393

Celkem 24 nápisů bylo určeno Asklépiovi, z toho 14 s přízviskem Liménios, dále ve čtyřech případech označovaný jako theos, v sedmi jako kyrios a ve jednom případě jako sótér, tj. zachránce. Velká část dedikací, konkrétně 44, nese vyobrazení jezdce na koni, pouhé tři nápisy nesou reliéfní zobrazení Asklépia, Hygiee a Télesfora. Pokud jde o identitu dedikantů, zdá se, že tato lokalita byla navštěvována obyvatelstvem nesoucím řecká i thrácká jména, ale i římskými občany a vojáky.

394

Předměty

391

V kombinaci s římským jménem se thrácké jméno objevilo na 13 nápisech, v kombinaci s řeckým na devíti nápisech, a samostatně stojících na devíti nápisech.

392

Jezdec na koni se objevil na nápisech ze 3. st. n. l. celkem 55krát, z čehož 44 nápisů pochází ze svatyně Asklépia Liménia ze Slivnice v okolí města Serdica, dalších šest ze svatyně u vesnice Viden v regionu města Augusta Traiana (Boteva 1985; Tabakova-Tsanova 1961).

393

Celkem 62 z těchto dedikací splňovalo chronologická kritéria a bylo datováno s přesností do jednoho až dvou století.

394

Celkem 29 nápisů nese osobní jména: osm řeckých, čtyři thrácká, 21 římských a 11 bez přesného určení. Římská jména se vyskytovala samostatně na osmi nápisech a v kombinaci na 13 nápisech. V 11 případech se opakuje římské jméno Aurelios v kombinaci s řeckým či thráckým jménem, což značí že dedikanti přijali po roce 212 n. l. toto jméno, co by znak římského občanství. Nápisy věnovali vojáci v šesti případech, což představuje pouze 9,5 % dedikací nesoucích nápis z této lokality.

nesoucí nápisy představují pouze pětinu dochovaných votivních předmětů, což značí že zvyk věnovat nápisy nebyl zcela běžnou součástí rituálu, ale spíše ojedinělou záležitostí. Větší zapojení thrácké populace je pravděpodobně důsledkem nárůstu gramotnosti mezi thráckou populací a proměny funerálních zvyklostí v souvislosti s vojenskou či civilní službou Thráků.

6.17.3

Veřejné nápisy

Oproti 2. st. n. l. je pozorovatelný další nárůst počtu veřejných nápisů zhruba o 50 % na 176 exemplářů. Veřejné nápisy pocházejí většinou z thráckého vnitrozemí z bezprostředního okolí Via Diagonalis a městských center ležících na této významné spojnici. Mezi největší producenty veřejných nápisů patří Augusta Traiana s 38 nápisy, Filippopolis s 37 nápisy, Serdica s 27 nápisy, Nicopolis ad Istrum s 22 nápisy, Perinthos (Hérakleia) s 9 nápisy. Naopak veřejné nápisy téměř vymizely z Byzantia, odkud pocházejí pouze dva texty, či z Maróneie, kde byl nalezen jeden veřejný nápis.

395

Honorifikační nápisy jsou i nadále nejpočetnější skupinou veřejných nápisů a pocházejí především z velkých městských center té doby s existujícími samosprávními institucemi a velkým počtem obyvatelstva. Většina textů pochází z vnitrozemí: 23 nápisů pochází z Augusty Traiany, 21 nápisů z Nicopolis ad Istrum, 20 z Filippopole, 13 z Perinthu (Hérakleie) a pět z města Serdica. Nápisy jsou vydávány místní samosprávou, reprezentovanou búlé a démem, případně gerúsií, avšak zcela pod patronátem římského císaře, kterého zastupují místodržící a vysoce postavení úředníci daného města, např. epimelúmenos a logistés, lat. curator, argyrotamiás, lat. questor, či thrakarchés (Mason 1974, 25; 46). Mezi honorovanými jedinci se objevují členové búlé, gymnasiarchové, vojáci, kněží, nižší úředníci jako např. grammateus, či sportovci (agonothétés). Jak dokazují opakující se formule, na počest významných jedinců byly vztyčovány stély či jejich sochy byly umístěny na veřejných místech, což poukazuje na důležitou roli, jakou v tehdejší společnosti hrál společenský status (Van Nijf 2015, 233-243). Většina osobních jmen na veřejných nápisech byla římského původu, což může naznačovat, že vysoké funkce zastávali zejména římští občané italického původu, či místní Thrákové zcela upustili od tradice zachovávání thráckých jmen a přijali plně systém tří římských jmen.

396

Významem zůstává obsah honorifikačních nápisů podobný, nicméně každé větší město používá specifické formule a slovní obraty, které se na jiných místech nevyskytují,

395

Dekrety jsou stále nejčastějším typem dokumentu s 105 nápisy, z nichž 95 představuje dekrety honorifikační. Dále sem patří sedm seznamů a 51 nápisů jiného typu, z čehož 42 jsou milníky, tři hraniční kameny a jeden nápis dokumentují stavební aktivity.

396

Pokud by tomu tak bylo, ve většině případů tyto dvě kategorie nedokážeme navzájem odlišit, vzhledemk tomu, že specificky neudávají geografický svůj původ.

či se vyskytují v upravené formě.

397

Z variability formulací je možné soudit, že podoba honorifikačních nápisů nebyla striktně regulována jednotnou politickou autoritou, ale že se jednalo vždy o místní interpretaci dané společesnké funkce nápisu. Je pravděpodobné, že se jednotlivé městské samosprávy navzájem inspirovaly, nicméně finální podoba nařízení byla ponechána zcela místním institucím.

Jinak tomu však bylo v případě milníků, které vykazují shodný charakter včetně formy a obsahu napříč různými částmi římského impéria. To může poukazovat jednak na snahu o zjednodušení komunikace, zvýšení srozumitelnosti sdělení i v rámci mnohonárodnostního římského vojska. Dále existence milníků dokumentuje jistou míru centralizovanosti byrokratického aparátu, který měl zřizování cest, a tedy i milníků, na starosti. Jedná se tak o jeden z nepřímých projevů narůstající společenské organizace a centrálně řízeného propracovaného systému uchovávání a šíření informací, typického pro komplexní společnosti (Johnson 1973, 3-4). Dochované milníky taktéž dokumentují existenci fungující infrastruktury a stavebních aktivit v průběhu 3. st. n. l. Především koncem 2. st. a začátkem 3. st. n. l. dochází k zintenzivnění aktivit spojených s výstavbou a zejména opravou již existujících cest, které sloužily primárně pro přesuny římské armády, ale i k obchodu a zásobování provincií (Madzharov 2009, 64). Milníky udávaly vzdálenost do nejbližšího města, které zároveň bylo i samosprávní jednotkou s povinností se starat o údržbu daného úseku cesty.

398

Většina milníků pochází z trasy Via Diagonalis, která spolu s Via Egnatia spojovala evropské provincie s maloasijskými. Stavební aktivity započaté za Severovců pokračují i v průběhu celého 3. st. n. l., jak dokazuje počet dochovaných milníků.

399

O rozsahu centrálně řízených stavebních aktivit a existující infrastruktury vypovídají dochované veřejné nápisy.

400

O vnějším uspořádání měst a jejich území svědčí hraniční kameny (horoi), kterých se dochovalo celkem osm, což je největší počet ze všech předcházejících období. Města těmito kameny vymezovala rozsah svého území, a to jednak pro samosprávní účely, výběr daní, ale například i pro jasnější financování infrastrukturních projektů, jako byla např. údržba cest.

401

397

Příkladem může být Filippopolis, které je vždy označována jako lamprotaté polis, tedy nejslavnější z měst, a Perinthos, který v textech nápisů figuruje jako lampra polis čili jako slavné město.

398

V deseti případech to byla Filippopolis, osmi případech Serdica, v sedmi Augusta Traiana, v pěti Pautália, ve dvou Perinthos (Hérakleia) a Hadrianúpolis, a v jednom Traianúpolis. Udávané vzdálenosti se pohybovaly v rozmezí dvou až 37 mil, tj. zhruba tří až 55 kilometrů.

399

Z doby severovské dynastie se dochovalo celkem 14 milníků, z období po roce 235 n. l. do konce století dalších 24, a do doby na přelomu 3. a 4. st. n. l. dalších pět.

400

Zmínky na nápisech dokumentují stavbu agory v blíže neznámém městě v údolí řeky Strýmónu, jako je tomu v případě nápisu IG Bulg 4 2264 z moderního města Sandanski (antick8 Parthicopolis - Paroikopolis; Mitrev 2017, 106-108). Další nápis I Aeg Thrace 433 z Traiánúpole poukazuje na existující praxi vyměřování vnitřního rozdělení a uspořádání území Traiánúpole na egejském pobřeží v roce 202 n. l. Velmi podobný nápis I Aeg Thrace 447, avšak hůře dochovaný, pochází i z nedaleké Alexandrúpole. Nápis datovaný taktéž do r. 202 n. l. nasvědčuje, že za Severovců došlo k novému vyměření území a jejich vnitřní struktury u nejméně dvou měst na egejském pobřeží.

401

Hraniční kameny se našly na hranicích území dvou měst, jako je to v případě jednoho nápisu z Odéssu a dvou nápisů z Marcianopolis, a dále na hranicích samosprávné jednotky na úrovni vesnice (kómé, chórion) či jiného osídlení neměstského typu jako v případě tří nápisů z Bendipary v blízkosti Filippopole, a jednoho nápisu patřící Eresénským, tedy obyvatelům Eresy(?) v blízkosti Maróneie. Hraniční kameny byly vydány pod hlavičkou tehdejšího císaře či místodržícího úředníka, čili se jednalo o státem podporovanou aktivitu.

Stavební aktivita se na konci 2. st. n. l. a na počátku 3. st. n. l. nevztahovala pouze na cesty, ale v epigrafických záznamech se postupně objevují nově vzniklá emporia Discoduraterae, Pizos, dále sem patří i Pirentensium a Pautália (Lozanov 2015, 84-85). Tato emporia spadala pod samosprávu nejbližšího města, což byla Augusta Traiana, či Nicopolis ad Istrum. Tato lokální centra obchodu zajišťovala městským celkům a vojenským jednotkám jednak zemědělské produkty, řemeslné výrobky, ale zároveň byla umístěna v blízkosti důležitých vojenských, ale i obchodních cest a umožňovala výměnu zboží mezi městem a venkovem. Nápis IG Bulg 3,1 1690 o délce 270 řádek zmiňuje emporion Pizos a podává výčet obyvatel vesnic z okolí, kteří se podíleli na zakládání emporia.

402

To vzniklo sestěhováním obyvatel nejméně devíti thráckých vesnic v době vlády Septimia Severa v roce 202 n. l.

403

V textu se vyskytují pouze mužská jména a mělo se jednat o první osadníky nově vzniklého emporia, které se nacházelo v regionu Augusty Traiany. Jména 154 sestěhovaných obyvatel jsou z více než dvou třetin thrácká a poukazují na thrácký původ jak nositelů samotných, tak jejich rodičů či sourozenců. Vyšší společenský status některých z nich v rámci rurální společnosti dokládají použité funkce jako toparchés či búleutés.

404

Proměnu onomastických zvyklostí ve 3. st. n. l. v reakci nové politické uspořádání nejlépe ilustrují poměrně obsáhlé seznamy osob, kde lze velmi dobře sledovat proměňující se přístup k přijímání římských jmen v rámci vývoje širší společenskopolitické situace v římské říši. Před rokem 212 n. l. bylo užití jmen jako Flavios, Iúlios, Ulpios, Klaudios pouze záležitostí velmi úzké skupiny lidí, což zvyšovalo jejich prestiž (Parissaki 2007, 286). V dřívějších dobách bylo právo nosit římské jméno výsadou vysloužilých vojáků či vysokých úředníků jako odměna za jejich služby, avšak po roce 212 n. l. mohl toto jméno nosit každý svobodný obyvatel římské říše (Beshevliev 1970, 28-32). V roce 212 n. l. císař Caracalla ediktem známým jako Constitutio Antoniniana udělil římské občanství všem obyvatelům římské říše a spolu s ním i právo nosit rodové jméno římského císaře (Beshevliev 1970, 31-32). Z této doby se dochovalo sedm nápisů obsahujících údaje o 437

402

Pizos ležel na Via Diagonalis v blízkosti přepřahacích stanic (mutatio) Ranilum, Arzus a Cillae a nedaleko opevněného osídlení vojenského charakteru v Carasuře. Odbytiště pro produkty a výrobky z emporia zajišťovala z velké části římská armáda a částečně i sama Augusta Traiana. Jedno z privilegií nového emporia bylo oproštění od dovozních cel do Augusty Traiany, což oproti místním vesnicím poskytovalo emporiu nespornou ekonomickou výhodu. Emporion ve 3. st. n. l. tak usnadňovalo výměnu zboží mezi městskými centry a venkovem. Podobně tomu tak bylo i v případě dalších emporií, z nichž se nám však na nápisech dochovalo výrazně méně detailních informací o jejich fungování.

403

Jména sestěhovaných vesnic jsou typicky thrácká: Skedabria, Stratopara, Krasalopara, Skepte, Gelúpara, Kúrpisos, Bazopara, Strúneilos a Búsipara. Zajímavým faktem je, že jedna skupina obyvatel měla sestěhování nařízeno od místodržícího provincie a další skupina se sestěhování účastnila dobrovolně (Boyanov 2014, 185).

404

Heller (2015, 266) na příkladech honorifikačních nápisů z Malé Asie dokazuje, že búleutés zaujímal spíše střední až nižší postavení v rámci hierarchie provinciálních úředníků, nicméně toto postavení bylo stále vyšší než u většiny běžné populace, a proto bylo na nápisech vyzdvihováno.

osobách a 658 osobních jmen

405

a seznamy vydané bezprostředně po roce 212 n. l. vykazují výrazně vyšší poměr přijatých římských jmen, především jména Aurelios, než nápisy např. z poloviny století.

406

Tento trend se ve velké míře objevuje i v dalších částech římské říše, jak dokazuje nedávná studie z Malé Asie (Blanco-Perez 2016, 279). Jedno z možných vysvětlení může naznačovat, že s přibývajícím časovým odstupem od hromadného udělení římského občanství společenská hodnota a prestiž v rámci komunity klesala, a tudíž se jméno Aurelios, a vše, co toto jméno představovalo, na nápisech objevovalo méně často.

Spolu s měnícími se onomastickými zvyklostmi je ve 3. st. n. l. taktéž pozorovatelná větší provázanost identity jednotlivce s institucemi a společenskou organizací římské říše, a to jak na veřejných, tak na soukromých nápisech. Politická identita, respektive přináležitost do samosprávní jednotky na úrovni města, případně samosprávy na úrovni vesnice, se stává důležitou součástí veřejných nápisů.

407

Politická identita zcela nahrazuje etnickou příslušnost, která tak pozbývá na společenské důležitosti a tudíž i její zmiňování na nápisech.

408

405

Nejvíce osob se nachází na již diskutovaném nápise IG Bulg 3,1 1690 o založení emporia Pizos, a to 154 osob. Dále sem patří tři nápisy se seznamy efébů z Odéssu (IG Bulg 1,2 47, 47bis, 48) a jeden z Dionýsopole (IG Bulg 1,2 14), jeden seznam věřících Dionýsova kultu z Cillae (IG Bulg 3,1 1517) a jeden seznam věřících blíže neznámého kultu z Augusty Traiany (SEG 58:679).

406

Příkladem z Thrákie jsou nápisy se seznamy efébů IG Bulg 1,2 14 a 47 datované do doby krátce po r. 212 n. l., kde přes 95 % osob přijalo ke svému jménu císařské jméno Aurelios. Na dalším seznamu efébů IG Bulg 1,2 47bis z roku 221 n. l. tento poměr klesl na 85 % a u nápisu IG Bulg 3,1 1517 datovaného do let 241-244 n. l. klesl na 80 %. Na seznamech efébů se většinou vyskytují muži s kombinovanými řeckými a římskými jmény a zcela výjimečně jména thrácká v necelých 2,4 %.

407

Výskyt kolektivního vyjádření identity s příslušností k městu se vyskytuje na soukromých i veřejných nápisech ze 3. st. n. l. celkem 55krát, s příslušností k vesnici sedmkrát.

408

Kolektivní termíny Thrákové a Thrákie jsou zmiňovány na 66 soukromých a veřejných nápisech pouze v souvislostí s obyvateli provincie Thracia, či jako obecné pojmenování typu gladiátora. Zmínka o konkrétních thráckých kmenech je omezena pouze na Serdicu, o níž se na 17 nápisech hovoří jako o městu kmene Serdů (hé Serdón polis).

6.17.4

Shrnutí

Dochované materiály ze 3. st. n. l. poukazují na výsadní roli římské administrativy a vojenské organizace, což se projevovalo i v rámci epigrafické produkce. Epigrafické záznamy dokládají nárůst stavebních aktivit a aktivit spojených s udržováním již existující infrastruktury, jako vojenských cest či táborů, ale i intenzivní rozvoj městských center, zejména ze začátku 3. st. n. l. Narůstají komplexita společnosti se projevuje i ve zvyšujícím se množství specializovaných funkcí, které se na nápisech objevují. Většina z nich je do větší či menší míry spojena s administrativním řízením provincie či s vojenskou službou.

Složení epigraficky aktivní společnosti je podobné jako ve 2. st. př. n. l., ale dochází k nárůstu výskytu osob thráckého původu, zejména na nápisech soukromé povahy. Thrákové již zcela běžně slouží v římské armádě, kde zastávají nižší a střední posty. V rámci civilní samosprávy se podílejí na vedení provincie, a to dokonce i v roli vyšších úředníků. Přítomnost Thráků je ve zvýšené míře zaznamenána u nápisů pocházejících z lokálních svatyní ve vnitrozemí, nicméně i v těchto kultech nepřesahuje zastoupení osob s thráckými jmény jednu pětinu dochovaných jmen. Z toho plyne, že i místní kulty byly otevřeny i osobám jiného než thráckého původu.

Ve 3. st. n. l. podobně jako v předcházejícím století spíše než původ hraje roli status a postavení v rámci komunity: velký důraz je kladen na dosažené postavení, zastávané funkce, získané pozice v armádě, i na afiliaci s římskou říší v podobě proměněných onomastických zvyků, které poukazují na římské občanství a dosažený status nositele.

6.18

Charakteristika epigrafické produkce ve 3. st. n. l. až 4. st. n. l.

V epigrafické produkci dochází na přelomu 3. a 4. st. n. l. k velkému propadu. Zcela dochází k vymizení thráckých osobních jmen a místních kultů z dochovaných nápisů. Komunity se opět uzavírají a pokles epigrafické produkce je velmi patrný na všech místech. Veřejné nápisy v této době poprvé převažují nad nápisy soukromými a polovinu z nich tvoří milníky, které se nacházely podél významných silnic.

Celkem

24 nápisů

Region měst na pobřeží

Anchialos 1, Maróneia 7, Perinthos (Hérakleia) 8 (celkem 16 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Augusta Traiana 1, Filippopolis 1, Serdica 2, Traianúpolis 1, údolí středního toku řeky Strýmónu 1 (celkem 6 nápisů)

409

Celkový počet individuálních lokalit

12

Archeologický kontext nálezu

sídelní 3 (z toho obchodní 1), sekundární 3, neznámý 19

Materiál

kámen 24 (mramor 14; vápenec 3, jiný 2; neznámý 5)

Dochování nosiče

100 % 3, 75 % 4, 50 % 2, 25 % 4, kresba 1, ztracený 1, nemožno určit 9

Objekt

stéla 11, architektonický prvek 11, jiný 1, neznámý 1

Dekorace

reliéf 7, bez dekorace 17; reliéfní dekorace figurální 0 nápisů, architektonické prvky 7 nápisů (vyskytující se motiv: sloup 6, jiný 1)

Typologie nápisu

soukromé 11, veřejné 12, neurčitelné 1

Soukromé nápisy

funerální 9, dedikační 2, vlastnictví 1, jiný 1

410

Veřejné nápisy

honorifikační dekrety 4, jiný 7 (z toho milník 4, hraniční kámen 3)

Délka

aritm. průměr 9,2 řádku, medián 10, max. délka 21, min. délka 1

Obsah

latinský text 5 nápisů, písmo římského typu 3; hledané termíny (administrativní termíny 5 - celkem 16 výskytů, epigrafické formule 9 - 21 výskytů, honorifikační 1 - 2 výskyty, náboženské 2 - 2 výskyty, epiteton 24 - počet výskytů 55)

Identita

řecká božstva 1, egyptská božstva 0, římská božstva 0, křesťanství 0, prudký pokles náboženské terminologie, včetně vymizení lokálních kultů z nápisů, regionální epiteton 0, subregionální epiteton 0, kolektivní identita 3 termíny, celkem 9 výskytů - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 1, mimo ni 0; kolektivní pojmenování etnik či kmenů (Thráx 2), obyvatelé thráckých vesnic 1; celkem 50 osob na nápisech, 5 nápisů s jednou osobou; max. 6 osob na nápis, aritm. průměr 2,08 osoby na nápis, medián 2; komunita se zastoupením řeckého a římského, thrácký prvek zcela chybí, jména pouze řecká (4 %), pouze thrácká (0 %), pouze římská (52 %), kombinace řeckého a thráckého (0 %), kombinace řeckého a římského (12 %), kombinace thráckého a římského (0 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (4 %), jména nejistého původu (4 %), beze jména (24 %); geografická jména nejistého původu 1;

U skupiny nápisů datovaných do 3. a 4. st. n. l. je pozorovatelný prudký pokles epigrafické produkce až o 86 % oproti skupině nápisů datovaných do 2. až 3. st. n. l. Tento jev odpovídá dění i v jiných částech římské říše, kdy po prudkém nárůstu koncem 2. st. a na začátku 3. st. dochází ve druhé polovině 3. a na začátku 4. st. n. l. k výraznému snížení počtu dochovaných nápisů (MacMullen 1982, 245; Meyer 1990, 82-94). Produkční centra se v malé míře uchovávají v pobřežních oblastech, zejména v Maróneii a Perinthu, jak je patrné na mapě 6.09a v Apendixu

11

.

6.18.1

Funerální nápisy

Funerálních nápisů se dochovalo celkem devět, což představuje takřka šestinásobný propad v produkci oproti nápisům datovaným do 2. až 3. st. n. l. Celkem čtyři nápisy pocházejí z Maróneie, dva z Perinthu. V jednom případě se jedná o sarkofág, jehož neoprávněné použití bylo chráněno institucemi v Maróneii, podobně jako u stejných nápisů z 1. až 3. st. n. l.

411

Většina dochovaných osobních jmen je řeckého a římského původu, pouze v údolí středního toku Strýmónu se dochovalo šest osob se jmény pravděpodobně thráckého původu.

412

Úbytek počtu nápisů je jedinou zásadní změnou, celkový charakter funerálních nápisů zůstává stejný jako v předcházejícím období, nakolik je možné usuzovat z omezeného vzorku nápisů.

411

Nápis I Aeg Thrace 312.

412

Nápis Manov 2008 168.

6.18.2

Dedikační nápisy

Dedikační nápis se dochoval pouze jeden, což představuje velký propad oproti předcházejícímu období. IG Bulg 3,2 1835 je psán řecky a latinsky a je věnován císaři Diokletiánovi, Maximiánovi, Konstantinu Chlorovi a Galeriovi vojákem nesoucí jména Aurelios Iúlianos.

6.18.3

Veřejné nápisy

Nápisů datovaných do 3. až 4. st. n. l. se dochovalo dohromady 12, což představuje téměř 50 % všech nápisů z dané skupiny. Celkem se jedná o čtyři honorifikační dekrety, čtyři milníky, tři hraniční kameny a jeden nápis s věnováním císařům. Všechny nápisy pochází z období tetrarchie a jsou úzce spojeny s osobnostmi císařů.

Všechny honorifikační dekrety pocházejí z Hérakleie (původního Perinthu), která v této době hrála roli regionálního centra, než se jím v roce 330 n. l. stala Konstantinopol, bývalé Byzantion. Všechny čtyři nápisy jsou věnované obyvateli Hérakleie tehdejším císařům Diokletiánovi, Maximiánovi, Konstantinu Chlorovi a Galeriovi. Stejně tak i dochované tři hraniční kameny jsou věnovány tetrarchům, kteří tak vyměření hranic území daného sídla propůjčují patřičnou legitimitu.

413

Dochované čtyři milníky pocházejí z okolí Via Diagonalis (Serdica, Augusta Traiana a Perinthos, tehdy již jako Hérakleia) a jsou datované na přelom 3. a 4. st. n. l., kdy docházelo k stavebním aktivitám a úpravám této významné silnice, sloužící zejména k přepravě římských vojsk.

413

Ve všech případech se jedná o hraniční kámen místní thrácké vesnice, neznámé z dalších historických zdrojů. I Aeg Thrace 398 jedná se o vyznačení hranic osídlení (chórióma) Barilos (?). I Aeg Thrace 382 vyznačení hranic vesnice Eresén[-]. I Aeg Thrace 383 vyznačení hranic neznámé vesnice.

409

Celkem dva nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti.

410

Několik nápisů mělo vzhledem ke své nejednoznačnosti kombinovanou funkci, proto je součet nápisů obou typů vyšší než celkový počet soukromých nápisů.

6.18.4

Shrnutí

Na přelomu 3. a 4. st. n. l. dochází k útlumu epigrafických aktivit a výraznému poklesu počtu dochovaných nápisů. To může souviset s celospolečenskou krizí římské říše a ekonomickým úpadkem, způsobeným dlouholetými vojenskými spory pocházejícími jak z nitra říše samotné, tak i nájezdy nepřátel na severních hranicích. S úpadkem institucí tak, jak je známe dosud a omezením jejich činnosti dochází i k vymizení veřejných nápisů a přeměně soukromých nápisů, jak je patrné dále ve 4. st. n. l.

6.19

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. st. n. l.

Nápisy 4. st. n. l. následují trend prudkého poklesu produkce, který začal již na přelomu 3. a 4. st. n. l. Dochází k uzavírání komunit, snižuje se i variabilita forem i obsahu nápisů. Spolu s tím se objevují i jasné projevy křesťanské tematiky, a to zejména v oblasti Perinthu, Abdéry a Byzantia. Opět převládá funerální funkce nápisů, jejich obsah je však podstatně odlišný.

Celkem

23 nápisů

Region měst na pobřeží

Abdéra 2, Bizóné 1, Byzantion 5, Kallipolis 1, Mesámbriá 2, Perinthos (Hérakleia) 7 (celkem 18 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Augusta Traiana 3, Nicopolis ad Istrum 1, Traianúpolis 1, (celkem 5 nápisů)

Celkový počet individuálních lokalit

11

Archeologický kontext nálezu

funerální 2, sídelní 4, náboženský 1, sekundární 2, neznámý 14

Materiál

kámen 22 (mramor 12; vápenec 3, neznámý 7), jiný 1

Dochování nosiče

100 % 3, 50 % 3, 25 % 3, nemožno určit 15

Objekt

stéla 17, architektonický prvek 4, nástěnná malba 1, jiný 1

Dekorace

reliéf 6, malovaná 1, bez dekorace 16; reliéfní dekorace figurální 1 nápis (vyskytující se motiv: zvíře 1), architektonické prvky 7 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 2, sloup 1, báze sloupu či oltář 1, geometrický motiv 1, florální motiv 1, jiný 2)

Typologie nápisu

soukromé 14, veřejné 6, neurčitelné 3

Soukromé nápisy

funerální 10, dedikační 1, jiný 3 (z toho popis sochy 2)

Veřejné nápisy

honorifikační dekrety 2, jiný 4 (z toho milník 2)

Délka

aritm. průměr 8,34 řádku, medián 6, max. délka 33, min. délka 1

Obsah

latinský text 2 nápisy, písmo římského typu 4; hledané termíny (administrativní termíny 13 - celkem 18 výskytů, epigrafické formule 11 - 22 výskytů, honorifikační 0 - 0 výskytů, náboženské 5 - 5 výskytů, epiteton 1 - počet výskytů 1)

Identita

řecká božstva 1, egyptská božstva 0, římská božstva 0, křesťanská tematika 9, pokles náboženské terminologie, včetně vymizení lokálních kultů z nápisů, regionální epiteton 1, subregionální epiteton 0, kolektivní identita 3 termíny, celkem 3 výskyty - obyvatelé řeckých obcí z oblasti Thrákie 3, mimo ni 0; celkem 34 osob na nápisech, 11 nápisů s jednou osobou; max. 8 osob na nápis, aritm. průměr 1,48 osoby na nápis, medián 1; komunita řeckého a římského charakteru, thrácký prvek zcela chybí, jména pouze řecká (26,08 %), pouze thrácká (0 %), pouze římská (4,34 %), kombinace řeckého a thráckého (0 %), kombinace řeckého a římského (39,13 %), kombinace thráckého a římského (0 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (0 %), jména nejistého původu (4,34 %), beze jména (26,08 %); geografická jména z oblasti Thrákie 3, mimo Thrákii 0;

Epigrafická produkce ve 4. st. n. l. podstupuje velké změny. V první řadě se jedná o celkový prudký úpadek produkce o 94 % ze 390 na 23 nápisů. Příčiny tohoto procesu je možné sledovat již v druhé polovině 3. st. n. l., kdy tehdejší společensko-politická krize vyústila v nestabilitu říše, způsobenou jak vnitřními rozbroji, ekonomickou krizí, ale i hrozícím nebezpečím za hranicemi římského impéria (Lozanov 2015, 87-88). Tyto jevy se samozřejmě podepsaly i na úpadku epigrafické produkce, což vyústilo v poměrně radikální proměnu jejího charakteru. Většina nápisů pochází z pobřežních oblastí, s největší produkcí v Hérakleii, býv. Perinthu, jak je patrné na mapě 6.10a v Apendixu

11

.

Nejčastější formou objektu nesoucího nápis je již tradičně mramorová stéla, na níž začínají převládat křesťanské motivy, jako je kříž či christogram.

6.19.1

Funerální nápisy

Zvyk zhotovovat funerální nápisy se tak ve 4. st. n. l. uchoval v Thrákii pouze v rámci křesťanské komunity, převážně z okolí Hérakleie. Funerálních nápisů se celkem dochovalo 10 a přestavují tak nejčetnější skupinu nápisů ze 4. st. n. l. Devět nápisů nese jasné znaky křesťanské víry nebožtíků či pozůstalých, ať už je to slovní vyjádření, zobrazení christogramu či vyobrazení křížů.

414

Fakt, že většina nápisů nese textové či vizuální konotace na křesťanskou víru, není nijak překvapivý, vzhledem k tomu, že hlavní produkční centrum Hérakleia, odkud pochází šest nápisů, byla zároveň jedním ze hlavních sídel křesťanské komunity pro region jihovýchodní Thrákie a křesťanství se v průběhu 4. st. n. l. stalo uznávaným náboženstvím a dokonce oficiální vírou římské říše (Dumanov 2015, 92-96). Osoby na nápisech i nadále nesou jména vzniklá kombinací římského a řeckého jména a i nadále se v mírně pozměněné formě udržují kulturní zvyklosti předcházejících období, jako je např. fráze o ochraně hrobu či texty nápisů promlouvající ke kolemjdoucím.

415

414

Např. na nápise Perinthos-Herakleia 219 se setkáváme s frází „Χρειστιανοὶ δὲ πάντες ἔνεσμεν”, tedy vědomé přihlášení se všech zmíněných osob ke křesťanské víře.

415

Na nápise Perinthos-Herakleia 177 vystupuje Aurelios Afrodeiseios spolu s manželkou Aurelií Deionoisií. V nápisu je také uvedeno, že kdokoliv se odváží či pokusí neoprávněně použít hrobku, musí zaplatit pokutu právoplatným dědicům. Celkem se tato fráze objevuje na čtyřech sarkofázích z Hérakleie. Na závěr nápisu je taktéž ve čtyřech případech uvedena tradiční formule chaire parodeita, avšak s mírně pozměněnou ortografií, která pravděpodobně reflektovala tehdejší výslovnost.

6.19.2

Dedikační nápisy

Dedikační nápisy ve 4. st. n. l. téměř vymizely, což může souviset i s ústupem místních kultů a nástupem křesťanské víry. Ze 4. st. n. l. se dochoval pouze jeden dedikační nápis I Aeg Thrace 19 z Abdéry, který věnovala Sab(b)ais Diovi Hypsistovi, tedy nejvyššímu bohu.

6.19.3

Veřejné nápisy

Celkem se dochovalo šest veřejných nápisů, z nichž dva jsou milníky

416

, dva stavební nápisy, dokumentující stavbu brány v Byzantiu (Konstantinopoli) a stavbu věže v Kaliakře

417

, a dva honorifikační nápisy věnované tehdejším císařům vysokými městskými úředníky.

418

Nápisy pocházejí z doby tetrarchie, zejména z vlády císaře Konstantina. Ač je jejich celkový počet velmi omezený, i přesto se jedná o tradiční projevy suverenity římské říše a císaře. Primární funkcí těchto nápisů bylo informovat o stavebních aktivitách státního aparátu, ale i šířit pověst a postavení římského císaře v rámci provincie. Malý počet veřejných nápisů může dosvědčovat, že státní aparát byl v této době v krizi, a tudíž i celková produkce nápisů byla velmi nízká. Státní instituce do jisté míry i nadále fungovaly, což dokumentují dekrety pocházející z Augusty Traiany či milníky z Hérakleie (dříve Perinthu), obecně však produkce nápisů sloužících veřejnému zájmu končí zhruba

416

Perinthos-Herakleia 292 z Hérakleie a Velkov 2005 58 z Mesámbrie.

417

SEG 53:651, IG Bulg 1, 2 12bis.

418

SEG 51:916 datovaný na poč. 4. st. n. l., a SEG 52:695 datovaný mezi roky 324-337 n. l., oba z Augusty Traiany.

po polovině 4. st. n. l.

419

Od této doby se vyskytují nápisy pouze pro soukromou potřebu jednotlivců či uzavřených komunit.

419

V polovině 4. st. n. l. došlo k dokončení administrativních reforem, které začaly již za císaře Diokleciána: území Thrákie bylo přeměněno na diecéze Thracia a Dacia, z nichž Thracia se dále dělila na šest provincií se svými hlavními městy, která se staly administrativními centry nejbližších regionů (Dumanov 2015, 91).

6.19.4

Shrnutí

Dochované nápisy ze 4. st. n. l. svědčí o ústupu epigrafické produkce zhruba od konce 3. st. n. l. Došlo však nezbytně k přeměně formy a obsahu publikovaných nápisů tak, aby více odpovídala tehdejším společenským potřebám. V soukromé sféře se publikace nápisů udržela pouze v rámci křesťanské komunity. Křesťanská víra se stala jednotícím prvkem nápisů produkovaných v Thrákii během 4. a následně i během 4. až 5. st. n. l. Nápisy téměř zcela vymizely z veřejné sféry, kde došlo k poměrně radikálním přeměnám administrativního uspořádání, což mělo za následek změny i v epigrafické produkci.

6.20

Charakteristika epigrafické produkce ve 4. st. n. l. až 5. st. n. l.

Nápisy datované do 4. až 5. st. n. l. pocházejí převážně z velkých měst na pobřeží. Pokračuje úbytek jak celkového počtu nápisů, tak i epigraficky aktivních komunit. Komunity jsou spíše uzavřené, nedochází ke kulturní výměně na úrovni předcházejících století. Zcela převládají soukromé nápisy funerální funkce, na nichž je patrný silný vliv křesťanství, který ovlivňuje jak podobu, tak obsah nápisů. Dochází k opětovné individualizaci nápisů, ač rozsah nápisů se nijak nemění.

Celkem

35 nápisů

Region měst na pobřeží

Byzantion 4, Maróneia 13, Perinthos (Hérakleia) 13 (celkem 30 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Augusta Traiana 2, Serdica 2, Traianúpolis 1 (celkem 5 nápisů)

Celkový počet individuálních lokalit

8

Archeologický kontext nálezu

funerální 2, sídelní 2, náboženský 1, sekundární 6, neznámý 24

Materiál

kámen 32 (mramor 23; jiný 1, neznámý 8), kov 2 (olovo 2), jiný 1

Dochování nosiče

100 % 4, 75 % 3, 50 % 3, 25 % 10, oklepek 1, nemožno určit 14

Objekt

stéla 32, architektonický prvek 1, mozaika 1, jiný 1

Dekorace

reliéf 18, jiná 1, bez dekorace 16; reliéfní dekorace figurální 2 nápisy (vyskytující se motiv: zvíře 1, scéna lovu 1, skupina lidí 1, stojící osoba 1, socha 1), architektonické prvky 17 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 9, florální motiv 1, jiný 9 (kříž 9)

Typologie nápisu

soukromé 30, veřejné 1, neurčitelné 4

Soukromé nápisy

funerální 28, jiný 2 (proklínací destička 2)

Veřejné nápisy

jiný 1 (z toho hraniční kámen 1)

Délka

aritm. průměr 6,67 řádku, medián 6, max. délka 22, min. délka 1

Obsah

latinský text 1 nápis, písmo římského typu 6; hledané termíny (administrativní termíny 8 - celkem 12 výskytů, epigrafické formule 7 - 23 výskytů, honorifikační 0 - 0 výskytů, náboženské 0 - 0 výskytů, epiteton 0 - počet výskytů 0)

Identita

vymizení řecké a thrácké náboženské terminologie, včetně vymizení lokálních kultů z nápisů, křesťanství jediným náboženstvím, regionální epiteton 0, subregionální epiteton 0, kolektivní identita 0 termínů; celkem 28 osob na nápisech, 15 nápisů s jednou osobou; max. 5 osob na nápis, aritm. průměr 0,8 osoby na nápis, medián 1; komunita řeckého a římského charakteru, thrácký prvek zastoupen minimálně, jména pouze řecká (17,14 %), pouze thrácká (0 %), pouze římská (8,57 %), kombinace řeckého a thráckého (2,85 %), kombinace řeckého a římského (14,28 %), kombinace thráckého a římského (0 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (0 %), jména nejistého původu (14,27 %), beze jména (42,85 %); geografická jména z oblasti Thrákie 0, mimo Thrákii 0;

Celková produkce je ve 4. až 5. st. n. l. zhruba desetinová při porovnání s dobou největší epigrafické aktivity, tedy 2. a 3. st. n. l. Epigrafická produkce se do jisté míry vrátila na úroveň 1. či 2. st. př. n. l., kdy většina nápisů byla produkována v pobřežních oblastech a ve vnitrozemí se nápisy objevily pouze sporadicky. Většina z 35 nápisů z daného období pochází z přímořských oblastí, a to zejména z regionu Maróneie a Hérakleie, jak je patrné na mapě 6.10a v Apendixu

11

. Nápisy ve vnitrozemí pocházejí převážně z urbánních center, jako je Serdica či Augusta Traiana, kde dochází k velmi omezenému přežívání epigrafické kultury.

Nejčastější formou objektu nesoucí nápis je i nadále mramorová stéla, z jiných materiálů se dochovaly dvě proklínací destičky psané na olovo, jeden nápis na mozaice a jeden nápis na nástěnné malbě uvnitř hrobky.

6.20.1

Funerální nápisy

Funerálních nápisů se celkem dochovalo 28 a i nadále pocházejí převážně z křesťanské komunity, jak je patrné z obsahu i dekorace náhrobků samotných.

420

I nadále si uchovaly

420

Místo spočinutí označují slova jako mnémeion či mnéma označující jak hrob, tak stélu samotnou. Dále se začíná objevovat termín thesis, typický právě pro křesťanské nápisy, označující místo posledního spočinutí. Termín latomeion se vyskytuje celkem pětkrát a označuje sarkofág, který nese nápis a zároveň slouží jako místo posledního odpočinku. Sarkofágy pocházejí převážně z křesťanské komunity z Hérakleie a slouží pro rodinné pohřby, v jednom případě až pro šest lidí. Texty na sarkofágu typicky označují nebožtíka jako řádného obyvatele Hérakleie. V šesti případech nápisy obsahovaly formuli, které zakazovala jejich další používání pod pokutou, vymahatelnou v rámci samosprávy či církve právě v Hérakleii. Podobné nápisy existovaly v několika městech již od 1. st. n. l. Podle množství dochovaných nápisů s identickým, či velmi podobným textem se dá usuzovat, že se jednalo o poměrně častý problém, který ve 4. st. n. l. přetrval zejména v Hérakleii, např. na nápise Perinthos-Herakleia 180.

poměrně informativní a interaktivní charakter: v osmi případech nápisy promlouvají k náhodně procházejícímu poutníkovi (chaire parodeita) a sdělují mu životní osudy zemřelého. Poměrně dlouhý rozsah nápisů poskytuje řadu informací nejen o nebožtíkovi, ale i o jeho rodině.

421

Zemřelý je identifikován pomocí osobního jména a jména rodiče, případně jeho přináležitostí ke křesťanské komunitě.

Identita osob byla jasně dána křesťanskou vírou, a nebylo tedy nutné uvádět geografický původ. K prolínání onomastických tradic téměř již nedocházelo s tím, že převaha dochovaných osobních jmen byla řeckého původu, pouze s malým podílem jmen římského původu, nakolik je možné v této době přisuzovat jednotlivým jménům kulturní původ. Thrácký prvek se až na jednu výjimku z dochovaného epigrafického materiálu zcela vytratil.

422

Tímto zásadním způsobem proměnilo křesťanství podobu a obsah epigrafické produkce v Thrákii, ale i mimo ni. Přestala být oceňována identita politická či vojenská kariéra a společenská prestiž v rámci státního aparátu, ale namísto nich na důležité místo ve společnosti nastoupila sounáležitost s křesťanskou obcí.

421

Ve dvou případech se jednalo o vojáky z povolání, konkrétně o legionáře a centenaria, v jednom případě o lékaře, v jednom případě o námezdního dělníka, dále o architekta, stříbrotepce, mincovního mistra a výběrčího daní. Dozvídáme se o manželkách zesnulých, jejich potomcích a někdy i o věku, jehož se dožili. Výjimku tvoří nápis SEG 49:871 nalezený na nástěnné malbě uvnitř hrobky číslo 252 v regionu města Augusta Traiana s typickou formulí přející štěstí (agathé týché).

422

Nápis Perinthos-Herakleia 183 patřil stříbrotepci s původně thráckým jménem, Mókiánem z Hérakleie, který přijal křesťanskou víru, a text nápisu obsahoval stejnou právní formulku poskytující ochranu před novým použitím sarkofágu, která se vyskytovala v oblasti již od 1. st. n. l.

6.20.2

Dedikační nápisy

Ve své tradiční podobě se dedikační nápis nedochoval ani jeden, nicméně následující čtyři nápisy je možné zahrnout do široce pojaté kategorie rituálně zaměřených textů: dva nápisy na podstavcích soch, jejichž text se s největší pravděpodobností vztahoval k nedochovaným sochám

423

, a dále dvě proklínací tabulky.

424

423

Nápisy SEG 46:845 a 845,2 zmiňují bohyni Hekaté a pravděpodobně řečníka Aischina, a byly objeveny v rámci archeologických vykopávek na Istanbulském hippodromu.

424

SEG 60:747 a 748, které jsou datované do 4. až 5. st. n. l. Jejich text se sestává z magických formulí a relativně běžného palindromu ablanathanalba (Gager 1999, 136). Účelem těchto proklínacích destiček bylo získat sílu, lásku, zdraví, peníze či moc, či naopak jejich magickou mocí uškodit nepříteli. Jejich text je často nesrozumitelný a obsahuje magické formule, které měly přimět nadpřirozenou sílu vykonat přání pisatele. Jejich výskyt je vcelku běžný v průběhu celé antiky, jejich dochování z oblasti Thrákie je však poměrně vzácné. Tyto dva texty (SEG 60:747 a 748) byly nalezeny v průběhu archeologických vykopávek v roce 2010 v moderním Istanbulu, a je možné, že v budoucnosti bude objeveno více podobných nálezů.

6.20.3

Veřejné nápisy

Veřejný nápis ze 4. až 5. st. n. l. se dochoval pouze jeden, a to velmi poškozený hraniční kámen I Aeg Thrace 343 z Maróneie.

6.20.4

Shrnutí

Skupina nápisů datovaných do 4. až 5. st. n. l. vykazuje stejné charakteristiky jako nápisy datované do 4. st. n. l. a poukazuje na poměrně značné změny ve společenském uspořádání. Tyto změny měly za následek nejen téměř úplné vymizení epigrafické produkce ve službách politické autority, ale i ze soukromého sektoru. Proměna kulturních a náboženských projevů společnosti je dobře patrná na pozměněném obsahu a formě nápisů, kde hlavní roli přejímá křesťanská víra a thrácký element se opět vytrácí.

6.21

Charakteristika epigrafické produkce v 5. st. n. l.

V 5. st. n. l. pokračuje útlum epigrafických aktivit, komunity se ještě více uzavírají. Produkce do omezené míry přežívá na pobřeží a ve vnitrozemských městech, nicméně se snižuje variabilita formy a obsahu nápisů. Vliv křesťanství narůstá, jak v dekoraci tak i funkci nápisů, podobně jako v předcházejícím období. Soukromé funerální nápisy jsou takřka jediným typem nápisů, převládá jednoduchá dekorace s křesťanskou tematikou.

Celkem

12 nápisů

Region měst na pobřeží

Byzantion 3, Maróneia 4, Perinthos (Hérakleia) 1 (celkem 8 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Filippopolis 2, Plótinúpolis 1, Traianúpolis 1 (celkem 4 nápisy)

Celkový počet individuálních lokalit

6

Archeologický kontext nálezu

funerální 3, náboženský 2, sekundární 2, neznámý 5

Materiál

kámen 12 (mramor 7; vápenec 2, neznámý 3)

Dochování nosiče

100 % 2, 75 % 1, 50 % 1, 25 % 2, nemožno určit 6

Objekt

stéla 10, architektonický prvek 1, mozaika 1

Dekorace

reliéf 5, bez dekorace 7; reliéfní dekorace figurální 0, architektonické prvky 5 nápisů (vyskytující se motiv: naiskos 1, sloup 1, jiný 4 (kříž 4))

Typologie nápisu

soukromé 11, neurčitelné 1

Soukromé nápisy

funerální 10, neznámý 1

Veřejné nápisy

0

Délka

aritm. průměr 3,91 řádku, medián 3, max. délka 14, min. délka 1

Obsah

latinský text 0, písmo římského typu 0; hledané termíny (administrativní 1 - celkem 1 výskyt, epigrafické formule 3 - 3 výskyty, honorifikační 0, náboženské 0, epiteton 0)

Identita

narůstající vliv křesťanství, regionální epiteton 0, subregionální epiteton 0, kolektivní identita 0 termínů; celkem 12 osob na nápisech, 10 nápisů s jednou osobou; max. 1 osoba na nápis, aritm. průměr 0,8 osoby na nápis, medián 1; komunita řeckého a omezeně římského charakteru, jména pouze řecká (41,67 %), pouze thrácká (0 %), pouze římská (0 %), kombinace řeckého a thráckého (0 %), kombinace řeckého a římského (8,33 %), kombinace thráckého a římského (0 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (0 %), jména nejistého původu (33,2 %), beze jména (16,6 %); geografická jména z oblasti Thrákie 0, mimo Thrákii 0;

Celková epigrafická produkce v 5. st. n. l. poklesla o 52 % oproti 4. st. př. n. l. a o 93 % oproti 3. st. n. l. Jedná se o pokračující trend poklesu epigrafické produkce, který začal již na konci 3. st. n. l., a který je pozorovatelný i v dalších částech bývalé římské říše. Nápisy pocházejí především z Maróneie a Byzantia (Konstantinopole), jak je patrné na mapě 6.11a v Apendixu

11

.

Nápisy z 5. st. n. l. jsou převážně vyrobeny z kamene, jen jeden nápis se zachoval na dřevě. Jejich charakter je soukromý a slouží výhradně funerální funkci, celkem v 11 případech. Velký vliv na formu i obsah nápisu má křesťanství, které se stalo výhradním tématem spojujícím dochované nápisy. Časté je vyobrazení kříže či christogramu, se zmínkami o křesťanském Bohu, případně Kristovi. Funerální nápisy se stávají individuálním monumentem, zmiňujícím pouze zemřelého, a nikoliv jeho rodinu. Jména na nápisech jsou převážně řeckého původu, ale do určité míry dochází k uchování římské onomastické tradice.

425

Thrácká jména, stejně tak jako kulty thráckého původu zcela chybí. Nevyskytují se ani zmínky o kontaktech s jinými komunitami, ať už z regionu či mimo region a nedochází k epigraficky zaznamenané imigraci lidí, tak jak bylo běžné např. ve 2. a 3. st. př. n. l.

6.21.1

Shrnutí

V 5. st. n. l. se komunity uzavírají a opouštějí dříve nastolenou společenskou organizaci a zvyky, mezi něž patřil například i zvyk publikovat nápisy. Zcela dochází k vymizení institucionální epigrafické produkce. Vzniklé křesťanské nápisy jsou poslední přežívající tradicí, amalgámem pohanského a křesťanského pohřebního ritu, který se udržel v místech se silnou historickou tradicí publikace nápisů, ale na mnoha jiných místech zanikl.

425

Např. na nápise SEG 56:823 vystupuje muž jménem Flavios Eutychés.

6.22

Charakteristika epigrafické produkce v 5. st. n. l. až 6. st. n. l.

U nápisů datovaných do 5. až 6. st. n. l. je i nadále možné sledovat celkový pokles jejich produkce. Většina z nich pochází z pobřežních oblastí a má soukromý charakter. Obsah nápisů úzce souvisí s projevy křesťanské víry a funerální funkcí nápisů. Epigraficky aktivní komunity jsou spíše uzavřeného charakteru, epigraficky nejsou zaznamenány kontakty dokonce ani s nejbližším okolím.

Celkem

16 nápisů

Region měst na pobřeží

Apollónia Pontská 1, Byzantion 3, Maróneia 3, Mesámbriá 3, Topeiros 1 (celkem 11 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Nicopolis ad Istrum 2 (celkem 2 nápisy)

426

Celkový počet individuálních lokalit

8

Archeologický kontext nálezu

sekundární 3, neznámý 13

Materiál

kámen 15 (mramor 13; jiný 2), jiný 1 (z toho dřevo 1)

Dochování nosiče

50 % 5, 25 % 3, kresba 1, nemožno určit 7

Objekt

stéla 11, architektonický prvek 2, jiný 1, neznámý 2

Dekorace

reliéf 5, bez dekorace 11; reliéfní dekorace figurální 1 nápis (vyskytující se motiv: funerální scéna/symposion 1), architektonické prvky 4 nápisy (vyskytující se motiv: kříž 7, christogram 1)

Typologie nápisu

soukromé 13, veřejné 0, neurčitelné 3

Soukromé nápisy

funerální 10, dedikační 1, jiný 1, neznámý 1

Veřejné nápisy

0

Délka

aritm. průměr 4,75 řádku, medián 5, max. délka 9, min. délka 1

Obsah

latinský text 0, písmo řím. typu 1; hledané termíny (administrativní termíny 0, epigrafické formule 1 - 1 výskyt, honorifikační 0, náboženské 2 - 3 výskyty, epiteton 0)

Identita

křesťanská náboženská terminologie, vymizení lokálních kultů z nápisů, regionální epiteton 0, subregionální epiteton 0, kolektivní identita 0 termínů; celkem 8 osob na nápisech, 8 nápisů s jednou osobou; max. 1 osoba na nápis, aritm. průměr 0,5 osoby na nápis, medián 0,5; uzavřené komunity, bez prolínání onomastických tradic, jména pouze řecká (25 %), pouze thrácká (0 %), pouze římská (12,5 %), kombinace řeckého a thráckého (0 %), kombinace řeckého a římského (0 %), kombinace thráckého a římského (0 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (0 %), jména nejistého původu (12,5 %), beze jména (50 %); geografická jména z oblasti Thrákie 1, mimo Thrákii 0;

Většina nápisů z 5. až 6 st. n. l. pochází z pobřežních oblastí. Epigraficky aktivní komunity se udržují pouze na několika místech ve třech regionech na mořském pobřeží, zejména v okolí Byzantia (Konstantinopole), Perinthu (Hérakleie), Maróneie a Mesámbrie, podobně jako v předcházejícím období, což dobře ilustruje Mapa 6.11a v Apendixu

11

.

Nápisy mají výhradně soukromý charakter, 10 z nich mělo funerální funkci a pocházelo z křesťanské komunity, a jeden sloužil jako dedikace věnovaná křesťanskému Bohu.

427

Nápisy jsou většinou velmi špatně dochované, nicméně z jejich výzdoby a fragmentárního textu lze soudit, že pocházejí výhradně z křesťanského kontextu, z komunit v Maróneii, Byzantiu, Mesámbrii a Apollónii. Dochovaná osobní jména jsou převážně řeckého původu a setkáváme se i s uváděním funkcí, které zemřelý zastával v rámci křesťanské komunity.

428

Zcela naopak chybí nápisy veřejné povahy, a dále nápisy v nichž by figurovalo obyvatelstvo nesoucí thrácká jména.

6.22.1

Shrnutí

Nápisy datované do 5. až 6. st. n. l. poukazují i nadále na zásadní vliv křesťanství na společnost tehdejší Thrákie, která se projevila i na podobě epigrafické produkce. Dochované funerální nápisy pocházejí především z oblastí se silnou křesťanskou komunitou. Velmi malý počet dochovaných nápisů nasvědčuje, že zvyk publikovat nápisy do jisté míry přežíval v komunitách, které přeměnily podobu funerálních nápisů tak, aby jejich forma a obsah vyhovovaly potřebám křesťanské víry.

426

Celkem tři nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti, či uvádí muzeum, v němž se nachází.

427

Nápis Velkov 2005 54 z Mesámbrie.

428

Např. nápis I Aeg Thrace 96 nebo SEG 60:735.

6.23

Nápisy z 6. až 8. st. n. l.

Vytvořená HAT databáze obsahuje celkem 12 nápisů ze 6. st. n. l., které odpovídají kritériím datace, tedy nápisů s koeficientem 1. Dále databáze obsahuje i dva nápisy ze 7. až 8. st. n. l., tedy nápisy s koeficientem 0,5. Tato skupina nápisů vykazuje stejné rysy jako nápisy z 5. a 5. až 6. st. n. l., a proto je zmíním alespoň ve stručnosti.

Celkem

12 nápisů (6. st.) + 2 nápisy (7.-8. st.)

Region měst na pobřeží

Maximianopolis 2, Traianopolis 1, Perinthos (Herakleia) 5, Mesámbriá 1 (celkem 9 nápisů)

Region měst ve vnitrozemí

Plotinopolis 1, Augusta Traiana 1 (celkem 2 nápisy)

429

Celkový počet individuálních lokalit

7

Archeologický kontext nálezu

funerální 1, sekundární 2, neznámý 9

Materiál

kámen 10 (mramor 7; jiný 3), keramika 4

Dochování nosiče

75 % 1, 50 % 2, 25 % 4, nemožno určit 7

Objekt

stéla 8, architektonický prvek 6

Dekorace

reliéf 7, bez dekorace 7; reliéfní dekorace figurální 0 nápisů , architektonické prvky 7 nápisy (vyskytující se motiv: kříž 5, razidlo 4)

Typologie nápisu

soukromé 8, veřejné 4, neurčitelné 2

Soukromé nápisy

funerální 8

Veřejné nápisy

razidlo na cihlách 4

Délka

aritm. průměr 4,64 řádku, medián 5, max. délka 8, min. délka 2

Obsah

latinský text 0, písmo řím. typu 1; hledané termíny (administrativní termíny 4 - 1 výskyt, epigrafické formule 3 - 1 výskyt, honorifikační 0, náboženské 2 - 1 výskyt, epiteton 0)

Identita

křesťanská náboženská terminologie, vymizení lokálních kultů z nápisů, regionální epiteton 0, subregionální epiteton 0, kolektivní identita 0 termínů; celkem 14 osob na nápisech, 6 nápisů s jednou osobou; max. 2 osoby na nápis, aritm. průměr 0,57 osoby na nápis, medián 0,5; uzavřené komunity, bez prolínání onomastických tradic, jména pouze řecká (36 %), pouze thrácká (0 %), pouze římská (7 %), kombinace řeckého a thráckého (0 %), kombinace řeckého a římského (7 %), kombinace thráckého a římského (0 %), kombinovaná řecká, thrácká a římská jména (0 %), jména nejistého původu (0 %), beze jména (50 %); geografická jména z oblasti Thrákie 0, mimo Thrákii 2;

Nápisy pocházejí převážně pobřežních oblastí, pouze dva nápisy pocházejí z vnitrozemí. Produkční centra jsou prakticky stejná jako v 5. st. př. n. l., jak je patrné z Mapy 6.11a v Apendixu

11

. Objekty nesoucí nápis jsou převážně z mramoru s vyobrazením křesťanského kříže a křesťanská tematika se odráží i v textu nápisů, které jsou převážně funerálního zaměření. Zbylé čtyři nápisy označují výrobce keramických cihel, nesoucí vyobrazení kříže a pořečtěnou verzi termínu kúbikúlarios, tedy eunuch sloužící v předpoko

429

Celkem tři nápisy nebyly nalezeny v rámci regionu známých měst, editoři korpusů udávají jejich polohu vzhledem k nejbližšímu modernímu sídlišti, či uvádí muzeum, v němž se nachází.

jích římského a později byzantského císaře. Složení epigraficky aktivní společnosti je dle původu osobních jmen z třetiny řecké, s odkazy na místní komunity jako je Filippopolis či na obyvatele řeckých měst z Malé Asie z oblasti Galatie a Ankýry. Tato skupina nápisů tedy nijak nevybočuje z trendu epigrafické produkce nastavené již na konci 4. st. n. l., a zejména pak v průběhu 5. st. n. l., kde se křesťanství, a zejména jeho projevy v rámci funerálního ritu, staly jediným přeživším motivem epigrafické produkce v Thrákii.

6.24

Epigrafická produkce a proměny společnosti

Dochovaný epigrafický materiál, který bylo možné datovat s přesností do jednoho až dvou století, poskytuje poměrně ucelený soubor dat o vývoji společnosti antické Thrákie v průběhu více než 11 století. Soubor analyzovaných 2036 nápisů umožňuje sledovat vývoj epigrafické produkce v jednotlivých časových obdobích a navzájem je srovnávat se známými společensko-politickými změnami.

6.24.1

Proměny epigrafické produkce v závislosti na společenské organizaci a komplexitě

Podíváme-li se na celkový počet nápisů, jak ho zobrazuje graf 6.12a v Apendixu

11

, skupiny nápisů datovaných s přesností do jednoho a do dvou století vykazují velmi podobné trendy. K výraznému nárůstu produkce dochází v 5. a 4. st. př. n. l. Další období růstu počtu nápisů jsou ve 2. st. n. l. a pak zejména v 3. st. n. l. Ze srovnání se známými historickými jevy a událostmi tak plyne, že období růstu epigrafické produkce mohou být spojována s dobou intenzivního působení řeckých obcí na území Thrákie v klasické době, kdy došlo k rozšíření epigrafického zvyku i mimo bezprostřední území řeckých poleis, a kdy se začalo ve velmi omezené míře na nápisech objevovat i thrácké obyvatelstvo, zejména aristokratického původu. Další období růstu souvisí s dobou relativní politické stability řeckých obcí ve 2. st. př. n. l., kdy byla velká část Thrákie součástí makedonského království. Nejvýraznější nárůst epigrafické produkce nastává ve 2. a 3. st. n. l., kdy dochází k velkému množství administrativních reforem v rámci římské říše a s tím spojeným větším zapojení běžného obyvatelstva do státních a vojenských institucí.

Naopak období poklesu epigrafické produkce oproti předcházejícímu století nastalo na přelomu 4. a 3. st. př. n.l., výrazněji pak v 1. st. př. n. l. a nejstrmější propad pochází z přelomu 3. a 4. st. n. l. Doby poklesu epigrafické aktivity mohou být přičítány období ekonomické a společenské krize, vyčerpání a následné transformace, která vede i k odlišnému pojetí epigrafické produkce. K poklesu produkce dochází zejména na přelomu 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l., kdy Thrákie prochází reformou politické moci a vazalské krále thráckého původu střídá autorita římské říše. Tento propad epigrafické produkce nicméně není tak markantní jako téměř ukončení epigrafické produkce na konci 3. st. př. n. l., kdy dochází k poklesu produkce o více než 90 %, což souvisí s celkovou destabilizací poměrů v římské říši, vleklou ekonomickou krizí, zvyšujícími se nájezdy nepřátelských kmenů a v neposlední řadě i narůstající společenskou rolí křesťanské víry.

Opakující se trendy růstu v době prosperity a stability a poklesu v době nejistoty a úpadku se projevují i napříč typologickými skupinami nápisů. Změny vnitřní infrastruktury se projeví s určitým zpožděním na celkovém počtu veřejných nápisů, které jsou produktem organizované administrativy a aktivity fungující politické autority. Jejich nárůst je patrný ve 3. st. př. n. l. jakožto důsledek zvýšených aktivit makedonských králů, avšak i přesto stále převažují nápisy soukromé povahy. Další nárůst produkce veřejných nápisů je pozorovatelný ve 2. st. n. l., kdy dochází k nárůstu regulace v souvislosti s administrací římské provincie a stavebních aktivit financovaných státním aparátem. Tento růst dále pokračuje i v 3. st. n. l., kdy se římská říše dlouhodobě potýká s krizí, nárůstem byrokratického aparátu, zvyšování moci armády a centralizací řízení rozsáhlé říše. Rostoucí komplexita politické a společenské organizace vede k nutnosti efektivněji uchovávat a předávat informace, nutné k řízení stratifikované společnosti o velikosti větší než několik set členů. Proto v komplexních společnostech dochází k vytvoření systému uchovávání a předávání informací, jehož částečným projevem jsou i dochované veřejné nápisy (Johnson 1973, 3-4). V 2. a 1. st. př. n. l. je naopak možné pozorovat snížení celkového počtu nápisů, které je nejmarkantnější ve 4. st. n. l., kdy dochází k destabilizaci politické autority, která využívala nápisy pro účely organizace a správy území a obyvatelstva. Probíhající reformy organizace říše, ekonomická a politická nestabilita vedou ve 4. st. n. l. ke konečnému úpadku byrokratického aparátu v jeho původní podobě, a tedy i k razantnímu opuštění epigrafické produkce.

6.24.2

Soukromé vs. veřejné nápisy a role komplexní společnosti

Nápisy soukromé povahy tvořily většinu nápisů po celou sledovanou dobu a do jisté míry u nich probíhaly podobné změny růstu a poklesu produkce jako u veřejných nápisů, jak je patrné z grafu 6.13a v Apendixu

11

. Tento jev souvisí s propojeností základní infrastruktury nutné k vytvoření nápisů, kterou sdílí jak nápisy veřejné, tak i soukromé povahy. V dobách prosperity, kdy dochází k nárůstu společenské komplexity, současně se totiž objevuje i infrastruktura nutná ke zhotovení nápisů, jakou je profesní specializace, intenzifikace výroby, navýšení gramotnosti obyvatelstva a akumulace ekonomického potenciálu osobami podílejícími se na produkci nápisů. Pokud jsou tyto podmínky naplněny, tím pádem může snadněji dojít k většímu zapojení obyvatelstva na produkci nápisů, a tedy i nárůstu produkce soukromých nápisů.

Prudké nárůsty produkce soukromých nápisů se objevují v 5. st. př. n. l., dále ve 2. st. n. l., tedy v době prosperity a stability, kdy soukromé osoby mají dostatek prostředků na zhotovení nápisu. Naopak ve 3. st. př. n. l., 1. st. př. n. l. a zejména ve 4. st. n. l. dochází k úpadku publikační činnosti soukromých osob. Tento jev je možné spojovat s obdobím společenské a ekonomické nejistoty, kdy lidé upouští od publikování nápisů a dávají přednost zajištění primárních životních potřeb. V těchto dobách také může klesat počet obyvatel schopných psát, spolu s tím, jak v dobách krize mizí i nutná infrastruktura potřebná pro vznik gramotné vrstvy obyvatel, případně pro vytváření nápisů samých (Tainter 1988, 118-123, 137).

Zajímavým jevem je současný nárůst veřejných nápisů a současný pokles nápisů funerálních, ke kterému došlo ve 3. st. př. n. l. a také ve 3. st. n. l., jak je patrné v grafu 6.13a v Apendixu

11

. Možné vysvětlení tohoto trendu je krize tehdejšího politického a společenského uspořádání a snaha politické autority o reformy, navýšení regulace a kontroly byrokratického aparátu. Přímým důsledkem je zvýšené finanční zatížení středních vrstev společnosti, což v konečném důsledku vede k relativně okamžitému poklesu produkce soukromých nápisů. Ve 3. st. př. n. l. tento jev může souviset se snahou původně autonomních řeckých měst vyrovnat se s působením makedonských králů v Thrákii, které je možné datovat již od poloviny 4. st. n. l. s výraznějšími projevy zejména ve století následujícím. Ve 3. st. n. l. je to naopak reakce na krizi římské říše, způsobenou jak vojenskými převraty a konflikty, nebezpečím na vnějších hranicích říše, finanční zátěží a přebujelým administrativním aparátem (Tainter 1988, 137-140). Administrativní aparát se snaží udržet v chodu i za cenu zvyšujících se nákladů, které dopadají především na střední vrstvu. To může vést až ke snižování vzdělanosti a schopnosti obyvatelstva publikovat a financovat zhotovování nápisů, což má za následek úbytek soukromých nápisů ve 3. st. n. l. O století později tento trend vyústí v konečný úpadek epigrafické produkce ve veřejné sféře a přeměnu publikačních zvyků v soukromé sféře, vedoucí k přežívání epigrafické funerální produkce v křesťanských komunitách.

Trendy v chování vyšší a střední vrstvy, tedy těch lidí, kteří si mohli dovolit publikovat nápisy, dobře dokumentují trendy zobrazené v grafu 6.14a v Apendixu

11

. Po většinu doby převládaly funerální nápisy, jejichž funkcí bylo označovat hrob a připomínat zemřelého. Jejich celkové počty reagovaly na aktuální změny ve společnosti, tj. pokles v době krize a nárůst v době stability. Změna nastává na konci 1. st. n. l., kdy se Thrákie stává součástí římské říše a objevuje se prudký nárůst dedikačních nápisů, doprovázený pomalým poklesem funerálních nápisů. Ve 3. st. n. l. jsou dedikační nápisy dokonce četnější než nápisy funerální, což svědčí o proměnách chování tehdejší populace. S tím souvisí i nárůst epigrafické produkce související s lokálními kulty, které vykazují prvky jak místní thrácké víry, tak řeckého náboženství. Došlo tak k unikátnímu spojení a přeměně zvyků tehdejší společnosti, kdy se funkce převážné části epigrafické produkce změnila z připomínání zemřelého směrem k vyjádření náboženského přesvědčení. Ve 4. st. n. l. dochází k všeobecnému úpadku a navrácení se k funerální funkci dochovaných nápisů.

6.24.3

Epigrafická produkce v jednotlivých obdobích

V zásadě je možné epigrafickou produkci rozdělit podle její celkové míry a rozsahu, případně charakteru materiálu do několika období, v nichž dochází k zásadnějším proměnám společnosti, způsobených jak změnami vnitřního uspořádání společnosti, tak i ovlivněním nově příchozími kulturami.

Období 6. a 5. st. př. n. l. je charakterizováno soustředěním epigrafické produkce v řeckých městech na pobřeží a pouze sporadickým užitím písma v thráckém aristokratickém kontextu ve vnitrozemí. Použití nápisů v thráckém prostředí je odlišné od použití v řecky mluvících komunitách na pobřeží a nic nesvědčí o přenosu kulturních zvyklostí v počátečních staletích. Ke kontaktu dochází v omezené míře na diplomatické úrovni v řadách aristokratů a dále na úrovni obyvatelstva žijícího v bezprostřední blízkosti řeckých měst, avšak ani zde nedochází k významnějšímu přenosu kultury a zvyklostí. Výskyt thráckých osobních jmen v řeckém kontextu poukazuje na existenci smíšených svazků, ale vzhledem k tomu, že se nejedná se více než o 3 % z celkového počtu dochovaných osobních jmen, pak i smíšené svazky byly záležitostí spíše výjimečnou.

430

Tuto dobu je možné ohraničit objevením prvních epigrafických památek v 6. st. př. n. l. a polovinou 4. st. př. n. l., kdy dochází k nárůstu moci thrácké aristokracie spolu s výraznějším vstupem Makedonie na scénu. To sebou nese proměnu poměru soukromých a veřejných nápisů v rámci celkové produkce s až třetinovým nárůstem počtu veřejných nápisů, což se projeví zejména později ve 3. st. př. n. l., jak dobře ilustruje tabulka 6.13a v Apendixu

11

.

Ve 4. st. př. n. l. pokračuje epigrafická produkce v řeckých městech na pobřeží beze výraznějších změn, pouze dochází k jejímu rozšíření do více míst a zvyšuje se i celková produkce. Převahu mají nápisy soukromé povahy, ale objevují se i veřejné nápisy, jejichž charakter je do velké míry ovlivněn tradicí a normou obvyklou pro daný typ ná

430

Dle studia osobních jmen se thrácká populace v předřímské době podílela na epigrafické produkci jen minimální měrou, a to zejména v bezprostředním okolí řeckých osídlení. Loukopoulou (1989, 185-217) udává, že v oblasti Propontidy se thrácká jména na nápisech z archaické a klasické doby takřka nevyskytovala. V době hellénismu a v době římské celkové zastoupení thráckých jmen na nápisech nepřesahovalo 3 - 6 % dle konkrétního regionu, s tím, že nejvíce jmen thráckého původu bylo na nápisech z okolí Byzantia.

pisu. Epigrafická produkce se v omezené míře objevuje i v nově vzniklých smíšených makedonsko-thráckých osídleních ve vnitrozemí, nicméně ani zde nedochází k prolínání onomastických zvyklostí či náboženských představ a obě komunity si udržují spíše tradiční charakter, soudě dle epigrafické produkce.

Podobný trend nárůstu celkové epigrafické produkce pokračuje i ve 3. a 2. st. př. n. l., kdy však dochází k poklesu produkce soukromých nápisů v řeckých městech na pobřeží ve 3. st. př. n. l., ale zároveň dochází k nárůstu produkce veřejných nápisů, což může svědčit o nárůstu institucionální regulace. Pobřežní komunity se taktéž v této době více otevírají multinárodnostnímu hellénistickému společenství, což vede k objevení neřeckých náboženství a osob s neřeckými jmény. Zároveň se v řeckých městech objevují i božstva thráckého původu, avšak podíl thráckých jmen se stále pohybuje pod úrovní 3 % obyvatelstva. Thrácká aristokracie se na epigrafické produkci podílí zcela minimálně, a to zejména v okolí smíšených (řecko-)makedonsko-thráckých osídlení.

Skupina nápisů z 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l. poukazuje na úpadek epigrafické produkce jako důsledek společenskopolitické krize a nestálosti poměrů v oblasti. V této době začíná do politické situace silně zasahovat Řím, ať už přímo, či pomocí nepřímé intervence. Od poloviny 1. st. n. l. je oblast oficiálně připojena pod římskou říši jako provincie Thracia a Moesia Inferior, avšak nedochází k významnému kulturnímu předělu či k zásadním změnám v epigrafické produkci.

Významnější změny naopak přináší 2. st. n. l., kdy dochází k strmému nárůstu jak soukromé, tak veřejné epigrafické produkce. Reformy administrativního uspořádání provincie, nárůst byrokratické zátěže a centrální organizace má za následek zintenzivnění epigrafické produkce, objevení se nových institucí a specializovaných profesí. Zapojení thráckého obyvatelstva v armádě a městské samosprávě s sebou nese i nárůst gramotnosti, povědomosti o epigrafických zvyklostech, a tedy i nárůst celkového počtu soukromých nápisů.

Nápisy z 2., ale i z 3. st. n. l. nabízejí větší různorodost obsahu nápisů, která je odrazem smíšeného složení epigraficky aktivní společnosti. Zhruba jedna pětina epigraficky aktivní populace jsou osoby nesoucí thrácké jméno, kteří však v mnoha případech přijali i jména římská pravděpodobně jako důkaz dosaženého společenského postavení a vykonaných skutků. Spolu s rozšířením epigrafické produkce mezi thrácké obyvatelstvo se objevují ve větší míře i thrácké kulty, které se smísily s řeckými, ale i dalšími středomořskými kulty. Přítomnost lidí z jiných částí římské říše poukazuje na zvýšený pohyb obyvatelstva, a to zejména v případě lidí pocházejících z Malé Asie a usídlených v oblasti velkých měst jako je Filippopole a Serdica (Slawisch 2007, 171). Zvýšená mobilita osob je typická pro multikulturní prostředí římské říše a projevuje se nejen v oblasti Thrákie (Carroll 2006, 281). Dedikační nápisy se ve 2. a 3. st. n. l. stanou vůbec nejhojnější skupinou nápisů, což svědčí o zařazení epigrafické produkce k náboženským zvyklostem. Dochází i k rozšíření nových zvyklostí, jako je udávání věku na funerálních nápisech či pravidelné uvádění skutků a společenského postavení, stejně tak jako nejbližší rodiny a přátel, kteří si tak pravděpodobně zajišťovali dědická práva (Carroll 2006, 281). V závislosti na společenském uspořádání římské říše se proměňují i onomastické zvyklosti obyvatel, ač tyto trendy byly omezeně pozorovatelné už i v druhé polovině 1. st. n. l. Uplatňuje se systém tří jmen, z nichž alespoň jedno jméno má římský původ a poukazuje tak na společenské postavení svého nositele. Tento trend je však narušen po roce 212 n. l., kdy právo nosit římské jméno má každý obyvatel římské říše a v průběhu času tudíž ztrácí na původní prestiži.

Zároveň s narůstající variabilitou obsahu se však ve 2. a 3. st. n. l. projevuje i relativní ustálení formy, a to jak ve vnější podobě epigrafických monumentů, tak i v případě opakujících se formulí a ustálených slovních spojení. V případě veřejných nápisů je vidět jasně centralizovaná role římské administrativy, která do jisté míry předepisuje výslednou podobu a obsah nápisů, avšak za ponechání prostoru pro vytvoření lokálních variant místními samosprávami. V případě soukromých nápisů se spíše než o vliv předepsaných norem jedná o věc osobního vkusu kombinovanou s nápodobou již existujících zvyklostí, která nepřímo vytváří unifikovanou podobu soukromých nápisů.

Následné 4. a 5. st. n. l. jsou znamením úpadku epigrafické produkce a přeměny struktury společnosti. Reformy organizace společnosti vedou k jiným formám uplatňování politické autority, v nichž vydávání nápisů nehraje žádnou roli a od tohoto zvyku se upouští. Nárůst významu křesťanství v životě soukromých osob je možné pozorovat téměř na všech dochovaných nápisech soukromého charakteru. Z nápisů zcela mizí náboženství jiného typu než křesťanství a stírají se jak etnické rozdíly, tak i zaniká původní hierarchie společnosti a vytváří se nová struktura, provázaná úzce s křesťanskou církví. V následujících stoletích je možné spatřovat přežívající pozůstatky epigrafické produkce, ale ve velmi omezeném množství a pouze v soukromé sféře.

7

Mapování kulturních změn

V této kapitole se zabývám zeměpisným uspořádáním nálezových míst jednotlivých nápisů na území Thrákie. Zvláštní pozornost věnuji produkčním centrům, tedy místům se zvýšeným výskytem nápisů, a vzájemným vztahům, které tato centra mezi sebou měla. Sleduji povahu epigrafické produkce se zaměřením na veřejné a soukromé nápisy, jejich rozmístění v krajině a vztah s nejbližšími sídly, existující infrastrukturou a zeměpisnými podmínkami, a to ve snaze dokázat souvislost mezi rozšířením epigrafické produkce a rostoucí společenskou komplexitou a mírou politické organizace.

7.1

Prostorová analýza epigrafické produkce

Prostorovou analýzu vytvářím na základě souboru 4453 nápisů, což představuje 95 % všech nápisů obsažených v databázi Hellenization of Ancient Thrace. Tento soubor nápisů byl zvolen na základě dostupných informací o jejich místě nálezu, respektive o přesné lokalizaci místa nálezu uváděné v epigrafických korpusech a původních zdrojích. Tuto informaci o přesnosti místa nálezu v databázi zastupuje tzv. position certainty index, s hodnotami přesného určení místa nálezu do 1 km s 1540 nápisy, do 5 km s 2323 nápisy a do 20 km s 590 nápisů. Celkem 212 nápisů s přesností určení nad 20 km do současné analýzy nezahrnuji, vzhledem k nízké výpovědní hodnotě o místě vzniku i místě nálezu.

431

7.1.1

Epigrafická produkční centra

Oblast Thrákie se počty dochovaných nápisů řadí mezi střední producenty, a to zejména od 1. st. n. l., kdy se stala součástí římské říše. Srovnáme-li území, které Thrákie zhruba zaujímala a celkový počet dochovaných nápisů dostaneme se na hodnoty epigrafické produkce srovnatelné s římskou provincií Gallia či Germania (Woolf 1998, 81-82). Bereme-li průměrnou velikost území Thrákie v době římské zhruba 130,000 km

2

, a celkový počet dochovaných nápisů je 4665, hustota nápisů činí 3,58 nápisu na 100 km

2

. Toto číslo se samozřejmě liší v čase. V době římské sledujeme zhruba 2,6x vyšší hustotu nápisů než v předcházejících obdobích. Skupina nápisů od 6. do 1. st. př. n. l. na stejně velkém území zaujímá hustotu zhruba 0,75 nápisu na 100 km

2

. V případě nápisů od 1. do 5. st. n. l. se jedná o hustotu 1,98 nápisů na 100 km

2

, nedatované nápisy mají hodnotu 0,85 nápisu na 100 km

2

. Tato čísla poukazují na výrazný nárůst epigrafické produkce v době, kdy se Thrákie stala součástí římské říše. V žádném případě ale Thrákie nedosahovala úrovní provincií na Apeninském poloostrově, kde byla hustota nápisů 13 na 100 km

2

a v případě Latia i 55 nápisů na 100 km

2

. Thrákie v době římské se tak řadí spíše na úroveň provincie Gallia Comata, Belgica či Germania Inferior s hustotou dva nápisy na 100 km

2

(Woolf 1998, 81-83).

Nárůst epigrafické produkce však nebyl na všech místech rovnoměrný, ale je možné sledovat shlukování nápisů v okolí měst, pohřebišť, svatyní a dále v okolí komunikací. Vzhledem k tomu, že nápisy sloužily zejména pro místní trh a nestaly se komoditou dálkového obchodu ve větším měřítku, se dá předpokládat, že produkční centra se nacházela nedaleko od místa nálezu nápisu, zpravidla v řádu několika kilometrů. Na základě srovnání archeologických dat Bekker-Nielsen (1989, 30-32) došel k závěru, že vzdálenosti mezi centry a jejich ekonomicky a společensky závislými regiony se pohybují od 10 do 37 km dle zastávané funkce. Dle Bekker-Nielsena je průměrnou vzdáleností od města k hranicím závislého regionu 37 km, což je průměrná délka maximálního denního pochodu v římské době, která odpovídala 25 římským mílím. Délka denního pochodu se stala jednou ze základních délkových jednotek udávaných např. při přesunech římského vojska (Madzharov 2009, 51). Z těchto čísel Bekker-Nielsen (1989, 30-32) dále odvozuje délku půl-denního pochodu, tedy vzdálenost 18,5 km, která by umožňovala obyvatelům žijícím v okolí centra cestu do města a návrat domů v témže dni. Vzdálenost 10 km pak používá jako oblast ze které se obyvatelé mohli uchylovat pod ochranu centra v případě nebezpečí, a to v řádu dvou hodin chůze či jedné hodiny jízdy.

432

Vzhledem k tomu, že náročnost terénu se na území Thrákie navzájem liší, zaokrouhlila jsem vzdálenosti půldenního pochodu na 20 km a celodenního pochodu na 40 km. Území v okruhu do 20 km považuji za oblast spadající pod přímý ekonomicky a společensky vliv daného centra. Území do vzdálenosti do 40 km představuje oblast maximálního dosahu

432

Částečně vycházím z údajů projektu Orbis vytvořeného na Stanford University,

http://orbis.stanford.edu/

. Tento projekt modeluje a mapuje rychlost přepravy v římském světě na základě geografických dat a známých historických a literárních zdrojů, nejčastěji v podobě tzv. itinerářů. Autoři projektu zahrnují různé způsoby přepravy a k nim doplňují i průměrnou vzdálenost v kilometrech, jakou bylo možné tímto druhem přepravy urazit za jeden den. Pro pěší pochod počítají 30 km za den, pro přepravu pomocí vozu taženého oslem 12 km za den, pro přepravu s větším vozem 36 km za den, pro jízdu na koni 56 km za den, zrychlenou jízdu na koni až 250 km za den, na lodi apod. Autoři berou v úvahu i zrychlený přesun vojenských jednotek, kterému stanovili průměrnou hodnotu 60 km za den (Scheidel et al. 2012,

http://orbis.stanford.edu/orbis2012/ORBIS_v1paper_20120501.pdf

). Pro vypočtení konkrétní trasy je možné zadat celou řadu parametrů, které zohledňují jak roční a denní dobu, rychlost přepravy, způsob přepravy, zda se jednalo o vojenskou či soukromou přepravu. Na základě těchto parametrů pak Orbis spočítá nejen dobu trvání cesty, ale i její finanční nákladnost v římských denárech. Příkladem může být např. cesta z Byzantia do Filippopole, která v červenci konaná pěšky s rychlostí 30 km za den trvá 11,7 dní. Pokud použijeme rychlost zrychleného vojenského přesunu 60 km za den, dostaneme se na 6,2 dní. Cesta mezi městy Serdica a Byzantion trvala 16,5 dní pěšího pochodu o rychlosti 30 km za den a 8,6 dne zrychlené vojenského přesunu o rychlosti 60 km za den. Odéssos a Byzantion jsou ve vzdálenosti 2,3 dní plavby na moři.

vlivu daného centra, avšak s nižší mírou interakce mezi centrem a regionem. Pro účely této práce se držím střední hodnoty 20 km pro vyznačení regionu daného centra s přímým ekonomickým a kulturním vlivem, což také odpovídá hodnotám 1 až 3 koeficientu určení přesnosti místa nálezu. Pro srovnání udávám i počty nápisů nalezených v širším regionu 40 km, abych srovnala bezprostřední okolí centra s jeho regionem a z nich vyplývající trendy v rozmístění epigrafické produkce.

Na základě rozmístění zvýšených koncentrací nápisů v terénu je možné určit produkční centra, tedy místa, kde byly nápisy s největší pravděpodobností vytvářeny a určeny pro ekonomicky závislý region. Tato produkční centra byla v Thrákii nerovnoměrně rozmístěna v závislosti na geografických podmínkách, ale i na demografickém uspořádání oblasti.

431

Pro podrobnosti o zvolené metodě výběru nápisů a zaznamenávání přesnosti místa nálezu více v kapitole 4 věnované metodologii práce.

7.1.2

Faktory ovlivňující rozmístění nápisů

Rozmístění nálezových míst nápisů ovlivňují v první řadě geografické podmínky. Pokud se podíváme na mapu nálezových míst a jejich pozici v krajině, téměř tři čtvrtiny nápisů se nalézají v nížinách do 249 m. n. m. Na úpatí hor a v nižších horských polohách se nachází něco málo přes 20 % nápisů. Zbylých 6 % nápisů pochází z horských oblastí zejména v severovýchodní části Thrákie. Obecně je v horských oblastech méně nápisů než ve vnitrozemí, nicméně podél toků řek se nápisy vyskytují i v polohách nad 1000 m. n. m. Jak je dále patrné z mapy 7.01a v Apendixu

11

, nápisy mají tendenci se shlukovat jednak na mořském pobřeží a ve vnitrozemí v okolí velkých řek, které v antice sloužily jako hlavní komunikační tepny (Bouzek 1996, 221-222; Bravo a Chankowski 1999, 310-311; Archibald 2002).

Zeměpisné podmínky však nejsou jediným faktorem ovlivňujícím rozmístění nápisů. Pravděpodobně ještě důležitější roli hraje umístění lidských sídel, případně míst určených pro vybranou aktivitu, jako např. pohřebiště či svatyně. Z mapy 7.02a v Apendixu

11

je patrné, že velká část nápisů se nachází ve vzdálenosti 20 km od města, tedy ve vzdálenosti, kterou bylo možné ujít v jednom dni. V okruhu do 20 km od města se nachází 67 % nápisů. Zbývajících 33 % pochází z oblastí vzdálených od města více než 20 km. Pokud okruh okolo města rozšíříme na délku maximálního denního pochodu, do vzdálenosti 40 km od města spadá 83,5 % nápisů. Zbývajících 16,5 % nápisů se nachází ve větší vzdálenosti než 40 km od regionálních produkčních center.

Důležitou roli hraje nejen vzdálenost od nejbližšího města, ale i pozice vůči cestám, jak je dobře vidět na mapě 7.03a v Apendixu

11

. Jako komunikace byly v antice využívány i velké řeky, které byly pravděpodobně splavné minimálně na některých úsecích. Cesty existovaly již v předřímských dobách, ale k jejich systematické stavbě, rozšiřování silniční sítě a údržbě docházelo až od 1., ale zejména ve 2. a 3. st. n. l., jak dosvědčují dochované milníky či související stavby (Madzharov 2009, 29-40). Z blízkosti několika kilometrů od cest pocházela převážná část nápisů: ve vzdálenosti do 20 km od cest se našlo 95 % nápisů, nad 20 km pak zbývajících 5 % nápisů. Ve vzdálenosti do 10 km od cesty se našlo 83 % nápisů, nad 10 km pak 17 % nápisů. Ve vzdálenosti do 5 km od cest bylo lokalizováno 75 % nápisů, 25 % pak ve vzdálenosti větší než 5 km.

433

Z toho vyplývá, že více jak dvě třetiny nápisů byly nalezeny v bezprostředním okolí cest. Tato existující infrastruktura v podobě silnic do velké míry usnadňovala pohyby nejen vojsk, ale i běžného obyvatelstva, které tak mohlo např. snadněji navštěvovat svatyně ve vzdálenějších oblastech. V oblasti se schůdným terénem jako např. v okolí Filippopole se vzdálenost od města, kterou bylo možné ujít v jednom dni, prodlužuje. V případě pohybu po Via Diagonalis a nápisů nalezených v okolí města Filippopolis to může být až 60 km po západo-východní ose.

Zásadní roli na rozmístění nápisů v krajině tedy hrály jednak příznivé přírodní podmínky a přístupný terén v kombinaci s blízkostí lidských sídel a rozmístění sítě komunikací, ať už v podobě řek či pozemních cest. Hustota nápisů byla největší ve městech, případně ve vybraných svatyních a s narůstající vzdáleností od města počet nápisů klesal. Tento trend částečně narušovaly komunikace, v jejichž bezprostřední blízkosti se nápisy taktéž nacházely, a to pravděpodobně díky zvýšenému pohybu obyvatelstva a usazování v menších sídlech a stanicích, které se staraly o údržbu a bezpečnost cest (Madzharov 2009, 43-57).

433

Se zmenšující se vzdáleností od cesty se zmenšoval i počet nápisů. Jinými slovy, oblast do 5 km okolo cest obsahovala méně nápisů než oblast pokrývající území v okruhu 10 či 20 km okolo cesty.

7.1.3

Skupiny produkčních center nápisů

Produkční centra je možné charakterizovat jako místa se zvýšenou koncentrací nálezů nápisů. Mapa 7.04a v Apendixu

11

dokumentuje hustotu nalezených nápisů na území Thrákie v podobě tzv. teplotní mapy. Místa s tmavší barvou představují místa s vyšší koncentrací nápisů v okruhu 20 km. Nejtmavší místa jsou velká města jak na pobřeží, tak ve vnitrozemí na důležitých cestách či křižovatkách cest. V horských oblastech je minimum míst s nejvyšší koncentrací nápisů, ale vyskytují se zde lokality se středními hodnotami počtu nápisů. Většina míst s největší koncentrací nápisů je v nejbližším okolí měst, ale v několika případech se setkáváme i s vysokou koncentrací nápisů v lokalitách neměstského charakteru.

7.1.3.1

Produkční centra městského charakteru

Jak plyne z výše řečeného, největším producentem nápisů jsou města a jejich nejbližší regiony ve vzdálenosti do 20 km. Města je možné rozdělit podle počtu nalezených nápisů na nadregionální producenty s počtem okolo 300 a více nápisů, velké regionální producenty s počty od 150 do 250 nápisů, menší regionální centra s 50 až 149 nápisy a malá produkční centra s 49 a méně nápisy. Jejich polohu v Thrákii a kategorii, do níž dané produkční místo spadalo ilustruje mapa 7.05a v Apendixu

11

.

Do kategorie producentů s nadregionálním významem patří města, která svým významem překračovala území Thrákie či zastávala významnou pozici v rámci nadregionální samosprávy. Do této kategorie patří města Byzantion, Odéssos a Filippopolis. Ač nejvíce nápisů bylo nalezeno v černomořském Odéssu, a to celkem 359, toto číslo je ve skutečnosti o pár desítek nápisů nižší, protože do 20 km okruhu okolo Odéssu zasahuje území Marcianopole a Dionýsopole a program QGIS započítal tyto nápisy na pomezí ke všem městům stejně. Nicméně i přesto z regionu Odéssu pochází zhruba 300 nápisů a řadí se tak k jedněm z největších producentů nápisů v Thrákii. Z Byzantia a jeho regionu pochází 352 nápisů, což ho tak řadí na první místo epigrafické produkce.

434

Filippopolis s 296 nápisy spadá do kategorie nadregionálních produkčních center, jakožto administrativní a kulturní centrum provincie Thracia.

Do skupiny velkých regionálních center spadají čtyři města na pobřeží Černého, Marmarského a Egejského moře, která hrála roli administrativního a ekonomického centra daného přímořského regionu. Největším producentem z této skupiny je Perinthos s 248 nápisy, dále Maróneia s 234 nápisy, Apollónia Pontská s 218 nápisy a Mesámbriá se 172 nápisy. Tato města zaujímala pozici regionálních center zejména v 6. až 3. st. př. n. l. a v případě Perinthu až 1. st. př. n. l., nicméně si jistou míru autonomie a politické moci udržela i v římské době.

Skupina středních regionálních center zahrnuje města jak na mořském pobřeží, tak města vnitrozemská, která se nacházela většinou na křižovatkách cest či významných komunikacích a sloužila jako administrativní a ekonomická centra pro nejbližší region. Do této kategorie patří Parthicopolis

435

se 147 nápisy, Nicopolis ad Istrum se 136 nápisy, Hérakleia Sintská se 128 nápisy, Augusta Traiana se 124 nápisy, Pautália se 122 nápisy, Serdica se 112 nápisy a Marcianopolis se 122 nápisy.

Skupina malých regionálních center s méně než 30 nápisy zaujímala pouze marginální roli v epigrafické produkci, což však nereflektuje její postavení ve společnosti jako ekono

434

Byzantion zastával významnou pozici v době vlády Říma, a to zejména od 4. st. n. l., kdy se stal pod jménem Konstantinopol hlavním městem římské říše (Jones 1971, 23).

435

Též známá jako Paroikopolis, nejčastěji ztotožňovaná s osídlením nacházejícím se pod základy současného města Sandanski v Bulharsku (Mitrev 2017, 106-108).

mické či politické centrum okolní oblasti, jak je tomu např. u Ainu či Nicopolis ad Nestum či Bizyé. Tento stav spíše reflektuje nedostatečný stav prozkoumání regionu těchto měst, zejména z důvodu moderní zástavby. V budoucnu se dá tak v těchto městech dají očekávat nálezy nápisů, které by tato města posunula do kategorie středních regionálních producentů.

7.1.3.2

Produkční centra neměstského charakteru

Z již zmiňované teplotní mapy 7.04 v Apendixu

11

plyne, že místa s velkou hustotou nápisů nebyla pouze městského charakteru, ale dochovalo se i několik lokalit mimo region města s vysokou koncentrací nápisů. V těchto případech se jedná o svatyně umístěné ve volné přírodě, kde bylo nalezené velké množství dedikací. Společnou charakteristikou těchto svatyní byla dobrá dostupnost, a tedy i blízkost cest v případě horských lokalit či nenáročnost terénu v případě svatyň v nížinách a v podhůří, jak je též patrné z mapy 7.06a v Apendixu

11

.

Mezi svatyně s největším počtem nápisů patří svatyně v Batkunu s 194 nápisy nalezenými ve vzdálenosti do 5 km od místa svatyně Asklépia.

436

Dále sem patří svatyně Asklépia z lokality Slivnica se 72 nápisy, Glava Panega se 77 nápisy, Daskalovo se 76 nápisy.

437

Svatyně Apollóna nesoucího místní epiteta pochází z lokalit Kiril Metodievo s 33 nápisy a Kran taktéž s 33 nápisy.

438

Svatyně Nymf a Asklépia je známá z lokality Búrdapa, kde bylo nalezeno 47 nápisů.

439

V lokalitě Mezdra bylo nalezeno 17 nápisů věnovaných různým božstvům, mimo jiné Démétér či Diovi. S lokalitě Skaptopara se pak jedná převážně o funerální nápisy náležející k blízkému osídlení - thrácké vesnici Skaptopara.

Většina těchto svatyní pochází ze severozápadní Thrákie z horských oblastí. Nejníže položená lokalita se nachází ve výšce 209 m. n. m a nejvýše položená ve výšce 754 m. n. m. Průměrná nadmořská výška všech devíti lokalit je 404 m. n. m. (aritmetický průměr; medián je 345 m. n. m.). Lokality jsou v těsné blízkosti cest a řek, což usnadňovalo věřícím přístup a pravděpodobně tento fakt hrál roli v jejich oblíbenosti mezi věřícími. Svatyně s nejvíce nápisy se nachází ve vzdálenosti 28, respektive 50 km od města Filippopolis, které po většinu římské doby zastávalo roli hlavního města provincie a jehož obyvatelé s největší pravděpodobností navštěvovali tuto svatyni Nymf v Búrdapě a Asklépia v Batkunu (Janouchová 2013b).

436

Tsonchev (1941). Většina nápisů byla nalezena v bezprostření blízkosti svatyně, nicméně nekteré nápisy byly sekundárně přemístěny do nedalekého kostela. To je ostatně případ velkého počtu nápisů, které bývaly často použity jako stavební materiál pozdějších staveb, zejména pak kostelů.

437

Boteva (1985); Gocheva (1992), Oppermann (2006, 147-154).

438

Tabakova (1959), Tabakova-Tsanova (1961; 1980).

439

Janouchová (2013b, 14).

Ať už se jedná o nápisy nalezené v regionu měst či v lokalitách neměstského charakteru, zásadní roli na rozmístění lokalit měla existence místní infrastruktury a systému komunikací. Nápisy se objevují zejména ve vzdálenosti dosažitelné v rámci jednoho dne od hlavních administrativních center a podél cest. Čím bylo dané sídlo důležitější a koncentrovaly se v něm politické a administrativní instituce, tím více se v jeho okolí objevilo i nápisů. Ekonomická aktivita jednotlivých měst na celkovou výši epigrafické produkce zásadní vliv neměla, příkladem může být město Ainos, jeden z hlavních říčních a přímořských přístavů s až překvapivě nízkým počtem nápisů. Obecným trendem zůstává, že s přibývající vzdáleností od lidských sídel, narůstající nadmořskou výškou a vzdáleností od cest počet nápisů klesá.

7.2

Rozmístění nápisů v závislosti na jejich typologii

Rozmístění nápisů a jejich zařazení dle společenské funkce přináší nový pohled na roli, jakou nápisy v antické Thrákii hrály. Rozmístění veřejných nápisů odpovídá roli, jakou hrály byrokratické instituce a infrastruktura vytvářená komplexní společností v době existence římské provincie. Soukromé nápisy mohou existovat nezávisle na tomto uspořádání, nicméně k jejich rozšíření ve větším měřítku dochází právě v koexistenci s prostředím raného státu s centralizovanou mocí a organizovaným řízením. Proto se i soukromé nápisy nacházejí v okolí center či oblastí se zvýšenou mírou společenské a politické provázanosti, jakou obyvatelům poskytují města. Naopak venkov je epigraficky málo aktivní, a to i v římské době, a epigrafické aktivity souvisí spíše s iniciativou jedinců než obecným přístupem venkovské populace.

7.2.1

Veřejné nápisy jako produkt komplexní společnosti

Rozmístění veřejných nápisů odpovídá funkci, kterou hrály v rámci organizace společnosti, jako např. uchovávání a rozšiřování informací důležitých pro chod společnosti a udržení pořádku. Veřejné nápisy sloužily nejen jako zdroj informací, ale také samy byly projevem politické moci daného subjektu, a proto se vyskytují v hojné míře v administrativních a politických centrech, ať už regionálního či nadregionálního charakteru (Tainter 1988, 99-106).

Mapa 7.07a v

„

“

velmi dobře ilustruje rozmístění veřejných nápisů a jejich vzdálenosti od městských center, případně cest. Z celkem 695 veřejných nápisů pochází 79 % ze vzdálenosti do 20 km, a zbývajících 21 % nápisů ze vzdálenosti nad 20 km. Skupina nápisů nalezených na území ve vzdálenosti maximálního denního pochodu, tedy do 40 km od měst, představuje 92 % všech nápisů. Zbylých 8 % nápisů pochází ze vzdálenosti větší než 40 km od měst a nachází se většinou v přímé blízkosti silnic. Obsah této menší skupiny milníků a stavebních nápisů nejčastěji souvisí právě s údržbou římských silnic a vytyčováním vzdáleností. Jedním z příkladů projevů politické autority a existující infrastruktury v krajině je rozmístění milníků, které označovaly vzdálenost k významnému městu v římské době (Hollenstein 1975, 23-45; Madzharov 2009, 57-59). Zpravidla milník udával vzdálenost v mílích k městu, do jehož regionu spadala správa daného úseku silnice. Nápis byl umístěn viditelně vedle silnice tak, aby si každý cestující zjistil jak velkou vzdálenost mu zbývá ujít či ujet do daného města, ale nápis také nesl informace o tom, kdo cestu spravuje, případně se postaral o její postavení či opravy. Na mapě 7.08a v Apendixu

11

je velice dobře vidět, že nálezová místa milníků kopírují trasu známých římských cest.

440

Nejvíce milníků pochází z tzv. Via Diagonalis, což byla jedna z nejvýznamnějších cest Balkánu, protože spojovala východní provincie se západem a sloužila k častému přesunu vojsk mezi lokalitou Singidunum, dnešním Bělehradem, a Byzantiem, dnešním Istanbulem (Jireček 1877; Madzharov 2009, 70-131). Desítky milníků se dochovaly z okolí města Serdica, Filippopolis a Augusta Traiana, pod jejichž správu vybrané úseky Via Diagonalis spadaly. První milník se objevil již v 1. st. n. l. v oblasti Via Egnatia na egejském pobřeží, nicméně stavební aktivity ve vnitrozemské Thrákii jsou dobře dokumentované až z 2. st. n. l. Nejvíce milníků pochází z 3. st. n. l., kdy docházelo k úpravám Via Diagonalis vzhledem k jejímu častému využití římskými vojsky (Hollenstein 1975, 27-41). Na přelomu 3. a 4. st. n. l. docházelo k omezení stavebních aktivit a odpovídá tomu i menší počet dochovaných milníků. Poslední milník se dochoval ze 4. st. n. l. z Via Egnatia v okolí Perinthu.

Z některých úseků pochází velké množství milníků, např. v okolí města Serdica, ale z velké části cest se nedochoval ani jeden milník. Tento fakt je možné přisuzovat stavu archeologických výzkumů, které se zaměřují na zkoumání osídlení, což vede k relativně málo známému systému římských cest v Thrákii. Výzkumy posledních let se začínají zaměřovat i na síť silnic, jako na důležitou součást provinciálního uspořádání, a v budoucnosti se tak dají očekávat nové objevy, které mohou přinést i nové milníky a související stavební nápisy.

440

Madzharov (2009, 57-59) udává celkový počet řeckých i latinských milníků z území dnešního Bulharska na 180 exemplářů. Mapa 7.08a v Apendixu

„

Apendix 2 - Mapy a grafy

“

zobrazuje pouze datované milníky, z nichž většina je psána řecky. Latinsky psané milníky nejsou z větší části zahrnuty do HAT databáze.

7.2.2

Soukromé nápisy a projevy kulturních zvyklostí

Rozmístění soukromých nápisů do velké míry sleduje podobné trendy jako veřejné nápisy: větší část nápisů se nachází ve vzdálenosti na úrovni jednodenního pochodu od měst, případně v lokalitách podél cest, avšak ve srovnání s veřejnými nápisy je to až o 15 % nápisů méně. Ve vzdálenosti do 20 km od měst se totiž nachází 64 % nápisů, zbývajících 36 % je ve vzdálenosti větší než 20 km. Pokud bereme v potaz vzdálenost do 40 km, pak se v tomto rozsahu nachází 81 % z 3440 soukromých nápisů a zbylých 19 % je vzdáleno od měst více než 40 km.

Soukromé nápisy se objevují v úzkém pobřežním pásu do vzdálenosti zhruba 20 km na pobřeží Egejského a Marmarského moře, jak je patrné z mapy 7.09a v Apendixu

11

. Na pobřeží Černého moře nápisy plynule přechází z pobřeží do vnitrozemí, což může být vysvětleno absencí pohoří, které by bránilo jejich rozšíření dále do vnitrozemí, podobně jako v případě nápisů pocházejících z území podél egejského pobřeží. Ve vnitrozemí se nápisy nachází zejména v okolí Via Diagonalis a na ní ležících měst Filippopolis a Serdica, nicméně zvýšené koncentrace soukromých nápisů můžeme pozorovat téměř v okolí všech měst s výjimkou Bizyé. V případě Bizyé lze však absenci nápisů vysvětlit nedostatkem publikovaného materiálu, a nikoliv negativním postojem obyvatelstva vůči zhotovování nápisů pro soukromé účely. Na rozdíl od veřejných nápisů soukromé nápisy pocházejí i z venkovských oblastí, které nesousedí s městem a ani v jejich blízkosti neprochází žádná z hlavních římských cest. Přítomnost soukromých nápisů v rurálním kontextu je tak možné vysvětlit jako důsledek pohybu obyvatelstva či adopce epigrafických zvyklostí v omezené míře i ve venkovském prostředí.

Dvě nejčastější společenské funkce, jakou soukromé nápisy zastávaly byla funkce funerální a dedikační. Rozmístění soukromých nápisů dle jejich typologie přináší zajímavé poznatky o chování tehdejšího obyvatelstva a šíření kulturních zvyklostí mezi jednotlivými komunitami.

7.2.2.1

Funerální nápisy

Rozmístění funerálních nápisů reflektuje odlišné zvyklosti, respektive odlišnou demografickou strukturu obyvatelstva pobřežní a vnitrozemské Thrákie. Jak je patrné z mapy 7.10a v Apendixu

11

, v případě pobřežní Thrákie se funerální nápisy nacházejí převážně přímo ve městech či v nejbližším okolí. Ve vnitrozemí pak nalézáme funerální nápisy nejen ve městech, ale i v oblastech podél cest mimo region měst, případně na venkově mimo dosah cest. Z celkem 1631 funerálních nápisů se jich 87 % nachází ve vzdálenosti do 20 km od měst a 13 % ve vzdálenosti větší než 20 km. Do skupiny nápisů nalezených ve vzdálenosti od měst v délce denního pochodu, tedy 40 km, spadá 97 % nápisů a jen 3 % byla nalezena ve vzdálenosti větší než 40 km. Z toho plyne, že většina funerálních nápisů se nacházela v okolí měst či přímo ve městech. V případě vzdálenosti nálezových míst od trasy cest bylo 80 % nápisů nalezeno ve vzdálenosti do 5 km od cesty, 20 % nápisů ve vzdálenosti větší než 5 km. Pokud tuto vzdálenost změníme na 10 km od cesty, počet nápisů naroste na 84 % všech nápisů nalezených do vzdálenosti 10 km a 16 % ve vzdálenosti nad 10 km. V případě vzdálenosti 20 km tento poměr naroste na 97 % nápisů ve vzdálenosti do 20 km a 3 % ve vzdálenosti nad 20 km. Z toho plyne, že většina funerálních nápisů se našla v bezprostřední blízkosti cesty. Jako příklad mohou sloužit archeologicky prozkoumané nekropole v okolí Nicopolis ad Istrum, které se nacházely v přímém sousedství hlavních cest vedoucích z města (Vladkova 2016, 410-411).

Tomuto faktu odpovídá i obsah celé řady nápisů nalezených v okolí cest. Nápisy promlouvají k okolo jdoucím poutníkům či kupcům (parodeita), což předpokládá umístění náhrobních kamenů v přímé blízkosti frekventovaných cest. Nápis IG Bulg 3,2 1022 dokonce promlouvá specificky k neznámému poutníkovi, který projíždí v blízkosti hrobky s osly naloženými zbožím, aby uctil a oplakal Kainia, syna Mithridatova a Chrésté tak, jak se sluší mezi lidmi.

441

Zvyk umísťovat náhrobky podél silnic je dobře znám i z jiných míst římské říše, např. v okolí Říma byly nekropole umísťovány podél známé Via Flaminia (Carroll 2006, 48-58). Termín parodeita (či jeho podoba parodita) se objevuje celkem na 116 nápisech, z čehož 106 nápisů se nachází ve vzdálenosti do 5 km od nejbližší známé trasy římské silnice. Většina nápisů s termínem parodeita se nachází na předpokládané trase silnic vedoucích z velkých městských center, a to ve vzdálenosti do 20 km od města. V Thrákii se náhrobní kameny obsahující termín parodeita nejčastější vyskytují na pobřeží Marmarského moře v okolí měst Perinthos, kde bylo nalezeno 53 nápisů. Dále nápisy pocházely zejména z Byzantia v téže oblasti a z pobřeží Černého moře z okolí Apollónie Pontské, Mesámbrie, Odéssu a Marcianopole. Až na jednu výjimku z 2. st. př. n. l. (IK Byzantion 102) pocházejí všechny datované nápisy promlouvající ke kolemjdoucím z římské doby. Rozmístění a obsah nápisů tak nepřímo reflektují existující zvyklosti spojené s pohřbíváním, které se v Thrákii rozšířily až v římské době.

442

Pokud se podíváme na umístění funerálních nápisů v krajině, celkem 93 % nápisů pochází z nížin do 273 m. n. m., čemuž odpovídá i průměrná nadmořská výška nálezových

441

Podobná reflexe pohřební zvyklostí a rozmístění hrobek v přímé blízkosti silnic se objevuje v latinsky psané literatuře (Propertius 2.1.75-8; 2.11.5-6; 3.16.25-30; Ovidius Tristia 3.3.73-6 užívají shodně termín viatorů; Varro De lingua Latina 6.49), což naznačuje na běžné rozšíření tohoto zvyku v římské době napříč římským impériem.

442

Formule chaire či v plurále chairete, která přímo oslovuje čtenáře, se v Thrákii objevuje celkem na 332 nápisech. Poprvé se dochovala na nápisech datovaných do 3. až 2. st. př. n. l. a to ve čtyřech případech pocházejících z řeckých měst na pobřeží, které byly v kontaktu s římským světem a celým Středomořím (Abdéra, Maróneia, Byzantion). Ze 2. až 1. st. př. n. l. se dochovalo 44 nápisů s touto invokační formulí, které z převážné většiny pocházejí z Byzantia. V římské době došlo k rozšíření této formule na nápisy pocházející z celého území Thrákie.

míst všech funerálních nápisů 81 m. n. m.

443

Funerální nápisy tedy byly nalézány především v dobře přístupném terénu, v blízkosti měst a podél tras hlavních cest. Lidé byli pohřbíváni mimo centrum měst, nejčastěji v bezprostředním okolí hlavních cest vedoucích směrem z města ven. Rozmístění funerálních nápisů zcela reflektuje přirozený jev umisťovat pohřebiště v blízkosti lidských sídel, a nikoliv do odlehlých horských oblastí (Kurtz a Boardman 1973, 49-51; Damyanov 2010, 270).

Z četnosti výskytu funerálních nápisů na mapě 7.11a v Apendixu

11

zcela jasně vyplývá, že zvyk zhotovovat funerální nápisy převažuje v pobřežních oblastech, konkrétně ve městech Byzantion, Apollónia Pontská, Odéssos, Perinthos, Maróneia a Mesámbriá, původně řeckých koloniích. Z vnitrozemských center je to původně makedonské sídlo Hérakleia Sintská a Makedonci založená Filippopolis. Hustota výskytu funerálních nápisů ve vnitrozemí má však daleko nižší hodnoty, z čehož plyne, že zvyklost vytvářet a veřejně vystavovat nápisy je možné spojovat spíše se zvyklostmi řeckého kulturní okruhu a pouze částečně se rozšířila z řeckých měst na pobřeží do vnitrozemské Thrákie. Tomuto faktu odpovídá i datace funerálních nápisů. Z 6. až 1. st. př. n. l. pocházejí funerální nápisy převážně z pobřežních oblastí či z oblasti Hérakleie Sintské a lokality Didymoteichon, zatímco v období mezi 1. až 5. st. n. l. pocházejí funerální nápisy jak z pobřeží, oblasti toku řeky Strýmónu, tak i z oblasti centrální Thrákie. V době římské většina funerálních nápisů pochází z okolí silnic v blízkosti velkých městských center, což odpovídá i charakteru rozmístění náhrobních nápisů v jiných částech římské říše (Carroll 2006, 48-53).

443

Pro srovnání průměrná nadmořská výška nálezových míst všech dedikačních nápisů je 311 m. n. m., viz níže.

7.2.2.2

Dedikační nápisy

Dedikační nápisy jsou projevem náboženského přesvědčení jednotlivců i celých skupin a jejich rozmístění reflektuje normy chování v rámci jednotlivých komunit. Pobřežní Thrákie se vyznačuje velmi nízkým počtem dedikací, zatímco ve vnitrozemí se nachází několik oblastí s vysokou koncentrací dedikačních nápisů.

Jak je patrné z mapy 7.12a v Apendixu

11

dedikační nápisy se vyskytují v blízkosti měst a podél cest, podobně jako funerální nápisy. Ve vzdálenosti do 20 km od měst se nachází 43 % nápisů, zbylých 57 % nápisů pochází ze vzdálenosti vyšší než 20 km. Do skupiny nápisů nalezených ve vzdálenosti do 40 km od měst spadá 68 % nápisů, zbylých 32 % bylo nalezeno ve vzdálenosti větší než 40 km od měst. V porovnání s funerálními nápisy se dedikační nápisy vyskytují v okolí měst v menší míře a zejména pocházejí z venkovských a horských oblastí, které jsou vzdáleny od hlavních městských center.

444

444

Funerální nápisy mají poměr 87:13 u vzdálenosti 20 km (do 20 km vs. nad 20 km), a u vzdálenosti 40 km se tento poměr mění na 97:3.

Největší koncentrace dedikací pocházejí z podhůří pohoří Rodopy, Pirin a Stara Planina v centrální Thrákii a z horských oblastí severozápadní Thrákie. Průměrná nadmořská výška místa nálezu dedikačního nápisu je 311 m. n. m., ale 21 nápisů bylo nalezeno dokonce ve výškách nad 764 m. n. m.

445

Téměř 80 % nápisů pochází z oblastí do 509 m. n. m., tedy z oblasti nížin ve střední části Thrákie podél řeky Hebros, ale i z oblastí na úpatí hor a v údolí řeky Strýmónu. Dedikace pocházející z horských oblastí s nadmořskou výškou vyšší než 510 m. n. m. pocházejí zejména z oblasti okolo měst Serdica a Pautália s pohořími Vitoša a Stara Planina.

Dedikační nápisy a jejich výskyt v horských oblastech a podhůří poukazuje na udržení tradičního charakteru thráckého náboženství, které se vyznačovalo silným propojením s přírodními silami a často bylo v souladu s okolní krajinou (Janouchová 2013b, 10). Svatyně původně thráckých božstev byly nejčastěji umístěny ve volné přírodě a tento trend pokračoval i v době římské, z níž pochází většina dochovaných dedikačních nápisů.

445

Pro srovnání průměrná nadmořská výška nálezových míst funerálních nápisů je 81 m. n. m., z čehož plyne, že dedikační nápisy byly nalézány ve vyšších horských polohách, případně na úpatí hor, viz dříve.

7.3

Srovnání epigrafické produkce s archeologickými daty

Ač se na první pohled může zdát, že dochované nápisy nám poskytují informace o interakci jednotlivých komunit v plném rozsahu, opak je často pravdou a dochování nápisů může být do velké míry dílem náhody. Nápisy se dochovaly pouze z části tehdy existujících lokalit, a dokonce i ne ze všech řeckých kolonií té doby. Archeologické výzkumy neprobíhají na všech místech stejnou měrou a některé lokality jsou lépe prozkoumané. Pokud by produkce nápisů byla rovnoměrná po celém území, pak by z lépe prozkoumaných lokalit mělo také pocházet více nápisů. K tomu však dochází pouze v několika případech, jako u Apollónie Pontské či Byzantia.

446

Jaký je poměr epigraficky aktivních měst vůči těm, které nápisy neprodukovaly? Nebo jinými slovy, na kolik jsou nápisy relevantním historickým zdrojem pro studium společnosti jako celku? Co tedy stojí za faktem, že z určitých lokalit pochází velké množství nápisů a z podobných lokalit, které jsou i do stejné míry prozkoumané, se dochovalo nápisů velmi málo či dokonce žádné? Na tyto otázky se pokusím alespoň nastínit odpověď na dvou příkladech srovnávajících epigrafická a archeologická data z území Thrákie.

Zásadním problémem, na nějž toto a podobná srovnání naráží, je nekompletní povaha archeologických, ale i epigrafických dat. Naše současné znalosti postihují pouze zlomek tehdy existujících lokalit, který je podobně nahodilý jako v případě nápisů. Do značné

446

V případě Apollónie Pontské jsou dobře prozkoumány vrstvy ze 4. st. př. n. l. a v Byzantiu ze 2. a 1. st. př. n. l., více v sekcích věnovaných jednotlivým stoletím v kapitole 6.

míry tak srovnání založené na souborech archeologických a epigrafických dat může být nepřesné a částečně zkreslené charakterem dostupných dat. Proto v žádném případě nelze zde uváděná čísla brát jako kompletní a neměnná, ale spíše jako orientační a shrnující aktuální stav našich znalostí. Hlavním cílem tohoto srovnání je ukázat, že epigraficky aktivní byla pouze velmi malá část tehdejší společnosti a nápisy pocházejí pouze ze zlomku tehdy známých lokalit, ač by jejich relativně velké počty na první pohled mohly svědčit o opaku.

7.3.1

Příklad řeckých měst v Thrákii v 7. až 4. st. př. n. l.

Částečné srovnání poměru epigraficky aktivních komunit na úrovni měst a komunit bez epigrafické aktivity mezi 7. a 4. st. př. n. l. umožňují data získaná z nedávno publikovaných kompendií archeologických lokalit jako Hansen a Nielsen (2004) An Inventory of Archaic and Classical Poleis, které zaznamenává především řecká města na pobřeží, a Talbert (2000) Barrington Atlas of the Greek and Roman World, zaznamenávající archeologické lokality jak na pobřeží, tak ve vnitrozemí.

447

Počet lokalit z těchto dvou zdrojů je nicméně vhodné chápat nikoliv jako kompletní výčet, ale spíše měřítko aktivit v dané oblasti a indikátor objevujících se trendů.

Tabulka 7.01 v Apendixu

10

poskytuje přehled počtu lokalit udávaných Hansenem a Nielsenem (2004) a Talbertem (2000) v jednotlivých stoletích a srovnává je s celkovým počtem epigrafických lokalit. Odhlédneme-li od problematiky konečných počtů lokalit a zaměříme se spíše na obecné trendy, je možné sledovat, že a) narůstající počet sídlišť odpovídá i narůstajícímu počtu epigrafických lokalit, b) sídlišť bez epigrafické produkce je několikanásobně více než sídlišť s dochovanou epigrafickou produkcí, a to již 7. st. př. n. l., a zejména pak v 6. st. př. n. l. a v kontextu vnitrozemských lokalit. Z tohoto srovnání plyne, že epigraficky aktivní byla v nejlepším případě jen třetina všech známých sídlišť a zhruba dvě třetiny měst řeckého původu. Oproti původnímu očekávání nelze zvyk publikovat nápisy automaticky považovat za jednotnou charakteristiku všech řeckých osídlení na území Thrákie, ale i v rámci řeckých poleis se setkáváme s odlišným přístupem k epigrafické produkci, který se měnil v průběhu staletí.

447

Hansen a Nielsen (2004) se primárně zaměřuje jen na řecká města archaického a klasického období. Celkové počty řeckých kolonií udávaných kolektivem autorů nereprezentují celkový počet všech existujících lokalit v daném století, a to již z podstaty historiografických a archeologických dat, která obsahují velkou míru nejistoty a nekompletnosti. Nicméně i přesto se jedná o jeden v současné době z nejucelenějších souborů informací, který lze použít pro celkové srovnání. Jako další kontrolní soubor používám lokality z Barrington Atlas of Greek and Roman World (Talbert 2000), který je však obecně považován za méně přesný než Hansen a Nielsen (2004). Talbert (2000) uvádí jak řecká osídlení, tak i osídlení thráckého původu, avšak nerozlišuje mezi jednotlivými stoletími, ale lokality zasazuje dohromady v rámci období, a proto se celkové číslo jeví jako dvojnásobně vyšší v případě 5. a 4. st. př. n. l., tedy klasického období.

Jednou z hlavních myšlenek hellénizačního přístupu v tradičním slova smyslu je, že se hellénizace společnosti projevuje jako uniformní ve všech řecky mluvících komunitách a jejich okolí. Epigrafická produkce je tradičně považována za jeden z projevů „hellénství” a je vnímána jako nedílný projev společenskokulturního uspořádání řecky mluvících komunit. Jak je patrné z výše uvedeného, epigrafická produkce se v případě řeckých komunit na území Thrákie objevovala zhruba ve dvou třetinách komunit existujících v období od 7. do 4. st př. n. l., a proto nelze tyto dva fenomény spojovat bez dalšího vysvětlení a zařazení místních specifických podmínek v jednotlivých obcích.

448

Pro období 7. až 4. st. př. n. l. tak epigrafická produkce figuruje spíše jako doplňující zdroj informací o tehdejší společnosti a je nutné přihlížet k archeologickým poznatkům, případně k historiografickým pramenům.

I přesto, že nápisy představují značně selektivní zdroj informací, v celkovém pohledu nabízí jedinečné srovnání jednotlivých regionů, a to i v období od 7. do 4. st. př. n. l. (Woolf 1998, 80-82; Bodel 2001, 38-39). Regionální rozdíly v epigrafické produkci mohou značit jednak výrazně jiný přístup komunity k epigrafické kultuře, související se situací v mateřském městě, nestabilní politickou situaci, nedostatek materiálu, či pouze reflektují náhodnost dochování nápisů. Nápisy se zpravidla nedochovaly z prvních let po založení kolonie, ale pochází z následujících let, ne-li desetiletí, kdy došlo ke stabilizaci politické situace, zajištění základních potřeb a bezpečí obyvatelstva. Stabilizace podmínek, za nichž mohly vznikat nápisy ve větší míře, tak přímo může souviset s nárůstem společenské komplexity a míry společenské organizace. Pokud totiž dojde k upevnění politické moci, dochází zpravidla k ustálení produkce a zajištění nutné infrastruktury (Tainter 1988, 106-118).

449

V období prosperity je tak možné sledovat nárůst celkového počtu soukromých nápisů, a naopak v době nestability narůstají ve snaze regulovat tehdejší společnost celkové počty nápisů veřejných a klesají počty nápisů soukromých.

Tabulka 7.02 v Apendixu

10

dokazuje, že 5. a 4. st. př. n. l. představovalo dle narůstajících počtů archeologických i epigrafických lokalit a celkového množství epigrafické produkce dobu relativní stability, zatímco ve 3. st. př. n. l. došlo k poklesu celkové epigrafické produkce, markantnímu nárůstu veřejných nápisů na třetinu celkového počtu a poklesu soukromých nápisů. Stejně tak došlo i k poklesu epigrafických lokalit, což poukazuje na destabilizaci situace v regionu v průběhu 3. st. př. n. l. Z historických zdrojů víme, že ve 3. st. př. n. l. byla Thrákie svědkem několika vojenských tažení hellénistických panovníků, invaze Keltů ze střední Evropy, která s sebou nesla i destrukce archeologických lokalit a vedla k přeměně společenského uspořádání Thrákie. Ve 2. st. př. n. l. naopak

448

Podrobněji se vybranými regiony se zabývám v rámci sekcí věnovaným jednotlivým stoletím v kapitole 6.

449

O roli institucí, byrokratického aparátu na rozšíření nápisů podrobněji hovořím v kapitole 3.

dochází k určité stabilizaci poměrů, což se projevuje i na zvýšené epigrafické produkci, nárůstu počtu lokalit a nárůstu počtu soukromých nápisů. 1. st. př. n. l. naopak zaznamenává propad epigrafické produkce, pokles počtu epigrafických lokalit a soukromých nápisů téměř na poloviční hodnoty, zatímco veřejné nápisy se udržují na podobné úrovni jako ve 3. st. př. n. l. a představují zhruba čtvrtinu všech nápisů. V Thrákii v této době dochází k přeměně společenské struktury směrem k vazalskému království v područí Říma, což s sebou neslo míru nejistoty, která se odrazila i na epigrafické produkci.

7.3.2

Příklad z thráckého vnitrozemí: Kazanlacké údolí v době římské

Jiný druh srovnání archeologických a epigrafických dat nabízí následující příklad z vybraného regionu vnitrozemské Thrákie, Kazanlackého údolí. Srovnání na mikro-regionální úrovni umožňuje porovnat poměr všech známých archeologických lokalit s epigrafickými lokalitami, což je jen velmi těžko dosažitelné na úrovni makro-regionální jako v případě srovnání všech známých lokalit ze 7. až 4. st. př. n. l. Proto jsem jako příklad zvolila dobře ohraničené území ve vnitrozemské Thrákii a zaznamenala všechny známé archeologické lokality a porovnala je se známými místy nálezů nápisů.

450

Projekt The Tundzha Regional Archaeological Project, jehož závěry používám jako výchozí data, zaznamenal v průběhu let 2009 až 2011 celkem 82 archeologických lokalit a 773 mohyl na území o rozloze 85 km

2

(Sobotková v přípravě, vyjde 2018). Pro dobu pozdně železnou (500 - 0 př. n. l., tj. dobu klasickou a hellénistickou) bylo nalezeno 38 lokalit a pro dobu římskou (1 - 400 n. l., tj. dobu římskou) 23 lokalit, což v průměru znamená výskyt jedné lokality na 2,23 km

2

v době pozdně železné a na 3,69 km

2

v době římské. Jak je patrné z tabulky 7.03 v Apendixu

10

, z vybraného území se dochovalo celkem 43 nápisů, z nichž osm spadalo do doby pozdně železné a bylo nalezeno ve čtyřech lokalitách s centrem v Seuthopoli, hellénistické rezidenci odryského panovníka Seutha (Dimitrov, Chichikova a Alexieva 1978, 3-5). Tyto nápisy poukazují na prominentní roli Seuthopole a zcela ojedinělý přístup k publikaci nápisů a řecké kultuře obecně, který panovník Seuthés zaujímal (Janouchová v přípravě, vyjde 2018). Nápisy z Kazanlackého údolí v hellénistické

450

Pro tyto účely jsem zvolila oblast Kazanlackého údolí ve střední části Bulharska. Oblast okolo Kazanlaku je známá jako kulturní a historické centrum thráckých panovníků, kteří udržovali čilé kontakty s řeckými obcemi. V letech 2009-2011 zde probíhaly povrchové sběry projektu The Tundzha Regional Archaeological Project (TRAP; Sobotkova et al. 2010; Ross et al. v přípravě, vyjde 2018), během nichž se podařilo zmapovat osídlení ve větší části Kazanlackého údolí. Výsledky těchto sběrů tak představují výborný výchozí soubor dat, pokrývající větší část vybraného regionu v jeho komplexnosti a zaznamenávají jak viditelné monumenty, tak i koncentrace keramiky a architektonických prvků na povrchu. Pro úplnost porovnávám data i se soupisy archeologických lokalit, které byly pořízeny pro Kazanlak v roce 1991 (Domaradzki 1991; Tabakova-Tsanova 1991) a výstupy archeologických vykopávek na zkoumaném území (Chichikova, Dimitrov a Alexieva 1978; Tabakova 1959; Tabakova-Tsanova 1961, 1980; Tabakova-Tsanova a Ovcharov 1976; Dinchev 1997; Nekhrizov et al. 2013). Toto srovnání vychází ze studie, která vyjde v roce 2018 rámci sborníku z projektu The Tundzha Regional Archaeological Project (Janouchová v přípravě, vyjde 2018).

době pocházely pouze z kontextů spojených s panovníkem Seuthem, tj. například z území Seuthopole, a zvyk veřejně vystavovat nápisy tesané do kamene, jak je obvyklé v řeckých komunitách, po jeho smrti postupně vymizel z thráckého prostředí na několik dalších století. Nicméně povědomí o užívání písma přetrvalo alespoň v prostředí thrácké aristokracie v mírně změněné formě. Aristokraté předměty nesoucí nápisy využívali pro soukromé účely, jakožto prestižní předmět, zdůrazňující jejich společenský status (Sahlins 1963; Whitley 1991, 349-350; Tzochev 2016, 789-792).

Z doby římské se dochovalo 35 nápisů celkem z pěti různých lokalit. Většina nápisů pocházela ze svatyní Apollóna, nesoucího místní přízviska Teradéenos a Zerdénos, umístěných v okolí moderní vesnice Kran (Tabakova 1959, 97-104; Tabakova-Tsanova 1980, 173-194). Z toho plyne, že ze známých lokalit doby pozdně železné 10,5 % obsahovalo minimálně jeden nápis. V době římské se tento poměr zvýšil na dvojnásobek na 21,7 %. Pokud vezmeme v potaz charakter jednotlivých epigrafických lokalit, v římské době většina nápisů z oblasti pozemních sběrů v rámci projektu TRAP pochází ze svatyní Apollóna nesoucího místní přízvisko, pravděpodobně thráckého původu. Většina nápisů má soukromý charakter a jejich zhotoviteli jsou osoby nesoucí převážně thrácká či kombinovaná římská a thrácká jména, což poukazuje na jejich působení v římské armádě a samosprávě měst (Janouchová v přípravě, vyjde 2018). V římské době tedy nárůst počtu epigrafických lokalit odpovídá i většímu zapojení místního obyvatelstva do epigrafické produkce, která i přesto zůstávala nadále poměrně nízká.

7.4

Shrnutí

Nápisy v antické Thrákii pocházejí především z produkčních center umístěných ve městech a jejich bezprostředním okolí, což je trend podobný i v jiných částech antického světa, např. v římské provincii Gallia. Zvýšená koncentrace nápisů se nachází i podél cest, a to jak z menších osídlení v jejich bezprostředním okolí, tak i z městských center spravujících jednotlivé úseky silnic.

Zásadní role politické autority a organizace společnosti je vidět i na rozmístění veřejných nápisů, které se koncentrují v okolí velkých administrativních center, případně podél cest v podobě milníků a stavebních nápisů. Na veřejné nápisy navazují nepřímo i nápisy soukromé, které vykazují podobné rysy: velký počet soukromých nápisů pochází z okolí měst, kde žila velká část epigraficky aktivních obyvatel v římské době, a dále z menších sídel v okolí cest, jak je patrné z rozmístění funerálních nápisů. Soukromé nápisy se na rozdíl od nápisů veřejných, vyskytují i mimo dosah cest a často v těžko přístupném terénu, jak je možné vidět zejména v případě dedikačních nápisů.

Rozmístění funerálních nápisů svědčí o tom, že zvyk zřizovat náhrobky se rozšířil zejména v řecké komunitě na pobřeží, kde si udržel výsadní postavení jak v předřímské, tak i v římské době. Do vnitrozemí se tato zvyklost rozšířila pouze částečně, a to do původně makedonských hellénistických sídel v Héraklei Sintské či Filippopoli v předřímské době a na zbytek území v římské době.

Dedikační nápisy oproti tomu pocházejí převážně z thráckého vnitrozemí. Vzhledem k jejich rozmístění v krajině se dá usuzovat, že převážně rurální charakter svatyní typický pro thrácké náboženství přetrvával i v době římské. Svatyně se nalézaly v blízkosti cest a jejich největší koncentrace pochází z podhůří Rodop v okolí města Filippopolis a horských oblastí okolo města Serdica. Nápisy pocházejí nejčastěji z venkovských svatyněk, kde byly nalezeny nápisy v řádech několika kusů, ale výjimkou nejsou ani svatyně s několika desítkami, či ojediněle i stovkami nápisů. Božstva na nápisech nesou řecká jména, jako je např. Asklépios, Apollón či Nymfy, nicméně velmi často mají i místní jméno, které s největší pravděpodobností poukazuje na lokální tradici a náboženský synkretismus mezi thráckými a řeckými náboženskými představami.

Srovnání s dostupnými archeologickými daty nabízí zcela novou perspektivu a ukazuje, že přístup k publikaci nápisů nebyl vždy stejný. Obecně více nápisů pochází z řeckých komunit než z thráckého vnitrozemí, nicméně i v rámci řeckých měst se setkáváme zhruba s jednou třetinou lokalit bez epigrafických nálezů. Proto nelze zcela jednoznačně považovat zvyk publikovat nápisy za univerzální projev řecké kultury a společenského uspořádání, ale k vysvětlení důvodů rozšíření nápisné kultury je nutné se zaměřit i na jiné druhy motivací, jako je snaha o využití nápisů k šíření státem podporované ideologie a řízení státního celku či osobní pohnutky spojené s projevem víry a dosažení společenské prestiže.

8

Závěr

Studie zaměřující se na výpovědní hodnotu epigrafických památek za účelem studia a identifikace celospolečenských trendů se v minulosti objevovaly jen velice okrajově a často jim chyběl prvek kritického zhodnocení užité metodologie (Mihailov 1977, 343-344; Sharankov 2011, 135-145). Epigrafické památky sloužily v pracích zaměřených na hellénizaci neřecky mluvících obyvatel jako měřítko a zároveň prostředek naprostého pořečtění obyvatelstva, a to bez další analýzy. Pouhá přítomnost řecky psaných textů na území Thrákie sloužila jako důkaz adopce řecké kultury, společenské organizace, a v souvislosti s tím i řecké identity. Hellénizace obyvatelstva byla vnímána jako nevyhnutelný proces, který začal s příchodem řeckých kolonistů v 7. a 6. st. př. n. l., pokračoval v hellénistické době s aktivitami místní aristokracie a nabyl ještě větší intenzity pod římskou nadvládou. Zvyk vydávat nápisy byl v tehdejší společnosti natolik zakořeněn, že nevymizel ani s oslabením politického a kulturního vlivu řeckých obcí v 1. st. př. n. l. a 1. st. n. l., ale naopak se změnou politického uspořádání za římské nadvlády v následujících stoletích ještě zesílil. Tento jev bývá v literatuře někdy souhrnně nazýván termínem římská hellénizace, tedy jakési zintenzivnění hellénizačního procesu za pomoci infrastruktury římské říše (Vranič 2014a, 39).

8.1

Zhodnocení vlivu hellénizace na epigrafickou produkci v Thrákii

V této práci jsem na základě studia dochovaného epigrafického materiálu došla k závěru, že v dnešní době je teoretický koncept hellénizace do značné míry překonaný a jako interpretační rámec vysvětlující rozšíření epigrafické produkce v Thrákii je nedostačující. Hellénizační přístup totiž představuje jednostranně zaměřený model, zatížený množstvím předsudků, který nereflektuje pestrost mezikulturních kontaktů v celé jejich šíři a nenabízí prostor pro aktivní zapojení thrácké populace v celém procesu kulturní změny. V duchu hellénizace je rozšíření epigrafické produkce v Thrákii interpretováno jako bezvýhradné přijetí zvyku publikovat nápisy místním obyvatelstvem se současným opuštěním vlastní identity a její postupné nahrazení identitou řeckou. Pokud by došlo k úplné a bezvýhradné hellénizaci, tak jak tento model navrhuje, všechny nápisy by byly produkovány Thráky, kteří by postupem času přijali řeckou identitu a řecká jména a stali se tak v epigrafickém prostředí nerozlišitelnými od Řeků. Za nějakou dobu by thrácký prvek zcela vymizel nejen z onomastických záznamů, ale i z vyjádření příslušnosti k místním komunitám a projevům víry typických pro thrácké obyvatelstvo. Thrácká identita, spolu s jmény, by tak v pozdních fázích hellénizace neměla na nápisech vůbec figurovat. Univerzálním motivem rozšíření nápisů by byla přirozená touha po všem řeckém, po řecké kultuře a civilizaci. Neexistovaly by lokální varianty, místa s větší či menší mírou rezistence. Nápisy by byly rozmístěny rovnoměrně po celém území a zachovávaly by si uniformní charakter a formu.

Jak je patrné z analyzovaného materiálu v jednotlivých časových obdobích a specifických regionech, tento uplatněný hellénizační model neodpovídá skutečné situaci. Naopak, prvky dokumentující existenci místní identity se vyskytují po celou dobu existence epigrafických památek na území Thrákie, a ve 2. a 3. st. n. l. dochází k intenzifikaci tohoto trendu. Řecká identita na epigrafických památkách tak nenahrazuje přináležitost k thrácké komunitě, ale jsme svědky adaptace nového společenského uspořádání a zvyklostí na všech zúčastněných stranách probíhající mezikulturní výměny. Jak dokazuje podrobná analýza nápisů, zvyk vytvářet a publikovat nápisy byl přijat různými vrstvami a skupinami společnosti odlišně, v různou dobu a s různorodými projevy, a proto jej nelze jednoznačně interpretovat jako důsledek uniformního vlivu řecké kultury a civilizace. Nápisy a písmo obecně v tehdejší společnosti sloužily jako prostředek vyjadřování a zaznamenávání informací, který se rozšířil z řeckých měst na pobřeží směrem do progresivních komunit ve vnitrozemí v klasické a hellénistické době, avšak k jeho rozšíření do prakticky všech komunit došlo až pod vlivem sjednocující autority římské říše. Pouhá kulturní dominance řeckého světa tak nemůže sloužit jako jediné vysvětlení epigrafické produkce v Thrákii, ale spíše je vhodné na rozšíření nápisů nahlížet jako na jeden z průvodních jevů rozvíjející se společensko-politické organizace a struktury.

8.2

Charakter epigrafické produkce v Thrákii v předřímské době

Epigrafická kultura se v Thrákii v plné míře prosadila až v době římské, jako jeden z projevů rozvinuté komplexní společnosti a státní organizace. Do té doby můžeme sledovat dva zcela odlišné přístupy k nápisné kultuře, které do jisté míry vycházely z rozdílného kulturního pozadí pobřežních a vnitrozemských komunit. Na pobřeží Černého, Marmarského a Egejského moře byla epigrafická produkce ovlivněná přímo řeckou přítomností na tomto území a vykazovala rysy typické pro řeckou kulturu, zatímco obyvatelé thráckého vnitrozemí přistupovali k nápisné kultuře a písmu obecně velmi odlišně.

8.2.1

Pobřežní komunity

V období od 6. do 1. st. př. n. l. se epigrafická produkce soustředila zejména v bezprostředním okolí řeckých měst na pobřeží Egejského, Černého a Marmarského moře a v menší míře v okolí řecky mluvících komunit ve vnitrozemí Thrákie v okolí řek Strýmónu, Hebru a Tonzu. Většina nápisů z okolí těchto komunit byla soukromého charakteru a sloužila k označení místa pohřbu v případě funerálních nápisů a jako součást věnování božstvu v případě dedikačních nápisů. Charakter soukromých nápisů, dochovaná osobní jména a vyjádření identity poukazují na téměř výlučně řecký původ obyvatelstva, které se podílelo na epigrafické produkci. Thrácká osobní jména se na nápisech z pobřeží vyskytovala pouze ve 2 - 3 %, což může poukazovat na velmi malou míru interakce a zapojování thrácké populace do chodu řeckých komunit, či se může jednat o výsledek nezájmu thráckého obyvatelstva podílet se na zvyklostech zhotovovat nápisy soukromého charakteru.

Veřejné nápisy z řecky mluvících komunit dokládají, že řecká města na pobřeží Thrákie byla organizována velmi podobně jako ve zbytku tehdejšího řeckého světa a zvyk vydávat veřejná nařízení a ustanovení byl v těchto komunitách plně rozvinutý. Veřejné nápisy taktéž dokazují existenci samosprávních institucí, stratifikaci společenských rolí a rozdělení moci, stejně tak fungující systém procedur a ustálených norem chování. Regionální varianty těchto prvků však poukazují na absenci sjednocující politické autority. Zásadní roli tedy hrála regionální centra jakožto autonomní politické jednotky, které vycházely z podobného kulturního pozadí, avšak jednaly v zájmu svých občanů.

8.2.2

Vnitrozemské komunity

V případě thrácké komunity se v období od 6. do 1. st. př. n. l. jednalo o ojedinělé a omezené pokusy o zavedení řeckých epigrafických zvyklostí, typické pro komunity řízené autoritativními jedinci z řad aristokracie, jako v případě Seuthopole, či obchodní komunity se smíšeným obyvatelstvem, které však měly omezený vliv a trvání, jako v případě Pistiru či Hérakleie Sintské. Thráčtí aristokraté využívali písmo utilitárně, tedy k označení vlastnictví a účelu souvisejícího objektu či jako způsob komunikační strategie směrem k řecky mluvícím komunitám.

První skupina nápisů z vnitrozemí je spojena s aktivitami thrácké aristokracie a nachází se většinou na předmětech z drahých kovů či souvisejících s funerálním ritem. Thráčtí aristokraté nepřijali zvyk zhotovování a vystavování náhrobních stél tak, jak bylo běžné v řeckých komunitách na pobřeží, ale většina funerálních nápisů pocházela z interiéru hrobek, či z předmětů, které se staly součástí pohřební výbavy. Oproti řeckým komunitám byly tyto nápisy určeny jen nejbližšímu kruhu aristokratů, nebyly veřejně přístupné a funerální funkci získaly až druhotně. Tento fakt vypovídá jednak o odlišném společenském uspořádání thrácké a řecké společnosti, ale i o odlišném přístupu k písmu a zaznamenávání informací. Písmo zde nesloužilo k šíření informací mezi širokou veřejnost jako v případě nápisů z řeckých měst, ale bylo využíváno čistě pro potřeby úzkého okruhu aristokratů a sloužilo jako prostředek zvýšení společenského postavení (Tzochev 2016, 789-792).

Druhá skupina nápisů z thráckého vnitrozemí pochází z kontextů řeckých, makedonských či smíšených komunit, jako v případě řeckého emporia v Pistiru, makedonského emporia v Héraklei Sintské, hellénistické rezidence v Seuthopoli či hellénistického města v Kabylé. V těchto případech se užití písma podobá více zvyklostem zaznamenaných v řeckých komunitách na pobřeží. Vyskytují se zde nápisy na kamenných stélách, které byly veřejně vystavované a byly jak soukromého, tak veřejného charakteru. Navíc z těchto míst pochází i graffiti na keramice, dokazující určitý stupeň gramotnosti místního obyvatelstva. Osobní jména na nápisech jsou převážně řeckého původu či se jedná o thrácká jména pravděpodobně aristokratického původu. Charakter dochovaných nápisů naznačuje přejímání určitých zvyklostí typických pro řeckou kulturu a společenskou organizaci, avšak také naznačuje jejich adaptaci na místní podmínky. Epigrafická produkce tak v případě soukromých nápisů sloužila pro interní potřeby dané komunity a nedocházelo k rozšíření zvyklostí mimo bezprostřední sféru vlivu daného osídlení. V případě veřejných nápisů, které sloužily jako prostředek kodifikace diplomatických vztahů, je pak konkrétní forma ovlivněna zvolenou komunikační strategií zúčastněných stran a snahou nalézt společné vyjadřovací prostředky. Vzhledem k propracovanosti systému smluv a ustanovení v řeckém světě je pak zcela logické, že se zúčastněné strany rozhodly využít ustálenou formu a částečně i obsah těchto smluv. Z těchto důvodů tzv. pistirský či seuthopolský nápis vycházejí z řeckých vzorů, avšak reagují na konkrétní politickou situaci a tomu odpovídá i jejich unikátní obsah, který do značné míry zdůrazňuje autonomii a suverenitu thrácké aristokracie vůči řeckým komunitám.

Z podrobné analýzy dochovaných nápisů plyne, že epigrafická produkce v předřímské době pochází z řeckých komunit a ve velmi omezené míře i z kontextu thrácké aristokracie, která adoptovala prvky nápisné kultury pro své vlastní účely a dala jim unikátní charakter. Důsledkem kontaktu s řeckou kulturou bylo objevení nápisů v thráckém kontextu jakožto prostředku komunikace vně i uvnitř komunity, avšak za zachování tradičního charakteru thrácké společnosti a platných norem chování.

8.3

Charakter epigrafické produkce v Thrákii v římské době

Epigrafická produkce pocházející z období římské nadvlády vykazuje oproti předcházejícímu období prudký nárůst, zejména v průběhu 2. a 3. st. n. l. Navíc se zcela stírají rozdíly mezi odlišným užitím nápisů na pobřeží a ve vnitrozemí, nápisy tak dostávají velmi podobný charakter a epigrafická produkce se z pobřeží přesouvá do okolí center městského charakteru ve vnitrozemí. Politický a kulturní vliv řeckých měst je však natolik oslaben, že tuto proměnu epigrafické kultury není možné spojovat s civilizační tendencí řecké kultury, známou pod pojmem hellénizace, či tzv. římská hellénizace.

Ze studia dochovaných nápisů vyplývá, že k hlavnímu rozvoji epigrafické produkce došlo nikoliv v souvislosti s řeckou přítomností v Thrákii, ale v přímé souvislosti s nárůstem společenské organizace a rozvinutím potřebné infrastruktury v době římské. V předřímské době nápisy pocházely převážně z řeckých měst na pobřeží, případně z ekonomických a kulturních center ve vnitrozemí. V době římské epigrafická produkce pocházela z přímého okolí městských center, která se v této době začala objevovat ve zvýšené míře i ve vnitrozemí, a dále z okolí římských silnic, které sloužily pro přesuny vojsk i civilního obyvatelstva a výraznou měrou přispěly k propojení vzdálených regionů a zintenzivnění kulturních kontaktů. Urbanizace thráckého vnitrozemí měla na projevy epigrafické produkce přímý vliv, stejně tak jako centralizace politické moci, jevy obecně spojené s růstem společenské komplexity. V této době zároveň došlo k rozdělení práce, zintenzivnění produkce a zajištění potřebné infrastruktury nutné k produkci nápisů ve velkém měřítku.

Jedním z hlavních důvodů nárůstu epigrafické produkce v římské době bylo zvýšené zapojení místních obyvatel do služeb římské armády, pozorovatelné již od 1. st. n. l. Veteráni, kteří se po dlouhé vojenské službě vraceli do Thrákie, s sebou přinesli nově získané kulturní zvyklosti související s jejich službou v armádě a pobytem na územích se zcela odlišnou kulturou (Boteva 2007; Ivanov 2008; Dana 2013; Tomas 2016). Je více než pravděpodobné, že za dobu služby vojáci získali alespoň základní stupeň gramotnosti a seznámili se se zvykem publikovat nápisy, což se po konci služby projevilo i ve změně přístupu k zhotovování nápisů. Na nápisech v římské době se taktéž objevuje větší zastoupení thráckých jmen než v době předřímské, což je přímý důsledek většího zapojení Thráků do epigrafické produkce. S větším zapojením Thráků souvisí i nárůst počtu dedikací věnovaných místním božstvům, zejména ve 2. a 3. st. n. l. Tento jev by mohl představovat nárůst uvědomění si thrácké identity, nicméně taktéž se může jednat o pouhý epigrafický záznam již existujícího trendu, který se podařilo zachytit právě díky aktivnímu zapojení větší části thrácké populace na produkci nápisů. Tím, že se Thrákové více zapojovali do chodu římské říše, zejména službou v armádě a civilní správě, se jim dostalo náležitého vzdělání a tím více se následně mohli zapojovat i do produkce nápisů, čemuž odpovídá i větší zastoupení thráckého prvku na dochovaných nápisech.

8.3.1

Proměny identity a vliv řecké kultury

Jeden ze základních rysů hellénizace v podobě proměny původní identity osob a její postupné nahrazení řeckou identitou není na nápisech z Thrákie pozorovatelný. Naopak, po celou dobu dochází ke kladení důrazu na lokální identitu a kontinuitu tradičních hodnot. Zejména v římské době se osoby více ztotožňují s politickou autoritou na úrovni měst a vesnických samospráv, státních i místních institucí a v neposlední řadě i vojska.

Identifikace s thráckým etnikem na nápisech v předřímské době téměř neexistuje a v římské době se objevuje v souvislosti se systémem verbování a tvoření vojenských jednotek římské armády, ale soudě dle nápisů, v životě civilního obyvatelstva nehraje etnicita takřka žádnou roli. Naopak identifikace a snaha zařazení osob do nejbližších komunit se vyskytuje jako jednotící prvek po celou dobu, a to zejména na nápisech soukromého charakteru, kde se setkáváme s uváděním biologického původu a odkazů na předky.

Osobní jména v předřímské době nevykazují velkou míru prolínání onomastických tradic a jednotlivé komunity spíše dodržují konzervativní charakter předávání osobní jmen z generace na generaci. Nicméně Thrákové přecházejí na systém identifikace s uváděním jmen rodičů, jak je zvykem v řecky mluvícím prostředí. V římské době dochází k určité proměně onomastických zvyklostí, kdy jsou k tradičním jménům řeckého či thráckého původu přidávána jména římská. Přijetí tradičního římského onomastického systému poukazuje na dosažené společenského postavení nositele, jakožto symbolu získání římského občanství, jehož vlastnictví s sebou nese společenské výhody, ale nedokazuje proměnu identity. Naopak fakt, že se většinou římská jména vyskytují v kombinaci se jmény thráckého či řeckého původu spíše poukazuje na adaptaci obyvatel na nové společenskopolitické podmínky za současného uchování původní identity.

Řečtina je i nadále využívána jako hlavní jazyk publikace nápisů, ale spíše než o projev hellénizace společnosti se jedná o projev převzetí fungujícího systému komunikace a zaznamenávání informací bez nutnosti změny jeho formy. Tomu nasvědčuje i velká konzervativnost epigrafického jazyka a obsahu nápisů, kde tradiční epigrafické formule zůstávají neměnné i po několik století. Nicméně proměňující se dekorace a provedení nosiče nápisu naznačují změnu vkusu a poptávky zhotovitelů. V římské době se objevuje více variant dekorace nosičů nápisů, které nicméně vycházejí z předřímských vzorů.

Nápisy z římské doby vykazují několik společných rysů, které se nevyskytovaly v předcházejícím období a které jsou pozorovatelné i mimo Thrákii na území ostatních římských provincií. Společným rysem funerálních nápisů z římské doby je tendence spolu s identifikací zemřelého uvádět i členy rodiny, či přátele, kteří nápis nechali zhotovit. V předřímské době je na nápisech uváděn pouze zemřelý či rodiče, případně partner. V římské době se tento okruh lidí značně rozšiřuje i na sourozence, vnuky a přátele, případně kolegy z armády. Je více než pravděpodobné, že se tak dělo z důvodů zajištění dědických práv a z povinností dědiců vycházejících z tehdy platných právních norem. Dalším prvkem, pozorovatelným v době římské na celém území Thrákie, ale i mimo něj, je snaha jedince prezentovat na nápisech dosažené společenské postavení a zapojení do institucionálních struktur tehdejší společnosti. Děje se tak vědomou prezentací na nápisech ve formě konkrétní podoby osobního jména, dále ve formě uvádění dosažených životních úspěchů a společenského postavení, ale i ve formě identifikace s politickou či náboženskou komunitou. Podobně se objevuje ve velké míře na nápisech z této doby i zvyk udávat věk zemřelého, což je zvyk typický pro nápisy římské doby. Tyto trendy nejsou typické pouze pro nápisy z Thrákie, ale vyskytují se téměř na celém území římské říše a naznačují ovlivnění podoby epigrafické produkce tehdy platnými společenskými normami a společenskou organizací, kterou představovala centrální autorita římské říše.

8.4

Zhodnocení použité metodologie

Použitá metodologie kvantitativní a kvalitativní studie epigrafické produkce v místě a čase může být aplikována i na jiná místa antického světa, kde docházelo k setkávání řecké, římské a místní kultury a není pevně vázána pouze na oblast Thrákie. Tato metodologie v sobě kombinuje tradiční přístup k epigrafickému materiálu s moderními teoretickými přístupy napříč příbuznými disciplínami. Syntetické práce srovnávající velké množství epigrafických dat na regionální úrovni nejsou příliš časté, a proto je použitá metodologie pokusem uchopit data získaná z nápisů se všemi jejich nedostatky, jako je například míra nejistoty časového zařazení či nejistota při určování provenience nápisu. Inspirací po metodologické stránce jsou podobné postupy užívané běžně v archeologii, které své uplatnění v historii a epigrafice teprve pomalu hledají. Použitá metodologie tak umožňuje zařadit velké množství nápisů do konkrétního kontextu a sledovat trendy celospolečenského charakteru a jejich vývoj v místě a čase.

Nespornou výhodou, kterou současná práce disponuje, je široký záběr moderních technologií, které umožňují nápisy analyzovat ve větším měřítku a zapojovat nové přístupy a metody, jako například statistické zhodnocení sledovaných jevů, srovnávání jednotlivých regionů či mapování změn společnosti na časové ose, tak i zapojení do kontextu krajiny a vztahu s lidským osídlením. Epigrafickou produkci je tak možno velmi srozumitelně prezentovat v sérii chronologických map, nebo se zaměřením na jednotlivé aspekty nápisů ve vztahu s dalšími lidskými aktivitami na území Thrákie.

Praktické využití pro spřízněné obory nabízí vytvořená elektronická databáze Hellenization of Ancient Thrace obsahující více než 4600 nápisů z oblasti Thrákie (Janouchová 2014). Databáze sjednocuje data z mnoha různých zdrojů a převádí je do jednotné formy a do anglického jazyka. V rámci principů a požadavků současného vědeckého výzkumu jsou data z databáze v neupravené podobě k dispozici volně na internetu a případní zájemci je mohou použít v rámci vlastního výzkumu. Tato epigrafická data jsou dostupná již v digitalizované podobě a připravená pro další analýzy a srovnání s dalšími soubory dat. Archeologické projekty, které zpracovávají data z oblasti Thrákie, tak mohou snadno získat data o epigrafických nálezech z blízkosti konkrétní lokality či regionu. V takto kompletní podobě žádná jiná volně dostupná databáze v současné době neposkytuje data o místě nálezu nápisu, jeho obsahu a z něj vycházejících interpretacích, jako je datace, funkce a další relevantní informace.

8.5

Nastínění dalšího vývoje

V rámci studia proměn thrácké společnosti a epigrafické produkce v Thrákii se nabízí rozšíření výzkumu na latinsky psané nápisy z oblasti, případně rozšíření zkoumaného území na oblasti severně od Dunaje či do oblasti Bíthýnie. V případě zapojení latinských nápisů se nabízí srovnání přístupů společnosti ve vztahu ke zvolenému publikačnímu nápisu a konkrétní podobě a obsahu nápisů. Zajímavé by mohlo být i srovnání přístupu obyvatelstva dle etnicity či společenského postavení a volby publikačního jazyka. Zapojení nápisů z oblasti severně od Dunaje a z oblasti maloasijské Bíthýnie, tedy regionů do jisté míry taktéž obývaných thráckými kmeny, by pomohlo zhodnotit nakolik jsou si obyvatelé podobní, jednak co se týče přístupu k epigrafické kultuře v průběhu staletí, ale i nakolik se podobají složením společnosti a vývojem společenského uspořádání.

Velmi zajímavým rozšířením této práce by bylo srovnávat epigrafická data s archeologickými daty z téhož regionu. Pokud bude v budoucnosti dostupný zdroj koherentních archeologických dat, toto srovnání by dále prohloubilo naší znalost o složení a proměnách společenského uspořádání a zvyklostí obyvatelstva antické Thrákie.

9

Použité zkratky a bibliografie

9.1

Seznam použitých zkratek

AE

: L’Année épigraphique. ed. Cagnat, R. Paris 1888-1992. ed. Corbier, M. Paris 1992- .

CIL

: Corpus Inscriptionum Latinarum, consilio et auctoritate Academiae litterarum regiae Borussicae editum. 1863 - , Berlin.

http://cil.bbaw.de/cil_en/dateien/datenbank_eng.php

EDH

: Epigraphic Database Heidelberg, databáze řeckých a

latinských nápisů,

http://edh-www.adw.uni-heidelberg.de/home/

GIS

: geografický informační systém

Gyuzelev 2002

: Gyuzelev, M. (2002). Ancient Funerary Monuments at Sozopol Archaeological Museum. Izvestija na narodnija muzej Burgas 4, 119–129.

Gyuzelev 2005

: Gyuzelev, M. (2005). Ancient Funerary Monuments Found at the Necropolis of Kalfata (Sozopol) in the Year of 2002. In Stoyanov, T. (Ed.). Heros Hephaistos: Studia in honorem Liubae Ognenova-Marinova, 131–138. Sofia: Faber Publisher.

Gyuzelev 2013

: Gyuzelev, M. (2013). Tituli sepulcrales in necropoli antiqua locis dictis Kalfata and Budzaka prope urbem Sozopolim reperti in effosionibus annorum MMIV et MMV. Il Mar Nero 7, 115–148.

HAT

: Hellenization of Ancient Thrace, databáze vytvořená pro účely této disertační práce, dostupná na adrese

https://github.com/petrajanouchova/hat_project

I Aeg Thrace

: Loukopoulou, L. D., Parissaki, M. G., Psoma, S., Zournatzi, A. (2005). Inscriptiones antiquae partis Thraciae quae ad ora maris Aegaei site est: praefecture Xanthes, Rhodopes et Hebri. Athens: Diffusion de Boccard.

IG

: Inscriptiones Graecae. 1903- , Berlin.

IG Bulg

: Mihailov, G. (1956, 1958, 1961, 1964, 1966, 1970, 1997). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, 5 vols. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

IK Byzantion

: Lajtar, A. (2000). Die Inschriften von Byzantion. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.

IK Sestos

: Krauss, J. (1980). Die Inschriften von Sestos und der Thrakischen Chersonesos. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.

LSJ

: Liddell, H. G., Scott, R., Jones, H. S., McKenzie, R. (1996). A Greek-English Lexicon. Oxford: Clarendon Press.

Manov 2008

: Manov, M. (2008). Selishnijat Zhivot v dolinata na Sredna Struma spored antichnite epigrafski pametnitsi ot IV/III v. pr. Ch. - III v. sl. Ch. Sofia: BAN - NAIM.

QGIS

: program QuantumGIS nebo také QGIS sloužící k vytváření, zobrazování a analyzování geografických dat,

http://www.qgis.org/

Perinthos-Herakleia

: Sayar, M. H. (1998). Perinthos-Herakleia (Marmara Ereğlisi) und Umgebung. Geschichte, Testimonien, griechische und lateinische Inschriften. Vienna: Österreichische Akademie der Wissenschaften.

PHI

: Packard Humanities Institute, databáze řeckých nápisů Searchable Greek Inscriptions,

http://inscriptions.packhum.org/

R

: statistický program R,

https://www.r-project.org/about.html

SEG

: Supplementum Epigraphicum Graecum. Vols. 1-11, ed. Jacob E. Hondius, Leiden 1923-1954. Vols. 12-25, ed. Arthur G. Woodhead. Leiden 1955-1971. Vols. 26-41, eds. Henry W. Pleket a Ronald S. Stroud. Amsterdam 1979-1994. Vols. 42-44, eds. Henry W. Pleket, Ronald S. Stroud a Johan H. M. Strubbe. Amsterdam 1995-1997. Vols. 45-49, eds. Henry W. Pleket, Ronald S. Stroud, Angelos Chaniotis a Johan H. M. Strubbe. Amsterdam 1998-2002. Vol. 50, eds. Angelos Chaniotis, Ronald S. Stroud, Johan H. M. Strubbe. Amsterdam. 2003. Vols. 51-58, eds. Angelos Chaniotis, Ronald S. Stroud, Nicolas Papazarkadas, and R. A. Tybout. Leiden 2005-2012. Vols. 59- , eds. Angelos Chaniotis, Thomas Corsten, Nicolas Papazarkadas, and R. A. Tybout. Leiden. 2013- .

http://referenceworks.brillonline.com/browse/supplementum-epigraphicum-graecum

TRAP

: The Tundzha Regional Archaeological Project, archeologický projekt vedený S. A. Rossem a A. Sobotkovou, Macquarie University, Sydney, Australia,

www.tundzha.org

Velkov 1991

: Velkov, V. (1991). Nadpisi ot Kabile. In Velkov, V. (Ed.), Kabile 2, 7–53. Sofia: Balgarska Akademia na naukite.

Velkov 2005

: Velkov, V. (2005). Inscriptions antiques de Messambria (1964-1984). In Karayotov, I. (Ed.), Nessebre III, 159–193. Burgas: Spring Ltd.

9.2

Seznam zkratek antických autorů a děl

Aischinés De falsa legatione

: Aischinés, O falešném vyslanectví

Arist.

: Aristotelés

Aristoph. Ach.

: Aristofanés, Acharňané

Arr. Anab.

: Arriános, Anabasis

Arr. Peripl. Ponti Euxini

: Arriános, Periplous Ponti Euxini

Dem. Contra Timocratem (23)

: Démosthenés, Proti Tímokratovi

Dem. De Chersoneso (8)

: Démosthenés, O záležitostech na Chersonésu

Dem. Philippica quarta (10)

: Démosthenés, Čtvrtá řeč proti Filippovi

Dem. De Corona (18)

: Démosthenés, O věnci

Dio. Cass.

: Dión Cassius

D. S.

: Diodóros Sicilský

Eutrop. Breviarium

: Eutropius, Breviarium

Hom. Il.

: Homér, Ílias

Hdt.

: Hérodotos

Klaudios Ptolemaios, Geogr.

: Klaudios Ptolemaios, Geographica

Plat. Resp.

: Platón, Ústava

Plin. H. N.

: Plinius Starší, Historia Naturalis

Plut. Kim.

: Plútarchos, Kimón

Pomp. Mela

: Pomponius Mela

Steph. Byz.

: Stefanos Byzantský, Ethica

Strabo

: Strabón

Suetonius Aug., Tib.

: Suetonius, Augustus, Tiberius

Tac. Ann.

: Tacitus, Annales

T. Liv.

: Titus Livius

Thuc.

: Thúkýdidés

Xen. Anab.

: Xenofón, Anabasis

9.3

Primární antické literární prameny

* Jméno antického autora je uvedeno v podobě uvedené v citované publikaci

Aeschines (1919). Aeschines: Speeches (Ch. D. Adams, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.

Ammianus Marcellinus (1963). Ammianus Marcellinus (J. C. Rolfe, ed.). London: W. Heinemann.

Archilochus (1999). Fragments. In D. E. Gerber (ed.) Greek Iambic Poetry: from the seventh to the fifth centuries BC. Cambridge (MA): Harvard University Press.

Aristophanes (1907). Aristophanes Comoediae (F. W. Hall a W. M. Geldart, edd.). Oxford: Clarendon Press.

Aristotle (1957). Aristotle’s Politica (W. D. Ross, ed.). Oxford: Clarendon Press.

Arrian (1885). Arriani Nicomediensis Scripta Minora (R. Hercher a A. Eberhard, edd.). Leipzig: Teubner.

(1907). Flavii Arriani Anabasis Alexandri (A. G. Ross, ed.). Leipzig: Teubner.

Cassius Dio Cocceianus (1914). Historiae Romanae (E. Cary a H. B. Foster, edd.). Lodon, New York: Harvard University Press; William Heinemann.

Demosthenes (1903). Demosthenis Orationes (S. H. Butcher, ed.). Oxford: Clarendon Press.

(1921). Demosthenis Orationes (S. H. Butcher a W. Rennie, edd.). Oxford: Clarendon Press.

Diodóros Sicilský (Diodorus Siculus) (1989). Diodorus of Sicily in Twelve Volumes with an English Translation by C. H. Oldfather. Vol. 4-8. Cambridge (MA); London: Harvard University Press; William Heinemann.

Eutropius (1898). Eutropius (J. C. Hazzard, ed.). New York: American book company.

Hellanicus (1826). Hellanici Lesbii Fragmenta (F. W. Sturz a W. Kanter, edd.). Lipsiae: Hartmann.

Herodotus (1920). The Histories [with an English translation by A.D. Godley]. Cambridge: Harvard University Press.

Hérodotos (2004). Dějiny [přeložil Jaroslav Šonka]. (3. vyd. ed.). Praha: Academia.

Homer (1920). Homeri Opera (T. W. Allen, ed.). Oxford: Clarendon Press.

Homéros (1934). Homérova Ilias [přeložil, úvodem, poznámkami a slovníčkem opatřil Otmar Vaňorný]. Praha: Jan Laichter.

Isocrates (1980). Isocrates with an English Translation in three volumes (G. Norlin, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.

Klaudios Ptolemaios (1843). Claudii Ptolemaii Geographia (C. F. A. Nobbe, ed.). Lipsiae: Sumptibus et typis Caroli Tauchnitii.

Pausanias (1903). Pausaniae Graeciae Descriptio. Lipsiae: Teubner.

Pindar (1997). Nemean Odes. Isthmian Odes. Fragments (W. H. Race, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.

Plato (1903). Platonis Opera (J. Burnet, ed.). Oxford: Oxford University Press.

Pliny (2014). Natural history (Historia Naturalis) (A. C. Andrews, D. E. Eichholz, W. H. S. Jones, a H. Rackham, edd.). Cambridge (MA), London: Harvard University Press.

Plutarch (1914). Plutarch’s Lives (B. Perrin, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.

Pomponius Mela (1816). Pomponii Melae De situ orbis libri tres (K. H. Taschucke, ed.). Lipsiae: Sumptibus Frid. Christ. Guil. Vogelii.

Propertius (1898). Elegies (L. Mueller, ed.). Leipzig: Teubner.

Pseudo-Scymnus (1846). Scymni Chii Periegesis quae supersunt (H. T. Dittrich, ed.). Lipsiae: Teubner.

Pseudo-Skylax (2011). Pseudo-Skylax’s periplous: the circumnavigation of the inhabited world. (G. Shipley, ed.). Exeter: Bristol Phoenix Press.

Publius Ovidius Naso (1939). Tristia (A. L. Wheeler, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.

Stephanos Byzantios (2006). Stephani Byzantii Ethnica / recensuit, Germanice vertit, adnotationibus indicibusque instruxit Margarethe Billerbeck (M. Billerbeck, J. F. Gaertner, B. Wyss, a C. Zubler, edd.). Berolini, Novi Eboraci: de Gruyter.

Strabo (1877). Geographica (A. Meineke, ed.). Leipzig: Teubner.

Suetonius (1924). Suetonius / with an English translation by J. C. Rolfe.. London: Heinemann.

Tacitus, C. (1859). Cornelii Taciti libri qui supersunt (K. Halm, ed.). Lipsiae: Teubner.

Thucydides (1942). Historiae. Oxford: Oxford University Press.

Thúkýdidés (1977). Dějiny peloponnéské války [přeložil Václav Bahník]. (2. vyd. ed.). Praha: Odeon.

Titus Livius (Livy) (1976). Ab urbe condita (B. O. Foster, ed.). Cambridge (MA): Harvard University Press.

Varro (1938). On the Latin Language (R. G. Kent, ed.). London, Cambridge (MA): Heinemann, Harvard University Press.

Xenofón (1974). Anabaze [přeložil Jaroslav Šonka]. Praha: Odeon.

Xenophon (1904). Xenophontis opera omnia, vol. 3. Oxford: Clarendon Press.

9.4

Primární epigrafické prameny

Corpus Inscriptionum Latinarum (n.d.).

Gyuzelev, M. (2002). Ancient Funerary Monuments at Sozopol Archaeological Museum. Izvestija na Narodnija muzej Burgas, 4, 119–129.

(2005). Ancient Funerary Monuments Found at the Necropolis of Kalfata (Sozopol) in the Year of 2002. In T. Stoya︡nov (ed.) Heros Hephaistos: Studia in honorem Liubae Ognenova-Marinova. (s. 131–138). Sofia: Faber Publisher.

(2013). Tituli sepulcrales in necropoli antiqua locis dictis Kalfata and Budzaka prope urbem Sozopolim reperti in effosionibus annorum MMIV et MMV. Il Mar Nero, 7, 115– 148.

Inscriptiones Graecae (n.d.).

Krauss, J. (1980). Die Inschriften von Sestos und der Thrakischen Chersonesos. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.

L’Année épigraphique (n.d.).

Lajtar, A. (2000). Die Inschriften von Byzantion. Bonn: Rudolf Habelt Verlag.

Loukopoulou, L., Parissaki, M. G., Psoma, S., a Zournatzi, A. (2005). Inscriptiones antiquae partis Thraciae quae ad ora maris Aegaei site est: praefecture Xanthes, Rhodopes et Hebri. Athens: Diffusion de Boccard.

Manov, M. (2008). Selishnijat zhivot v dolinata na sredna Struma spored antichnite epigrafski pametnitsi ot IV/III v. pr. Ch. - III v. sl. Ch.. Sofia: BAN - NAIM.

Mihailov, G. (1956). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, I: Inscriptiones orae Ponti Euxini. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

(1958). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, II: Inscriptiones inter Danubium et Haemum repertae. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

(1961). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, III,1: Inscriptiones inter Haemum et Rhodopem repertae. Territorium Philippopolis. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

(1964). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, III,2: Inscriptiones inter Haemum et Rhodopem repertae: A territorio Philippopolitano usque ad oram Ponticam. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

(1966). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, IV: Inscriptiones in territorio Serdicensi et in vallibus Strymonis Nestique repertae. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

(1970). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, I,2: Inscriptiones orae Ponti Euxini. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

(1997). Inscriptiones graecae in Bulgaria repertae, V: Inscriptiones novae, addenda et corrigenda. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

Sayar, M. H. (1998). Perinthos-Herakleia (Marmara Ereğlisi) und Umgebung. Geschichte, Testimonien, griechische und lateinische Inschriften. Vienna: Österreichische Akademie der Wissenschaften.

Supplementum Epigraphicum Graecum (n.d.).

Velkov, V. (1991). Nadpisi ot Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 2. (s. 7–53). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.

(2005). Inscriptions antiques de Messambria (1964-1984). In I. Karayotov (ed.) Nessebre III. (s. 159–193). Burgas: Spring Ltd..

9.5

Sekundární prameny

Adams, J. N., Janse, M., a Swain, S. (2002). Bilingualism in Ancient Society. Oxford, New York: Oxford University Press.

Adams, W. L. (2007). ’Symmiktous katoikisas’ and the City Foundations of the Thracian Frontier. In A. Iakovidou (ed.) Thrace in the Graeco-Roman World. Proceedings of the 10th International Congress of Thracology, Komotini-Alexandroupolis 18-23 October 2005. (s. 3–12). Athens: National Hellenic Research Foundation.

Agre, D. (2009). Hellenistic Gold Plate with Inscription from a Tumular Grave Near Sinemorets, Tsarevo Region. Archaeologia Bulgarica, 13(2), 21–26.

Antonaccio, C. M. (2001). Ethnicity and Colonization. In I. Malkin (ed.) Ancient Perceptions of Greek Ethnicity. (s. 113–158). Washington D.C.: Center for Hellenic Studies Trustees for Harvard University.

(2013). Networking the Middle Ground? The Greek Diaspora, Tenth to Fifth Century BC. Archaeological Review from Cambridge, 28(1), 237–251.

Appadurai, A. (1986). The Social Life of Things: Commodities in Cultural Perspective. Cambridge: Cambridge University Press.

Archibald, Z. H. (1998). The Odrysian Kingdom of Thrace. Oxford: Clarendon Press.

(1999). Thracian Cult - from Practice to Belief. In G. Tsetskhladze (ed.) Ancient Greeks West and East. (s. 427–468). Leiden, Boston, Koln: Brill.

(2002). A River Port and Emporion in Central Bulgaria: An Interim Report on the British Project at Vetren. The Annual of the British School at Athens, 97, 309–351.

(2004). Inland Thrace. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. (s. 885–899). Oxford, New York: Oxford University Press.

(2013). Ancient Economies of the Northern Aegean: Fifth to First Centuries BC. Oxford: Oxford University Press.

(2015). L’Aristocratie Odryse: Signes et lieux du pouvoir en Thrace (Ve -IIIe s. av. J.-C.). CRAI, 2, 891–912.

Asheri, D. (1990). Herodotus on Thracian Society. In G. Nenci a O. Reverdin (edd.) Herodote et les peuples non grecs. (s. 131–169). Geneve: Fondation Hard, Vandoeuvres.

Atanasov, G. a Yorgov, Y. (2006). The Valley of the Kamchiya River in the Smyadovo-Dragoevo Region during the Classical and Hellenistic Ages. In L. Vagalinski (ed.) The Lower Danube in Antiquity, 6.-7. 10. 2005, Tutrakan. ( Sofia, s. 1–8). Sofia: Bulgarian Academy of Sciences, National Institute of Archaeology and Museum.

Avram, A., Hind, J. G. H., a Tsetskhladze, G. R. (2004). The Black Sea Area. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. (s. 924–973). Oxford: Oxford University Press.

Bakardzhiev, S. (2008). Sondazhni arheologicheski prouchvanya v m. Yurta pri s. Stroyno, obshtina Elhovo. Arheologicheski otkritya i razkopki prez 2007 g., 471–473.

Baralis, A. (2013). Hellénisation et déshellénisation dans l’espace pontique: le passé antique á l’épreuve des constructions identitaires modernes. In H. Menard a R. Plana-Mallart (edd.) Contacts de cultures, constructions identitaires et stéréotypes dans l’espace méditerranéen antique. (s. 91–106). Montpellier: Presses universitaires de la Méditerranée.

Baralis, A. a Panayotova, K. (2013). Burial enclosures and spatial organization of the Classical and early Hellenistic necropoleis of Apollonia Pontica, Kalfata / Budjaka Area. In K. Sporn (ed.) Griechische Grabbezirke klassischer Zeit: Normen und Regionalismen Akten. (s. 241–259). München: Hirmer Verlag GmbH.

(2015). Apollonia du Pont, les travaux de la mission archéologique franco-bulgare. CRAI, 2, 945–999.

Barrett, C. a Nankov, E. (2010). Egyptian Imagery in Hellenistic Bulgaria: Lamps from the Thracian City of Seuthopolis. Newsletter of the Coroplastic Studies Interest Group, 4, 17.

Barth, F. (1969). Ethnic Groups and Boundaries: The Social Organization of Culture Difference (F. Barth, ed.). Boston: Little, Brown and Company.

Bayman, J. M. (2010). The Precarious "Middle Ground": Exchange and the Reconfiguration of Social Identity in the Hawaiian Kingdom. In C. D. Dillian a C. L. White (edd.) Trade and Exchange: Archaeological Studies from History and Prehistory. (s. 129–148). New York, London: Springer.

Bekker-Nielsen, T. (1989). The Geography of Power: Studies in the Urbanization of Roman North-West Europe. Oxford: Archaeopress.

Benefiel, R. R. (2010). Rome in Pompeii: Wall Inscriptions and GIS. In F. Feraudi-Gruenais (ed.) Latin on Stone: Epigraphic Research and Electronic Archives. (s. 45–76). Lanham, Boulder, New York, Toronto, Plymouth UK: Lexington Books.

Beshevliev, V. (1970). Untersuchungen über die Personennamen bei den Thrakern. Amsterdam: Verlag Adolf M. Hakkert.

Bevan, A. a Conolly, J. (2006). Multiscalar Approaches to Settlement Pattern Analysis. In G. Lock a B. L. Molyneaux (edd.) Confronting Scale in Archaeology. (s. 217–234). New York: Springer.

(2013). Mediterranean Islands, Fragile Communities and Persistent Landscapes. Cambridge, New York, Melbourne, Madrid, Cape Town, Singapore, Sao Paulo, Delhi, Mexico City, Cambridge: Cambridge University Press.

Bevan, A., Crema, E. R., Li, X., a Palmisano, A. (2013). Intensities, interactions and uncertainties: some new approaches to archaeological distributions. In A. Bevan a M. Lake (edd.) Computational Approaches to Archaeological Spaces. (s. 27–52). Walnut Creek, CA: Left Coast Press.

Bevan, A., Conolly, J., Hennig, C., Johnston, A., Quercia, A., Spencer, L., a Vroom, J. (2013). Measuring chronological uncertainty in intensive survey finds: A case study from Antikythera, Greece. Archaeometry, 55(2), 312–328.

Bhabha, H. K. (1994). The Location of Culture. London, New york: Routledge.

Bintliff, J. (1996). The Mountain Peoples of Ancient Greece: The Relevance of World-Systems Theory and Neo-Malthusianism to their Development Growth Phase I: Late Geometric to Archaic. In E. Olshausen a H. Sonnabend (edd.) Gebirgsland als Lebensraum. Stuttgarter Kolloquium zur Historischen Geographie des Altertums. (Vol. 5, s. 106–141). Bonn: Rudolf Habelt Verlag.

Blanco-Perez, A. (2016). Nomenclature and Dating Roman Asia Minor: (M.) Aurelius/a and the 3rd Century AD. Zeitschrift für Papyrologie und Epigraphik, 199, 271–293.

Bliege Bird, R. a Smith, E. A. (2005). Signaling Theory, Strategic Interaction, and Symbolic Capital. Current Anthropology, 46(2), 221–248.

Boardman, J. (1980). The Greeks Overseas: Their Early Colonies and Trade. New York: Thames and Hudson.

Bodel, J. (2001). Epigraphic Evidence: Ancient History from Inscription. London, New York: Routledge.

(2012). Latin Epigraphy and the IT Revolution. In J. Davies a J. Wilkes (edd.) Epigraphy and the Historical Sciences. (s. 275–296). Oxford, New York: Oxford University Press.

Boring, T. A. (1979). Literacy in Ancient Sparta. Leiden: Brill.

Boteva, D. (1985). Obrochni pametnitsi ot svetilishteto na Asklepii Limenos krai Slivnitsa, Sofiiski okrag. Arkheologia, 4, 31–38.

(2002). The Heros of the Thracian Iconic Narrative: A Data Base Analysis. In A. Fol (ed.) Proceedings of the Eighth International Congress of Thracology "Thrace and the Aegean", Sofia - Yambol, 25 - 29 September 2000. (Vol. 2, s. 817–821). Sofia: Institute of Thracology - Bulgarian Academy of Science.

(2005). Soldiers and Veterans Dedicating Votive Monuments with a Representation of the Thracian Horseman within the Provinces of Lower Moesia and Thrace. In M. Mirković (ed.) Römische Städte und Festungen an der Donau. Akten der Regionalen Konferenz (16-19 Oktober 2003). (s. 199–210). Beograd: Fil. Fak..

(2007). Dedicators with Roman Names and the Indigenous Cult of the Tracian Horseman (a Reprint). Archaeologica Bulgarica, 11(3), 75–89.

(2011). Re-reading Herodotus on the Persian Campaigns in Thrace. In R. Rollinger, B. Truschnegg, a R. Bichler (edd.) Herodot und das Persische Weltreich Herodotus and the Persian Empire. ( 1, s. 735–759). Wiesbaden: Harrassowitz Verlag.

Bourdieu, P. (1977). Structures, Habitus, Power: Basis for a Theory of Symbolic Power. In Structures, Habitus, Power: Basis for a Theory of Symbolic Power. Outline of a Theory of Practice. (Vol. 233, s. 159–171). Cambridge: Cambridge University Press.

(1984). The Habitus and the Space of Lifestyles. In The Habitus and the Space of Lifestyles. Distinction: A Social Critique of the Judgment of Taste. (s. 169–180). Cambridge (MA): Harvard University Press.

(1991). Language and Symbolic Power. Cambridge: Polity Press.

Bouzek, J., Archibald, Z. H., a Domaradzki, M. (2002). Pistiros II. Prague: Karolinum.

Bouzek, J. a Domaradzka, L. (2005). The culture of Thracians and their neighbours. In J. Bouzek a L. Domaradzka (edd.) International Symposium in Memory of Prof. Mieczyslaw Domaradzki, with a Round Table "Archaeological map of Bulgaria". Oxford: BAR International Series.

(2011). Greeks in Inner Thrace. Eirene, 47, 44–59.

Bouzek, J., Domaradzka, L., a Archibald, Z. H. (2007). Pistiros III. Prague: Karolinum.

Bouzek, J., Domaradzka, L., a Archibald, Z. H. (2010). Pistiros IV. Prague: Karolinum.

Bouzek, J., Domaradzka, L., Gotzev, A., a Archibald, Z. H. (2013). Pistiros V. Prague: Karolinum.

Bouzek, J., Domaradzki, M., a Archibad, Z. H. (1996). Pistiros I: Excavations and Studies. Praha: Karolinum.

Bouzek, J. a Graninger, D. (2015). Geography. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 12–21). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Bouzek, J., Militky, J., Taneva, V., a Domaradzka, E. (2016). Pistiros VI. Prague: Karolinum.

Boyanov, I. (2006). Rimskite veterani ot raiona na Kabile. In I. Iliev (ed.) IV mezhdunaroden simpozium Poselishten zhivot v Trakia, 9-11 Novembri 2005, Yambol, Kabile. (s. 235–242). Yambol: Ya.

(2008). Rimskite veterani v Dolna Mizia i Trakia (I-III v.). Sofia: Avalon Publishing.

(2012). Veterans and Society in Lower Moesia and Thrace during the Principate. In L. Vagalinski, N. Sharankov, a S. Torbatov (edd.) The Lower Danube Roman Limes (1st - 6th c. AD). (s. 251–269). Sofia: NAIM BAS.

(2014). Discoduraterae i emporite v rimska Trakia. Sofia: Avalon Publishing.

Braund, D. (1984). Rome and the Friendly King: The Character of the Client Kingship. London, Canberra, New York: Croom Helm, St. Martin’s Press.

Bravo, B. a Chankowski, A. S. (1999). Cités et emporia dans le commerce avec les barbares à la lumière du document dit à tort ‘inscription de Pistiros’. Bulletin de correspondance helléniquenique, 123, 275–317.

Bujukliev, H. (1997). Le culte d’Apollon a Augusta Trajana et dans son territoire. In D. Triandaphyllos a D. Terzopoulou (edd.) Actes 2e symposium international des études thraciennes, Komotini, 20-27 Septembre 1992. Komotini: Ekdosi morfotikou omilou Komotinis.

Calder, W. M. III. (1996). The Seuthopolis Inscription: IGBR 1731, a New Edition. In R. W. Wallace a E. M. Harris (edd.) Transitions to Empire: Essays in Greco-Roman History, 360-146 B.C., in honor of E. Badian. (s. 167–178). Norman, London: University of Oklahoma Press.

Camia, F. (2013). Roman Citizens of Thrace: an Overview. In M. G. Parissaki (ed.) Thrakika Zetemata II: Aspects of the Roman Province of Thrace. (s. 165–218). Athens: Diffusion De Boccard.

Card, J. J. (2013). Archaeology of Hybrid Material Culture. Carbondale and Edwardsville: Southern Illinois University Press.

(2013). Introduction. In J. J. Card (ed.) Archaeology of Hybrid Material Culture. (s. 1–21). Carbondale, Edwardsville: Southern Illinois University Press.

Carroll, M. (2006). Spirits of the Dead: Roman Funerary Commemoration in Western Europe. Oxford: Oxford University Press.

Clark, J. E. a Parry, W. J. (1990). Craft Specialization and Cultural Complexity. Research in Economic Anthropology, 12, 289–346.

Cohen, A. P. (1985). The Symbolic Construction of Community. In The Symbolic Construction of Community. Symbolic Construction of Community. ( August, s. 97–118). Florence, KY: Routledge.

(2000). Signifying Identities: Anthropological perspectives on boundaries and contested values. London, New York: Routledge.

Comaroff, J. (1985). Body of Power, Spirit of Resistance: The Culture and History of a South African People. Chicago: University of Chicago Press.

Constantakopoulou, C. (2007). The Dance of the Islands: Insularity, Networks, the Athenian Empire, and the Aegean World. Oxford: Oxford University Press.

Cook, B. F. (1987). Greek Inscriptions. Berkeley, Los Angeles: University of California Press.

Cooley, A. E. (2012). The Cambridge Manual of Latin Epigraphy. Cambridge: Cambridge University Press.

Corsten, T. (2006). The Role and Status of the Indigenous Population in Bithynia. In T. Bekker- Nielsen (ed.) Rome and the Black Sea Region: Domination, Romanisation, Resistance. (s. 85– 92). Aarhus: Aarhus University Press.

Crema, E. R. (2012). Modelling Temporal Uncertainty in Archaeological Analysis. Journal of Archaeological Method and Theory, 19(3), 440–461.

Cusick, J. G. (1998). Historiography of Acculturation: An Evaluation of Concepts and Their Application in Archaeology. In J. G. Cusick (ed.) Studies in Culture Contact: Interaction, Culture Change and Archaeology. (s. 23–43). Carbondale: Southern Illinois University Press.

Damyanov, M. (2007). Dionysopolis, its territory and neighbours in the pre-Roman times. In D. V. Grammenos a Elias. K. Petropoulos (edd.) Ancient Greek Colonies in the Black Sea 2, Vol. 1. (s. 1–36). Oxford: BAR International Series 1675 (I).

(2010). Greeks and natives in the region of Odessos. In H. Tréziny (ed.) Grecs et indigens de la catalogue a la Mer Noire. (Vol. 3, s. 265–276). Paris: Bibliothèque d’Archéologie Méditerranéenne et Africaine.

(2011). Amphorae from a Tumulus on Kolokita Promontory near Sozopol (Apollonia Pontica). In C. Tzochev, T. Stoyanov, a A. Bozkova (edd.) Patabs II. (s. 87–100). Sofia: Bulgarian Academy of Sciences.

(2012). Normative and Non-Normative Burial Practices in the Necropoleis of the Greek Colonies in the Western Black Sea Area. Ancient West & East East, 11, 35–68.

Dana, D. (2011). Onomasticon Thracicum (Onom Thrac). Répertoire des noms indigènes de Thrace, Macédoine Orientale, Mésies, Dacie et Bithynie. Ancient Civilizations from Scythia to Siberia, 17(1), 25–45.

doi:10.1163/092907711X575313

(2013). Les Thraces dans les diplomes militaires. Onomastique et statut des persones. In M. G. Parissaki (ed.) Thrakika Zetemata II: Aspects of the Roman Province of Thrace. (s. 219–269). Athens: Ekdoseis Iliaia.

(2014). Onomasticon Thracicum (OnomThrac). Athens: Diffusion de Boccard.

(2015). Inscriptions. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 243–264). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Dana, M. (2013). L’intégration des indigènes dans les structures civiques de deux cités du Pont Gauche à l’époque impériale. In P. Fröhlich a P. Hamon (edd.) Groupes et associations dans les cités grecques Groupes et associations dans les cités grecques: Actes de la table ronde de Paris, INHA, 19-20 juin 2009. (s. 277–305). Genève: Librairie Droz S.A..

Danov, C. M. (1976). Altthrakien. Berlin, New York: Walter De Gruyter.

Delemen, İ. (2006). An Unplundered Chamber Tomb on Ganos Mountain in Southeastern Thrace. American Journal of Archaeology, 110(2), 251–273.

Delev, P. (2015). Thrace from Kotys I to Koroupedion (360-281 BCE). In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 48–58). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

(2015). From Koroupedion to the Beginning of the Third Mithridatic War (281-73 BCE). In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 59–74). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Delchev, D. (2013). Acculturation in Thracia and Moesia Inferior from the 1st to the 4th Century AD - The Role of Settlers of the Eastern Roman Provinces as Cultural Mediators. Zentrum fur Archaologie und Kulturgeschichte des Schwarzemeerraumes e V., Archaeologia Circumpontica, 9, 15–21.

Demetriou, D. (2012). Negotiating Identity in the Ancient Mediterranean: The Archaic and Classical Greek Multiethnic Emporia. New York: Cambridge University Press.

Derks, T. (2009). Ethnic identity in the Roman frontier. The epigraphy of Batavi and other Lower Rhine tribes. In T. Derks a N. Roymans (edd.) Ethnic Constructs in Antiquity: The Role of Power and Tradition. (s. 239–282). Amsterdam: Amsterdam University Press.

Derks, T. a Roymans, N. (2009). Ethnic Constructs in Antiquity: The Role of Power and Tradition. Amsterdam: Amsterdam University Press.

Detschew, D. (1957). Die thrakischen Sprachreste. Wien: Rudolf M. Rohrer.

Detschew, D. (1952). Charakteristic der Thrakischen sprache. Sofia: Izdanie na balgarskate akademija na naukite.

Dewar, R. E. (1991). Incorporating Variation in Occupation Span into Settlement-Pattern Analysis. Society for American Archaeology, 56(4), 604–620.

Dietler, M. (1997). The Iron Age in Mediterranean France: Colonial encounters, entanglements, and transformations. Journal of World Prehistory, 11(3), 269–358.

(1998). Consumption, Agency, and Cultural Entanglement: Theoretical Implications of a Mediterranean Colonial Encounter. In J. G. Cusick (ed.) Studies in Culture Contact Interaction, Culture Change, and Archaeology. (s. 288–315). Carbondale: Southern Illinois University Press.

(2005). The Archaeology of Colonization and the Colonization of Archaeology. In G. J. Stein (ed.) The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. (s. 33–68). Santa Fe: School for Advanced Research Press.

(2010). Archaeologies of Colonialism: Consumption, Entanglement, and Violence in Ancient Mediterranean France. Berkeley, Los Angeles, London: University of California Press.

Dietler, M. a Herbich, I. (1998). Habitus, techniques, style: An integrated approach to the social understanding of material culture and boundaries. In M. Stark (ed.) The Archaeology of Social Boundaries. (s. 232–263). Washington D.C.: Smithsonian Institution Press.

Dimitrov, D. P. (1961). Seuthopolis. Antiquity, 35, 91–102.

Dimitrov, D. P., Čičikova, M., a Alexieva, M. P. (1978). The Thracian City of Seuthopolis. (Vol. 38). Oxford: BAR Supplementary Series.

Dimitrov, P. A. (2009). Thracian Language and Greek and Thracian Epigraphy. Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholar Publishing.

Dimitrova, D. (2015). The Tomb of King Seuthes III in Golyama Kosmatka Tumulus. Sofia: Arros Publishing House.

Dimitrova, D. a Popov, Z. (1978). Arkheologicheskite pametnitsi v Yambolski okrag. Sofia: Okrazhen istoricheski muzei.

Dimitrova, N. (2002). Inscriptions and Iconography in the Monuments of the Thracian Rider. Hesperia, 71(2), 209–229.

Dimova, B. (2014). Royal Bodies, Invisible Victims: Gender in the Funerary Record of Late Iron Age and Early Hellenistic Thrace. In C. N. Popa a S. Stoddard (edd.) Fingerprinting the Iron Age. (s. 33–47). Oxford and Philadelphia: Oxbow Books.

Dinchev, V. (1997). Rimskite vili v dneshnata balgarska teritoria. Sofia: Agato.

Díaz-Andreu, M. (2015). Ethnic Identity and Ethnicity in Archaeology. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences. (Vol. 8, s. 102–105). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.

Domaradzka, L. (1996). Graffiti from Pistiros. In J. Bouzek, M. Domaradzki, a Z. H. Archibald (edd.) Pistiros I. (s. 89–95). Prague: Karolinum.

(2002). Pistiros and Its Contribution to Classical Greek Epigraphy. In K. Rabazhiev a R. Gicheva (edd.) Pitye: Izsledovanie v chest na prof. Ivan Marazov. (s. 294–302). Sofia: Anubis.

(2005). Greek Classical and Hellenistic Graffiti from Thrace (6th/5th - 3rd C. BC). In K. Rabadžiev (ed.) Stephanos Archaeologicos in honorem Professoris Ludmili Getov. ( Suppl. IV, s. 296 – 307). Sofia: Presses universitaires St. Kliment Ohridski.

(2013). Newly discovered graffiti on pottery from Pistiros (2004-2010). In J. Bouzek, L. Domaradzka, A. Gotzev, a Z. H. Archibald (edd.) Pistiros V. (s. 198–206). Prague: Karolinum.

Domaradzki, M. (1991). Zapadnata krepostna stena na Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 1. (s. 54– 82). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.

(1991). Kultura na Trakite prez kasnozhelyaznata epocha v Kazanlashkiya krai. In M. Chicikova (ed.) Trakiiskata kultura prez elinisticheskata epocha v Kazanlashkiya krai. (s. 125–143). Kazanlak: Muzei Iskra Kazanlak.

Dominguez, A. J. (1999). Hellenisation in Iberia?: The Reception of Greek Products and Influences by the Iberians. In G. R. Tsetskhladze (ed.) Ancient Greeks West and East. (s. 301–329). Leiden, Boston, Koln: Brill.

Donnellan, L. (2006). Ethnic Identity in the Western Black Sea Area: The cases of Histria, Kallatis and Apollonia Pontika (7th – 4/3rd centuries BC). Talanta, XXXVI-XXXV, 189–267.

Draganov, D. (1991). Kontramarkite na Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 2. (s. 198–218). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.

(1993). Monetosecheneto na Kabile. Sofia: Dios.

Droogers, A. (2015). Syncretism. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences Behavioral Sciences. (Vol. 23, s. 881–884). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.

Dumanov, B. (2015). Thrace in Late Antiquity. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 91–105). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Dumont, A. a Homolle, T. (1892). Inscriptions et monuments figurés de la Thrace. In A. Dumont (ed.) Mélanges d’archéologie et d’épigraphie. (s. 307–581). Paris: Libraire des Écoles Francaises d’Athénes et de Rome.

Duncan-Jones, R. (1974). Economy of the Roman Empire: quantitative studies. Cambridge, New York: Cambridge University Press.

Earle, T. (1989). The Evolution of Chiefdoms. Current Anthropology, 30(1), 84–88.

Eckstein, A. M. (2010). Macedonia and Rome, 221–146 BC. In J. Roisman a I. Worthington (edd.) A Companion to Ancient Macedonia. (s. 225–250). Malden, Oxford, Chichester: Wiley- Blackwell.

Feraudi-Gruenais, F. (2010). Latin on Stone: Epigraphy and Databases. In F. Feraudi-Gruenais (ed.) Latin on Stone: Epigraphic Research and Electronic Archives. (s. 1–19). Lanham, Boulder, New York, Toronto, Plymouth UK: Lexington Books.

Fernández-Götz, M. (2013). Revisiting Iron Age Ethnicity. European Journal of Archaeology, 16(1), 116–136.

(2013). Revisiting Iron Age Ethnicity. European Journal of Archaeology, 16(1), 116–136.

Fernoux, HL. (2004). Notables des cités de Bithynie aux époques hellénistique et romaine (IIIe siècle av. J.-C. IIIe siècle apr. J.-C). Lyon: Maison de l’Orient et de la Méditerranée.

Filov, B., Velkov, I., a Mikov, V. (1934). Die Grabhügelnekropole bei Duvanlii in Südbulgarien. Sofia: Bulgarian Academy of Sciences.

Flannery, K. V. (1972). The Cultural Evolution of Civilizations. Annual Review of Ecology and Systematics, 3, 399–426.

Fol, A. (1997). L’Hellenisation des Thraces - leur chance d’entrer dans l’histoire. In [s.n.] (ed.) Actes 2e symposium international des études thraciennes, Komotini, 20-27 Septembre 1992. (Vol. I, s. 71–74). Komotini: Edition de l’Association Culturelle de Komotini.

Fol, A. a Marazov, I. (1977). Thrace and the Thracians. London: Balding and Mansell Ltd..

Fol, A. a Spiridonov, T. (1983). Istoricheska geografiya na Trakiiskite plemena do III v. pr. n. e.. Sofia: Izdatelstvo na Bulgarskata Akademiya na Naukite.

Frankenstein, S. a Rowlands, M. (1978). The internal structure and regional context of Early Iron Age society in south-western Germany. Bulletin of the Institute of Archaeology, 15, 73–112.

Fraser, P. (2000). Ethnics as Personal Names. In S. Hornblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. (s. 149–157). Oxford, New York: Oxford University Press.

Freeman, P. W. M. (1997). Mommsen to Havefield: the origins of studies of Romanization in late 19th-c. Britain. In D. J. Mattingly (ed.) Dialogues in Roman Imperialism: Power, Discourse, and Discrepant Experience in the Roman Empire. (s. 27–50). Portsmouth, Rhode Island: British Academy.

French, D. H. (2013). Roman Roads and Milestones of Asia Minor. Vol. 3 Milestones. Fasc. 3.4 Pontus et Bithynia. Ankara: British Institute at Ankara.

Gager, J. G. (1999). Curse Tablets and Binding Spells from the Ancient World. Oxford: Oxford University Press.

Garcia Ramon, J. L. (2007). Thessalian Personal Names and the Greek Lexicon. In E. Matthews (ed.) Old and New Worlds in Greek Onomastics. (s. 29–68). Oxford, New York: Oxford University Press.

Gellner, E. (1983). Nations and Nationalism. Ithaca: Cornell University Press.

Gergova, D. (1995). Skias - The Newly-discovered Inscription from the Thracian Tumulus near Kupinovo, Veliko Turnovo District. Thracia, 11, 385–392.

Gerov, B. (1980). Die lateinisch-griechische Sprachgrenze auf der Balkanhalbinsel. In G. Neumann a J. Untermann (edd.) Die Sprachen im Römischen Reich der Kaiserzeit. (BJ Beheift ed., s. 147–166). Bonn: Habelt in Komm..

(1989). Inscriptiones Latinae Bulgaria Repertae. Sofia: University Kliment Ohridski Press.

Getov, L. (1991). Mogilen nekropol ot elinisticheskata epocha pri Kabile. In V. Velkov (ed.) Kabile 1. (s. 168–197). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.

(2003). Cohors I Athoitorum in Kabyle (Epigraphic record). Thracia, 15, 121–124.

Goceva, Z. (1992). Le Culte d´Apollon. Dialogues d’histoire ancienne, 18(2), 163–171.

Golden, M. (1998). Sport and Society in Ancient Greece. Cambridge: Cambridge University Press.

Graham, A. J. (1992). Abdera and Teos. The Journal of Hellenic Studies, 112, 44–73.

Graninger, D. (2012). Documentary Contexts for the ’Pistiros Inscription’. Electrum, 19, 99–110.

(2015). Ethnicity and Ethne. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 22–32). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Gregory, I. N. (2003). A Place in History: A Guide to Using GIS in Historical Research. Oxford: Oxbow Books.

Gregory, I. N. a Ell, P. S. (2007). Historical GIS: Technologies, Methodologies and Scholarship. Cambridge: Cambridge University Press.

Habicht, C. (2000). Foreign Names in Athenian Nomenclature. In S. Hornblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. (s. 119–128). Oxford, New York: Oxford University Press.

Hales, S. a Hodos, T. (2010). Material Culture and Social Identities in the Ancient World. Cambridge: Cambridge University Press.

Hall, E. (1989). Inventing the Barbarian: Greek Self-definition through Tragedy. Oxford: Clarendon Press.

Hall, J. M. (2002). Hellenicity: Between Ethnicity and Culture. Chicago: The University of Chicago Press.

Hall, J. M. (1997). Ethnic Identity in Greek Antiquity. Cambridge: Cambridge University Press.

Handzhiyska, V. a Lozanov, I. (2010). Kabile prez elinistecheskata epocha (po danni ot poslednite archeologicheski prouchvania). In R. Georgieva, T. Stoya︡nov, a D. Momchilov (edd.) Yugoiztochna Bulgaria prez 2-1 chiliadoletie pr. Chr.. (s. 247–270). Varna: Zograf.

Hansen, M. H. (2001). What is a document? An Ill-Defined Type of Source. Classica et Medievalia, 52, 317–343.

Hansen, M. H. a Nielsen, T. H. (2004). An Inventory of Archaic and Classical Poleis. Oxford, New York: Oxford University Press.

Harding, A. (2013). World Systems, Cores, and Peripheries in Prehistoric Europe. European Journal of Archaeology, 16(3), 378–400.

Harrison, T. (2002). Greeks And Barbarians. Edinburgh: Edinburgh University Press.

Hartog, F. (1988). The Mirror of Herodotus: the representation of the other in the writing of history, transl. Janet Lloyd [1980]. Berkeley, Los Angeles, London: University of California Press.

Haynes, I. P. (2011). Early Roman Thrace: New Evidence from Bulgaria. Journal of Roman Archaeology, Supplement, 82.

Heller, A. (2015). Membership of the boule in the Inscriptions of Asia Minor: A Mark of Elevated Status. In A. B. Kuhn (ed.) Social Status and Prestige in the Graeco-Roman World. (s. 247– 267). Stuttgart: Franz Steiner Verlag.

Hermary, A., Panayotova, K., Baralis, A., Damyanov, M., a Riapov, A. (2010). Apollonia du Punt (Sozopol): La nécropole de Kalfata (V-III s. av. J.-C.). Aix-en-Provence: Centre Camille Jullian.

Hernández, A. A., Guenter, S. P., a Zender, M. U. (2003). Sak Tz’i’, a Classic Maya Center: A Locational Model Based on GIS and Epigraphy. Society for American Archaeology, 14(2), 179– 191.

Hingley, R. (1997). Resistance and domination in Roman Britain. In D. J. Mattingly (ed.) Dialogues in Roman Imperialism: Power, Discourse, and Discrepant Experience in the Roman Empire. (s. 81–100). Portsmouth, Rhode Island: British Academy.

Hodos, T. (2006). Local Responses to Colonization in the Iron Age Mediterranean. London, New York: Routledge.

Hollenstein, L. (1975). Zu den Meilensteinen der römischen Provinzen Thracia und Moesia Inferior. Studia Balcanica, 10, 23–44.

Hornblower, S. (2000). Personal Names and the Study of the Ancient Greek Historians. In S. Hornblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. (s. 129– 144). Oxford, New York: Oxford University Press.

Horsley, G. H. R. (1999). Homer in Pisidia: Degrees of literateness in a backwoods province of the Roman Empire. Armidale: University of New England, NSW.

Champion, T. C. (2005). Centre and Periphery: Comparative Studies in Archaeology. (One World ed.). London, New York: Routledge.

Chaniotis, A. (2005). Inscribed Instrumenta Domestica and the Economy of Hellenistic and Roman Crete. In Z. H. Archibald, J. K. Davies, a V. Gabrielsen (edd.) Making, Moving and Managing. The New World of Ancient Economies 323-31 BC. (s. 92–116). Oxford: Oxbow Books.

Chichikova, M. (1984). Antichna keramika. In D. P. Dimitrov, M. Chichikova, A. Balkanska, a L. Ognenova-Marinova (edd.) Sevtopolis, Tom 1. (s. 18–114). Sofia: Izdatelstvo na Balgarskate Akademia na naukite.

Iliev, I., Ross, S., Sobotkova, A., Bakardzhiev, S., a Connor, S. (2012). The Tundzha Regional Archaeological Project: Elhovo Survey. Yambol: Izdatelstvo Ya.

Ilieva, P. (2007). Thracian Greek συμβίωσις on the Shore of the Aegean. In A. Iakovidou (ed.) Thrace in the Graeco-Roman World: Proceedings of the 10th International Congress of Thracology Komotini-Alexandroupolis 18-23 October 2005. Athens: National Hellenic Research Foundation.

(2011). The ’Warlike’ Thracians and the Greeks: The Politics of the Written Logos versus the ’Silent Discourse of Things’ as Evidence for Mixed Habitation in Aegean Thrace. Seminarium Thracicum, 7, 25–47.

Isaac, B. (1986). The Greek Settlements in Thrace until the Macedonian Conquest. Leiden: Brill.

(1986). The Greek Settlements in Thrace until the Macedonian Conquest. Leiden: Brill.

Ivanov, M. (2008). Social Status and Cultural Identity in Roman Thrace: (Grave Stelai and Altars). Ancient West & East, 7, 135–150.

Ivanov, R. (2012). Roman Cities in Bulgaria. Sofia: Marin Drinov.

Janouchová, P. (2013). Thrácké Nymfy a řecké nápisy: možné využití GIS v epigrafice. Auriga, 55(2), 5–26.

(2013). The Cult of Bendis in Athens and Thrace. Graeco-Latina Brunensia, 18(1), 95–106.

(2014). Database of Greek inscriptions ‘Hellenisation of Ancient Thrace’: a final report on investigations during 2013-2014. Studia Hercynia, 18(1-2), 67–74.

(2016). The Ancestral Apollo Cult in Ancient Thrace: A Result of Internal Colonisation ?. Ancient West & East, 15, 83–101.

(2017). Thracians, Greeks or Romans? The inhabitants of ancient Thrace and their identity based on funerary inscriptions. In M. A. Janković a V. Mihailovič (edd.) Reflections of Roman Imperialism. (s. [v tisku]). Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.

(2018). The Epigraphic Evidence from Kazanlak and Yambol, c. 500 BC - AD 300. In S. A. Ross, A. Sobotkova, J. Tzvetkova, G. Nekhrizov, a S. Connor (edd.) Tundzha Regional Archaeological Project, Surface Survey, Palaeoecology, and related Studies (2009-2011): Final Report. (s. [429—-452]). Oxford: Oxbow books.

Janouchová, P. a Weissová, B. (2015). The Use of Writing in the Funerary Context in Classical and Hellenistic Thrace. In [nepublikováno] (ed.) Symposium on Mediterranean Archaeology, 12 - 14 November 2015, Kemer-Antalya, Turkey. (s. [nepublikováno]). [s.n.]: [s.n.].

Jarrett, M. G. (1969). Thracian Units in the Roman Army. Israel Exploration Journal, 19(4), 215–224.

Jenkins, R. (2008). Social Identity. (3rd ed., s. 246). London, New York: Routledge.

Jireček, C. (1877). Die Heerstrasse von Belgrad nach Constantinopel. Prague: F. Tempsky.

(1911). Geschichte der Serben. Gotha: Friedrich Adreas Perthes.

Johnson, G. A. (1973). Local Exchange and Early State Development in Southwestern Iran. Ann Arbor: Museum of Anthropology, University of Michigan.

Jones, A. H. M. (1971). The Cities of the Eastern Roman Provinces. Oxford: Clarendon Press.

Jones, S. (1997). The Archaeology of Ethnicity: Constructing Identities in the Past and Present. London, New York: Routledge.

Jourdan, C. (2015). Creolization: Sociocultural Aspects. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences. (Vol. 5, 1, s. 117–121). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.

Kallet, L. (2002). Money and the Corrosion of Power in Thucydides: The Sicilian Expedition and Its Aftermath. Berkeley, Los Angeles, London: University of California Press.

Kazarow, G. I. (1938). Die Denkmäler des thrakischen Reitergottes in Bulgarien. Budapest: Institut für Münzkunde und Archäologie der P. Pázmány-Universität.

Kitov, G. (1994). Trakiiski mogili v hinterlanda na Sevtopolis. In D. Draganov (ed.) Poselishten zhivot v drevna Trakiia, III Mezhdunaroden simpozium, Kabile, 17-21 May, Yambol. (s. 85–91). Yambol: Istoricheski Muzei Yambol.

(1995). Les tumuli royaux dans ’La vallée des rois’. Orpheus, 5, 5–21.

(1999). Royal Insignia, Tombs and Temples in the valley of the Thracian Rulers. Archaeologia Bulgarica, 3(1), 1–20.

(2001). A Newly Found Thracian Tomb with Frescoes. Archaeologia Bulgarica, 5(2), 15– 29.

(2004). Novi nabludenia v Alexadrovskata grobnitsa. Arkheologia, 1-2, 42–51.

(2005). The Newly Discovered Tombs of the Thracian Ruler Seuthes III. Archaeologia Bulgarica, 9(2), 39–54.

Kitov, G. a Dimitrov, P. (2008). A 4th century BC Thracian Golden Signet-ring from the Dalakova Mogila Tumulus (SE Bulgaria). Archaeologia Bulgarica, 7(2), 25–32.

Kitov, G. a Krasteva, M. (1993). A 4th century BC Thracian Royal Tomb from the Kazanluk Region, Southern Bulgaria. Talanta, 24-25, 59–75.

Kitov, G. a Theodossiev, N. (1995). New data on Thracian archaeology and religion from the tumuli near the villages of Shipka and Sheinovo in the Kazanlak region. Thracia, 11, 317–336.

Korhonen, K. (2011). Language and Identity in the Roman Colonies of Sicily. In R. J. Sweetman (ed.) Roman Colonies in the First Century of their Foundation. (s. 7–31). Oxford: Oxbow Books.

Kostoglou, M. (2010). Iron, Connectivity and Local Identities in the Iron Age to Classical Mediterranean. In P. van Dommelen a A. B. Knapp (edd.) Material Connections in the Ancient Mediterranean. (s. 170–189). London, New York: Routledge.

Kurtz, D. C. a Boardman, J. (1971). Greek Burial Customs. New York: Cornell University Press.

Langslow, D. R. (2002). Approaching Bilingualism in Corpus Languages. In J. N. Adams, M. Janse, a S. Swain (edd.) Bilingualism in Ancient Society. (s. 23–51). Oxford, New York: Oxford University Press.

Lavelle, B. M. (1992). The Pisistratids and the Mines of Thrace. Greek, Roman and Byzantine Studies, 33(1), 5–23.

Liddell, H. G., Scott, R., Jones, H. S., a McKenzie, R. (1996). A Greek-English Lexicon. Oxford: Clarendon Press.

Liebmann, M. (2013). Parsing Hybridity: Archaeologies of amalgamation in seventeenth- century New Mexico. The Archaeology of Hybrid Material Culture, (39), 25–49.

Loukopoulou, L. (1989). Contribution a l’histoire de la Thrace Propontique durant la periode archaique. Athens: Diffusion de Boccard.

(1989). Athen, Colons et indigènes dans la Thrace Propontique. Klio, 1(71), 78–83.

(2004). Thrace from Nestos to Hebros. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. (s. 870–884). Oxford: Oxford University Press.

(2005). Addendum on the Inscription of Vetren: Custom duties of the Odrysians. In J. Bouzek a L. Domaradzka (edd.) International Symposium in Memory of Prof. Mieczyslaw Domaradzki. Oxford: BAR International Series.

(2008). Les inscriptions des trésors nord-balkaniques. In L. D. Loukopoulou a S. Psoma (edd.) Thrakika Zetemata I. (s. 139–167). Athens: Diffusion de Boccard.

Loukopoulou, L. a Lajtar, A. (2004). Propontic Thrace. In M. H. Hansen a T. H. Nielsen (edd.) An Inventory of Archaic and Classical Poleis. (s. 912–923). Oxford, New York: Oxford University Press.

Lozanov, I. (2006). Kabile prez kasnoelinisticheskata i rimskata epocha: problemi na selishtnoto razvitie - 2 v. pr. Ch. - 4 v. sl. Ch.. In I. Iliev (ed.) IV mezhdunaroden simpozium Poselishten zhivot v Trakia, 9-11 Novembri 2005, Yambol, Kabile. (s. 145–176). Yambol: Ya.

(2015). Roman Thrace. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 75–90). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Mackil, E. (2014). Ethnos and Koinon. In J. McInerney (ed.) A Companion to Ethnicity in the Ancient Mediterranean. (s. 270–284). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

MacMullen, R. (1982). The Epigraphic Habit in the Roman Empire. The American Journal of Philology, 103(3), 233–246.

Madzharov, M. (2009). Rimski patishta v Balgaria: prinos v razvitieto na rimskata patna sistema v provintsiite Mizia i Trakia. Veliko Turnovo: Faber Publisher.

Malkin, I. (1987). Religion and Colonization in Ancient Greece. Leiden: Brill.

(1998). The Middle Ground: Philoktetes in Italy. Kernos, 11, 131–141.

(2001). Ancient Perceptions of Greek Ethnicity. Washington D.C.: Center for Hellenic Studies Trustees for Harvard University.

(2004). Postcolonial Concepts and Ancient Greek Colonization. Modern Language Quarterly, 65(3), 341–364.

(2005). Networks and the Emergence of Greek Identity. In I. Malkin (ed.) Mediterranean Paradigms and Classical Antiquity. (s. 56–74). Abingdon, New York: Routledge.

(2011). A Small Greek World: Networks in the Ancient Mediterranean. Oxford, New York: Oxford University Press.

(2014). Between Collective and Ethnic Identities: a conclusion. Identité ethnique et culture matérielle dans le monde grec. Actes de la table ronde organisée à Paris (INHA) les 10 et 11 décembre 2010. (Dialogues d’histoire ancienne. Supplément, 10), Supplement, 283–292.

Malkin, I., Constantakopoulou, C., a Panagopoulou, K. (2009). Greek and Roman Networks in the Mediterranean. London, New York: Routledge.

Manov, M. (2002). Who Was Rhaskouporis, Killed in 11 B.C.. In A. Fol (ed.) Thrace and the Aegean: Eigth International Congress of Thracology. Sofia - Yambol, 25-29 Spetember 2000. (s. 627–631). Sofia: International Foundation Europa Antiqua - Sofia; Institute of Thracology, Bulgarian Academy of Sciences.

(2006). Die Inschriften auf den Silbergefässen und dem Bronzehlem von Seuthes III. aus dem Grabhügel Goljama Kosmatka. Archaeologica Bulgarica, 10(3), 27–34.

(2009). Hellenistic Inscription on a Gold Appliqué from Sinemorets. Archeologia Bulgarica, 13(2), 27–30.

Marwick, B. (2017). Computational Reproducibility in Archaeological Research: Basic Principles and a Case Study of Their Implementation. Journal of Archaeological Method and Theory, 24(2), 424–450.

Mason, H. J. (1974). Greek Terms for Roman Institutions. Toronto: Hakkert.

Mattingly, D. J. (1997). Introduction: Dialogues of power and experience in the Roman Empire. In D. J. Mattingly (ed.) Dialogues in Roman Imperialism: Power, Discourse, and Discrepant Experience in the Roman Empire. (s. 7–24). Portsmouth, Rhode Island: British Academy.

(2010). Cultural Crossover: Global and Local Identities in the Classical World. In S. Hales a T. Hodos (edd.) Material Culture and Social Identities in the Ancient World. (s. 283–296). Cambridge: Cambridge University Press.

Mauss, M. (1966). The Gift: Forms and Functions of Exchange in Archaic Societies (transl. Ian Cunnison). London: Cohen and West.

May, J. M. F. (1966). The Coinage of Abdera (540-345 BC). London: Royal Numismatic Society.

McLean, B. H. (2002). An Introduction to Greek Epigraphy of the Hellenistic and Roman Periods from Alexander the Great down to the Reign of Constantine (323 B.C.-A.D. 337). Ann Arbor: The University of Michigan Press.

McNutt, M., Lehnert, K., Hanson, B., Nosek, B. A., Ellison, A. M., a King, J. L. (2016). Liberating field science samples and data. Science, 351(6277), 1024–1026.

Meiggs, R. (1972). The Athenian Empire. Oxford: Clarendon Press.

Meritt, B. D., Wade-Gery, H. T., a McGregor, M. F. (1950). The Athenian Tribute Lists. Princeton, New Jersey: The Americal School of Classical Studies at Athens.

Meskell, L. a Preucel, R. W. (2004). Companion to Social Archaeology. Malden, Oxford, Carlton: Wiley-Blackwell.

Meyer, E. A. (1990). Explaining the Epigraphic Habit in the Roman Empire: The Evidence of Epitaphs. The Journal of Roman Studies, 80, 74–96.

Mihailov, G. (1977). Les noms thraces dans les inscriptions des pays thraces. In H. G. Pflaum a N. Duval (edd.) L’onomastique latine. Actes du colloque du Paris, 13-15 octobre 1975. Paris: C.N.R.S..

(1983). Les inscriptions comme source de l’histoire des états thraces. Pulpudeva, 4, 21– 27.

(2007). Scripta Minora: Épigraphie, onomastique et culture thraces (P. Dimitrov, ed.). Sofia: Éditions NBU.

Mihailov, G. a Velkov, V. (1987). L’Epigraphie en Bulgarie. Acta Centri Historiae Terra Antiqua Balcanica, 2, 201–332.

Mihailov, G. (1956). Inscriptiones graecae in Bulgaria Repertae, I: Inscriptiones Orae Ponti Euxini. Sofia: Academiae Litterarum Bulgaricae.

Mihajlović, V. D. a Janković, M. A. (2014). Foreword: Edges of the "Roman world", imperialism and identities. In Foreword: Edges of the "Roman world", imperialism and identities. The Edges of the Roman World. (s. x–xix). Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.

Millett, M. (1990). The Romanization of Britain: An Essay in Archaeological Interpretation. Cambridge: Cambridge University Press.

Minkova, M. (2000). The Personal Names of the Latin Inscriptions in Bulgaria. Frankfurt am Main: Peter Lang.

Mitrev, G. (2017). The Data for Paroecopolis/Parthicopolis and the Problem on the Name of the Ancient Town at Sandanski. In E. Nankov (ed.) Sandanski and its Territory during Prehistory, Antiquity and Middle Ages. (s. 106–112). Veliko Tarnovo: American Research Centre in Sofia.

Morgan, C. (2001). Ethne, Ethnicity, and Early Greek States, ca. 1200-480 BC. In I. Malkin (ed.) Ancient Perceptions of Greek Ethnicity. (s. 75–112). Cambridge (MA); London: Harvard University Press.

(2003). Early Greek States Beyond the Polis. London, New York: Routlegde.

Morpurgo Davies, A. (2000). Greek Personal Names and Linguistic Continuity. In S. Hownblower a E. Matthews (edd.) Greek Personal Names: Their Value as Evidence. (s. 15– 40). Oxford: Oxford University Press.

(2002). The Greek Notion of Dialect. In T. Harrison (ed.) Greeks and Barbarians. (s. 153– 171). Edinburgh: Edinburgh University Press.

Nankov, E. (2007). An Ivory Scabbard Chape from Seuthopolis Rediscovered: Evidence for a Xiphos from Early Hellenistic Thrace?. Archaeologia Bulgarica, 11(1), 37–46.

(2007). Toward the Thracian Religion in the Early Hellenistic Period: A Terracotta Figurine of Kybele from Seuthopolis Reconsidered. Archaeologia Bulgaricaa Bulgarica, 11(3), 47–67.

(2008). The Fortifications of the Early Hellenistic Thracian City of Seuthopolis: Breaking the Mold. Archaeologia Bulgaricaa Bulgarica, 12(3), 15–56.

(2009). The Circulation of Bronze Macedonian Royal Coins in Seuthopolis: A Reappraisal. In C. O. Aygun (ed.) SOMA 2007: Proceedings of the XI Symposium on Mediterranean Archaeology, Istanbul Technical University, 24-29 April 2007. (s. 270–276). Oxford: Archaeopress.

(2012). Beyond Hellenization: Reconsidering Greek Literacy in the Thracian City of Seuthopolis. In M. Manov (ed.) Vasilka Gerasimova Tomova in memoriam. (s. 107–124). Sofia: NAIM.

(2015). Urbanization. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 399–411). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

(2015). The Mobility of Macedonian Army in Thrace during the Reign of Philip II and the Inscribed Lead Sling Bullets from Kozi Gramadi. Bulgarian e-Journal of Archaeology, 5, 1–13.

(2015). In Search of a Founder and the Early Years of Heraclea Sintica. Papers of the American Research Centre in Sofia, 2, 7–35.

Nekhrizov, G. (2015). Dolmens and Rock-Cut Monuments. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 126–143). Malden, Oxford, Chichester: Wiley- Blackwell.

Nekhrizov, G., Parvin, M., a Kecheva, N. (2013). Prouchvane na andgrobni mogili ot nekropola pri selata Yasenovo i Golyamo Dryanovo, obshtina Kazanlak. Problemi i izsledvaniya na Trakiiskata kultura, VI, 17–41.

Oakley, J. H. (2004). Picturing Death in Classical Athens. New York: Cambridge University Press.

Ognenova-Marinova, L. (1980). Quis autem erat Epimenes?. Klio, 62, 47–49.

Ognenova-Marinova, L., Reho, M., Cimbuleva, J., Sasselov, D., Velkov, V., a Karayotov, I. (2005). Nessebre III. Burgas: Spring Ltd..

Oppermann, M. (2006). Der Thrakische Reiter: Des Ostbalkanraumes im Spannungsfeld von Graecitas, Romanitas und Lokalen Traditionen. Langenweissbach: Beier & Beran.

O’Shea, J. M. a Barker, A. W. (1996). Measuring Social Complexity and Variation: A Categorical Imperative?. In J. E. Arnold (ed.) Emergent Complexity: The Evolution of Intermediate Societies. (s. 13–24). Ann Arbor: International Monographs in Prehistory.

Owen, S. (2005). Analogy, Archaeology and Archaic Greek Colonization. In H. Hurst a S. Owen (edd.) Ancient Colonizations: Analogy, Similarity and Difference. (s. 5–22). London: Duckworth.

Panayotova, K. (2007). Burial and post-burial rites in the necropoleis of the Greek colonies on the Bulgarian Black Sea Littoral. In D. V. Grammenos a Elias. K. Petropoulos (edd.) Ancient Greek Colonies in the Black Sea, Vol. 2 (1). (s. 85–126). Oxford: Archaeopress.

Papazoglu, F. (1980). O „helenizaciji“ i „romanizaciji“. Glas Srpske akademije nauka i umetnosti, 320(2), 21–36.

Parissaki, M. G. (2007). Prosopography and Onomasticon of Aegean Thrace. Athens: Kentron Hellēnikēs kai Rōmaikēs Archaiotētos.

(2009). Étude sur l’organisation administrative de la Thrace a l’epoque romaine: l’histoire des stratégies. REG, 122(2), 319–357.

(2013). Thrakika Zetemata II: Aspects of the Roman Province of Thrace Aspects of the Roman Province of Thrace. Athens: Diffusion de Boccard.

Parker, R. (2011). On Greek Religion. Ithaca: Cornell University Press.

Paunov, E. I. (2015). Introduction to the Numismatics of Thrace, ca. 530 BCE - 46 CE. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 265–292). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Petrova, A. (2015). Funerary Reliefs from the West Pontic Area (6th-1st centuries BC). Leuven, Paris, Bristol: Peeters.

Petzl, G. (2012). Greek Epigraphy and Greek Language. In J. Davies a J. Wilkes (edd.) Epigraphy and the Historical Sciences. (s. 49–60). Oxford, New York: Oxford University Press.

Pike, K. L. (1954). Language in Relation to a Unified Theory of the Structure of Human Behaviour. Glendale: Summer Institute of Linguistics.

Pitts, M. (2008). Globalizing the local in Roman Britain: An anthropological approach to social change. Journal of Anthropological Archaeology, 27(4), 493–506.

Popov, H. (2015). Settlements. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 109–125). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Popper, K. R. (2005). The Logic of Scientific Discovery. London, New York: Routledge.

Poulter, A. G. (2007). The Transition to Late Antiquity in the Danube and Beyond. Oxford, New York: Oxford University Press.

Prag, J. (2002). Epigraphy by numbers: Latin and the epigraphic culture in Sicily. In A. E. Cooley (ed.) Becoming Roman, writing Latin? Literacy and Epigraphy in the Roman West. (s. 15–31). Portsmouth, Rhode Island: Journal of Roman Archaeology.

(2013). Sicilian Identity in the Hellenistic and Roman Periods: Epigraphic Considerations. In P. Martzavou a N. Papazarkadas (edd.) Epigraphical Approaches to the Post- Classical Polis: Fourth Century BC to Second Century AD. (s. 37–56). Oxford: Oxford University Press.

(2013). Epigraphy in the western Mediterranean: a Hellenistic phenomenon?. In J. R. W. Prag a J. C. Quinn (edd.) The Hellenistic West: Rethinking the Ancient Mediterranean. (s. 320–347). Cambridge, New York: Cambridge University Press.

Randsborg, K. (1994). Greek Peripheries and Barbarian Centres: Economic Realities and Cultural Responses. In P. Bilde, T. Engberg-Pedersen, L. Hannestad, J. Zahle, a K. Randsbborg (edd.) Centre and Periphery in the Hellenistic World. (s. 86–123). Aarhus: Aarhus University Press.

Raycheva, M. a Delchev, D. (2016). The Lesičeri pillar and the transfer of funerary architecture trends from Bithynia to Roman Thrace. In The Lesičeri pillar and the transfer of funerary architecture trends from Bithynia to Roman Thrace. 1st International RaLATh Conference “Cities, Territories and Identities". (s. poster). Plovdiv, 7-10 October 2016: 1st International RaLATh Conference “Cities, Territories and Identities".

Redfield, R., Linton, R., a Herskovits, M. J. (1936). Memorandum for Study of Acculturation. American Anthropologist, 38(1), 149–152.

Renfrew, C. (1986). Introduction: Peer Polity Interaction and Socio-Political Change. In C. Renfrew a J. F. Cherry (edd.) Peer Polity Interaction and Socio‐Political Change. (s. 1–18). Cambridge: Cambridge University Press.

Romer, F. E. (1998). Pomponius Mela’s Decription of the World. Ann Arbor: The University of Michigan Press.

Ross, S. A., Sobotkova, A., Nekhrizov, G., Tsvetkova, J., a Connor, S. E. (2018). Tundzha Regional Archaeological Project, Surface Survey, Palaeoecology, and related Studies (2009-2011): Final Report. (s. [v tisku]). Oxford: Oxbow Books.

Rowlands, M. (1987). Centre and Periphery: a review of a concept. In M. Rowlands, M. Larsen, a K. Kristiansen (edd.) Centre and Periphery in the Ancient World. (s. 1–11). Cambridge: Cambridge University Press.

Rowlands, M., Larsen, M., a Kristiansen, K. (1978). Centre and Periphery in the Ancient World. Cambridge: Cambridge University Press.

Sahlins, M. D. (1963). Poor Man, Rich Man, Big-Man, Chief: Political Types in Melanesia and Polynesia. Comparative Studies in Society and History, 5(3), 285–303.

Saller, R. P. a Shaw, B. D. (1984). Tombstones and Roman Family Relations in the Principate: Civilians, Soldiers and Slaves. The Journal of Roman Studies, 74, 124–156.

Saller, R. (2001). The Family and Society. In J. Bodel (ed.) Epigraphic Evidence: Ancient history from inscriptions. (s. 95–117). London, New York: Routledge.

Samsaris, D. (1980). O exellinismos tis Thrakis kata tin elliniki kai romaiki archaiotita. Thessaloniki: Dissertation thesis.

(1985). Les consequences de la conquete romaine dans les colonies grecques du litoral de la Thrace -Egeene. Thracia Pontica, 2, 227–242.

(1989). La vallée du Bas-Strymon à l’époque impériale. Contribution épigraphique à la topographie, l’onomastique, l’histoire et aux cultes de la province romaine. (Vol. 18, 1, s. 203–382). Ioannina: Dodone.

(1993). Les Thraces dans l’empire Romain d’Orient: Le Territoire de la Grece actuelle. Jannina: [s.n.].

Sapiro, G. (2015). Habitus: History of a Concept. In J. Wright (ed.) International Encyclopedia of the Social and Behavioral Sciences. (Vol. 10, 1973, s. 484–489). Amsterdam, Boston, Heidelberg, London, New York, Oxford, Paris, San Diego, San Francisco, Singapore, Sydney, Tokyo: Elsevier.

Sartre, M. (2007). The Ambiguous Name: the Limitations of Cultural Identity in Graeco-Roman Syrian Onomastics. In E. Matthews (ed.) Old and New Worlds in Greek Onomastics. (s. 199– 232). Oxford, New York: Oxford University Press.

Sayar, M. H. (1998). Perinthos-Herakleia (Marmara Ereğlisi) und Umgebung. Geschichte, Testimonien, griechische und lateinische Inschriften. Vienna: Österreichische Akademie der Wissenschaften.

Sears, M. A. (2013). Athens, Thrace, and the Shaping of Athenian Leadership. Cambridge: Cambridge University Press.

Sharankov, N. (2005). A Greek Graffito in the Thracian Tomb near Alexandrovo. Archaeologia Bulgarica, 9(1), 29–35.

(2005). Unknown Governors of Provincia Thracia , Late I-Early II Century AD. Zeitschrift für Papyrologie und Epigraphik, 151, 235–242.

(2011). Language and Society in Roman Thrace. In I. P. Haynes (ed.) Early Roman Thrace: New Evidence from Bulgaria. (s. 135–156). Portsmouth, Rhode Island: Journal of Roman Archaeology 82.

(2016). Notes on Greek Inscriptions from Bulgaria. In M. Slavova a N. Sharankov (edd.) Studia Classica Serdicensia: Monuments and Тext in Antiquity and Beyond. (s. 305–361). Sofia: St. Kliment Ohridski University Press.

Sheedy, K. (2013). Nymphodorus of Abdera: mint magistrate and proxenos?. Numismatic Association of Australia, 24, 39–47.

Shipley, G. (2011). Periplous: The Circumnavigation of the Inhabited World. Bristol: Phoenix Press.

Scheidel, W., Meeks, E., a Weiland, J. (2012). ORBIS: The Stanford Geospatial Network Model of the Roman World. Retrieved from http://orbis.stanford.edu/orbis2012/ORBIS{_}v1paper{ _}20120501.pdf

Schuler, C. (2012). Inscriptions and Identities of Rural Population Groups in Roman Asia Minor. In J. K. Davies a J. Wilkes (edd.) Epigraphy and the Historical Sciences. (s. 63–100). Oxford, New York: Oxford University Press.

Silliman, S. W. (2013). What, Where, and When is Hybridity. In J. J. Card (ed.) Archaeology of Hybrid Material Culture. (s. 486–500). Carbondale, Edwardsville: Southern Illinois University Press.

Slawisch, A. (2007). Die Grabsteine der römischen Provinz Thracia. Aufnahme, Verarbeitung und Weitergabe überregionaler Ausdruckmittel am Beispiel der Grabsteine einer Binnenprovinz zwischen Ost und West. Langenweissbach: Beier & Beran.

Snow, D. R., Gahegan, M., Giles, C. L., Hirth, K. G., Milner, G. R., Mitra, P., a Wang, J. Z. (2006). Cybertools and Archaeology. Science, 311(5763), 958–959.

Sobotkova, A. (2013). Resisting Rule in Ancient Thrace. In M. Manoledakis (ed.) Exploring the Hospitable Sea: Proceedings of the International Workshop on the Black Sea in Antiquity held in Thessaloniki, 21–23 September 2012. (s. 133–146). Oxford: BAR International Series.

(2018). Contemporaneity and Uncertainty in Kazanlak survey datasets: (How much) are we overcounting?. In S. A. Ross, A. Sobotkova, J. Tzvetkova, G. Nekhrizov, a S. Connor (edd.) Tundzha Regional Archaeological Project, Surface Survey, Palaeoecology, and related Studies ( 2009-2011 ): Final Report. (s. [s.p.]). Oxford: Oxbow Books.

Sobotkova, A., Ross, S. A., Nehrizov, G., a Weissova, B. (2010). Tundzha Regional Archaeological Project Kazanluk Survey: Preliminary Report. Spring 2009 and 2010. Studia Hercynia, XIV, 56–66.

Sobotkova, A. a Ross, S. (2015). The Tundzha Regional Archaeology Project: Social Complexity and the Rise of the State in Early Thrace. Ancient History: Resources for Teachers, 45, 1–25.

Souček, J. (2011). Řekové a barbaři v Ísokratově díle. Auriga, 53, 33–44.

Sourvinou-Inwood, C. (1996). "Reading" Greek Death: to the end of the Classical Period. Oxford: Clarendon Press.

Stein, G. J. (1998). World System Theory and Alternative Modes of Interaction in the Archaeology of Culture Contact. In J. G. Cusick (ed.) Studies in Culture Contact: Interaction, Culture Change, and Archaeology. (s. 220–255). Carbondale: Southern Illinois University Press.

(2005). The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. Santa Fe: School for Advanced Research Press.

(2005). Introduction: The Comparative Archaeology of Colonial Encounters. In G. J. Stein (ed.) The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. (s. 1–29). Santa Fe: School for Advanced Research Press.

Stewart, C. (2007). Creaolization: History, Etnography, Theory. In C. Stewart (ed.) Creolization: History, Etnography, Theory. (s. 1–25). Walnut Creek, CA: Left Coast Press.

Stewart Lowndes, J. S., Best, B. D., Scarborough, C., Afflerbach, J. C., Frazier, M. R., O’Hara, C. C., … Halpern, B. S. (2017). Our path to better science in less time using open data science tools. Nature Ecology & Evolution, 1(6), s41559—-017—-0160.

Stoyanov, T. (1997). Sboryanovo 1: Mogilen nekropol ot rannozheleznaza epocha. Sofia: Svyat, Nauka.

(2001). The Getic Capital at Sboryanovo (North-Eastern Bulgaria). Talanta, 32-33, 207– 221.

Tabakova, G. (1959). Svetilishteto na Apolon Zerdenski pri s. Kran, Starozagorsko. Izvestia na Archeologicheski Institut, 22, 97–110.

Tabakova-Tsanova, G. (1961). Trakiisko svetilishte pri s. Viden, Starozagorsko. Izvestia na Archeologicheski Institut, 24, 203–219.

(1980). Svetilishteto na Apolon Teradeenos pri s. Kran, Starozagorsko. In I. Venedikov a A. Fol (edd.) Trakiiski pametnitsi II, Trakiiski svetilishta. (s. 173–194). Sofia: Izdatelstvo na Balgarskate Akademia na naukite.

(1991). Prinos kam archeologicheskata karta na Kazanlaskyia raion. In M. Chichikova (ed.) Trakiiskata kultura prez elinisticheskata epocha v Kazanlashkiya krai. (s. 103–124). Kazanlak: Firma Nadezhda print.

Tabakova-Tsanova, G. a Ovcharov, T. (1976). Villa rustica krai Kazanlak. Izvestia muzeite na jugoiztochna Bulgaria, 1, 25–50.

Tacheva, M. (2000). Sevt III., Sevtopolis i Kabile (341 - 252 g. pr. Ch.) spored epigrafskite i numizmatichnite danni / Seuthes III., Seuthopolis und Kabyle (341 - 252 v. Chr.) nach der epigraphischen und numismatischen Angaben. Sofia: Agato.

Tacheva-Hitova, M. (1983). Eastern Cults in Moesia Inferior and Thracia. Leiden: E. J. Brill.

Tainter, J. A. (1988). The Collapse of Complex Societies. Cambridge: Cambridge University Press.

Talbert, R. J. A. (2000). Barrington Atlas of the Greek and Roman World. Princeton: Princeton University Press.

Theodossiev, N. (1997). A New Early Thracian Inscription from Bulgaria. Kadmos, 26, 174.

(2011). Ancient Thrace during the First Millenium BC. In G. R. Tsetskhladze (ed.) The Black Sea, Greece, Anatolia and Europe in the First Millenium BC. (s. 1–60). Leuven: Peeters.

(2014). Ancient Thrace Between the East and the West. In C. N. Popa a S. Stoddard (edd.) Fingerprinting the Iron Age. (s. 157–160). Oxford and Philadelphia: Oxbow Books.

Tiverios, M. (2008). Greek Colonisation in the Northern Aegean. In G. Tsetskhladze (ed.) Greek Colonisation. An Account of Greek colonies and Other Settlements Overseas. (s. 1–154). Leiden, Boston: Brill.

Tomas, A. (2007). Inter Moesos et Thraces. A Contribution to the Studies on the Rural Hinterland of Novae in Lower Moesia. Archeologia, 58, 31–47.

(2016). Inter Moesos et Thraces: The Rural Hinterland of Novae in Lower Moesia (1st - 6th centuries AD). Oxford: Archaeopress.

Tomaschek, W. (1893). Die Alten Thraker. (Vols. 1-2, IV). Wien: F. Tempsky.

Topalilov, I. (2012). Rimskiat Filipopol. Tom 1: Topografia, Gradoustroistvo i Architektura. Sofia: Faber Publisher.

(2013). The Veterans and their Descendents in the Elite of Philippopolis, Thrace. In A. R. Solas a MG. Parissaki (edd.) Armées grecques et romaines dans le nord des Balkans. (s. 185–196). Gdańsk - Toruń: Akanthina.

Tsetskhladze, G. R., De Angelis, F., a Boardman, J. (2004). The archaeology of Greek colonisation: essays dedicated to Sir John Boardman. ( 40). Oxford: Oxford University Committee for Archaeology.

(2004). The archaeology of Greek colonisation: essays dedicated to Sir John Boardman. ( 40). Oxford: Oxford University Committee for Archaeology.

Tsetskhladze, G. R. (2004). Greek Penetration of the Black Sea. In G. R. Tsetskhladze a F. DE Angelis (edd.) The Archaeology of Greek Colonisation: Essays dedicated to Sir John Boardman. (s. 111–135). Oxford: Oxford University School of Archaeology.

(2006). Revisiting Ancient Greek Colonisation. In Revisiting Ancient Greek Colonisation. Greek Colonisation. An Account of Greek colonies and Other Settlements Overseas. (Vol. I, s. xxiii–lxxxiii). Leiden, Boston: Brill.

Tsiafakis, D. (2000). The Allure and Repulsion of Thracians in the Art of Classical Athens. In B. Cohen (ed.) Not the Classical Ideal, Athens and the Construction of the Other in Greek Art. (s. 364–389). Leiden: Brill.

Tsonchev, D. (1941). Le sanctuaire thrace près du village de Batkoun. Sofia: Impr. de lʹÉtat.

Tušlová, P., Weissová, B., a Bakardzhiev, S. (2014). Stroyno Excavation Project, introduction to the site of Yurta–Stroyno and report on the 2014 season. Studia Hercynia, XVIII(1-2), 16–24.

Tušlová, P., Weissová, B., Bakardzhiev, S., Čisťakova, V., Frecer, R., a Janouchová, P. (2016). The Stroyno Archaeological Project, Report on the Season 2015. Studia Hercynia, 19(1-2), 247–265.

Tzochev, C. (2016). Accounts from the Treasury of Seuthes III: Inscribed Silver Plate Found in the Tomb of the Golyama Kosmatka Mound. Hesperia: The Journal of the American School of Classical Studies at Athens, 85(4), 779–794.

Van Dommelen, P. (1998). Conceptualizing colonialism. Mediterranean archaeology and the study of colonialism. In P. Van Dommelen (ed.) On Colonial Grounds. (s. 15–36). Leiden: Faculty of Archaeology, University of Leiden.

(2005). Colonial Interactions and Hybrid Practices: Phoenician and Carthaginian Settlement in the Ancient Mediterranean. In G. J. Stein (ed.) The Archaeology of Colonial Encounters: Comparative Perspectives. (s. 109–141). Santa Fe: School for Advanced Research Press.

Van Dommelen, P. a Knapp, A. B. (2010). Material Connections in the Ancient Mediterranean: Mobility, Materiality and Mediterranean Identities. London, New York: Routledge.

Van Nijf, O. (2015). Civic Mirrors: Honorific Inscriptions and the Politics of Prestige. In A. B. Kuhn (ed.) Social Status and Prestige in the Graeco-Roman World. (s. 233–245). Stuttgart: Franz Steiner Verlag.

Vanvalkenburgh, P. (2013). Hybridity, Creolization, Mestizaje: A Comment. Archaeological Review from Cambridge, 28(1), 301–322.

Veligianni, C. H. R. (1995). Abdera, Maroneia, Ainos und der Odrysenstaat. Tekmeria, 1, 137–172.

(1998). Hebryzelmis, Sohn des Seuthes, Prianeus. Tekmeria, 4, 101–112.

Velkov, V. (1969). Incriptions de Mesembria (1956-1963). In I. Venedikov, T. Ivanov, a L. Ognenova-Marinova (edd.) Nessebre I. (s. 179–224). Sofia: Academie Bulgare des Sciences.

(1977). Cities in Thrace and Dacia in Late Antiquity. Amsterdam: Adolf M. Hakkert.

(1982). Kabile. Mestopolozhenie, pouchvania, izvori. In T. Ivanov (ed.) Kabile 1. (s. 7– 17). Sofia: Balgarska Akademia na naukite.

Velkov, V. a Domaradzka, L. (1996). Kotys I. (383/2-359 B. C.) and Emporion Pistiros in Thrace. In J. Bouzek, M. Domaradzki, a Z. H. Archibald (edd.) Pistiros I. (Vol. I, s. 205–216). Prague: Author.

Velkov, V., Gočeva, Z., a Tapkova Zaimova, V. (1981). Izvori za istoriata na Trakia i trakite. Sofia: Izdatelstvo na Balgarskata Akademia na naukite.

Venedikov, I. (1969). Nessebre I. Sofia: Editions de l’Academie bulgare des Sciences.

(1977). Thrace. The Metropolitan Museum of Art Bulletin, New Series, 35(1), 72–80.

Vladkova, P. (2016). Nicopolis ad Istrum: The City of the Dead. In M. Slavova a N. Sharankov (edd.) Studia Classica Serdicensia V: Monuments and Texts in Antiquity and Beyond. (s. 409– 423). Sofia: St. Kliment Ohridski University Press.

Vlassopoulos, K. (2013). Greeks and Barbarians. Cambridge: Cambridge University Press.

(2013). The Stories of the Others: Storytelling and Intercultural Communication in the Herodotean Mediterranean. In E. Almagor a J. Skinner (edd.) Ancient Ethnography: New Approaches. (s. 49–75). London, New Delhi, New York, Sydney: Bloomsbury.

Vranič, I. (2012). The Classical and Hellenistic Economy and the ’Paleo-Balkan’ Hinterland: A Case Study of the Iron Age ’Hellenized Settlements’. Balcanica, 43, 29–49.

(2014). The "Hellenization" process and the Balkan Iron Age archaeology. In M. A. Jankovič, V. D. Mihajlovič, a S. Babič (edd.) The Edges of the Roman World. (s. 33–47). Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholar Publishing.

(2014). ‘Hellenisation’ and Ethnicity in the Continental Balkan Iron Age Ivan. In C. N. Popa a S. Stoddart (edd.) Fingerprinting the Iron Age. (s. 161–172). Oxford and Philadelphia: Oxbow books.

Wallerstein, I. (1974). The Modern World-system. I, Capitalist Agriculture and the Origins of the European World-Economy in the Sixteenth Century. New York, London: Academic Press.

Webster, J. (2001). Creolizing the Roman Provinces. American Journal of Archaeology, 105(2), 209– 225.

Weissova, B. (2013). Project for the Verification of Burial Mounds in Ancient Thrace. Methods and Preliminary Results from the Regions of Stara Zagora, Yambol and Pazardzhik. In L. Bombardieri, A. D’Agostino, G. Guarducci, V. Orsi, a S. Valentini (edd.) SOMA 2012: Identity and Connectivity. Oxford: BAR International Series 2581 (II).

(2016). Quantification of Burial Mounds in Yambol District, Ancient Thrace. Ancient West & East, 15, 115–129.

White, R. (1991). The Middle Ground: Indians, Empires, and Republics in the Great Lakes Region, 1650-1815 (R. White, ed.). Cambridge, New York: Cambridge University Press.

(2011). Preface to the twentieth anniversary edition. In Preface to the twentieth anniversary edition. The Middle Ground: Indians, Empires, and Republics in the Great Lakes Region, 1650-1815. (2nd editio ed., s. xi–xxiv). New York: Cambridge University Press.

Whitehouse, R. a Wilkins, J. (2005). Greeks and Nnatives in South-East Italy: approaches to the archaeological evidence. In T. Champion (ed.) Centre and Periphery. Comparative studies in archaeology. (s. 103–127). London, New York: Routledge.

Whitley, J. (1991). Social Diversity in Dark Age Greece. The Annual of the British School at Athens, 86, 344–365.

Whitley, J. (2001). The Archaeology of Ancient Greece. Cambridge: Cambridge University Press.

Witschel, C. (2010). The Epigraphic Habit in Late Antiquity: An Electronic Archive of Late Roman Inscriptions Ready for Open Access. In F. Feraudi-Gruenais (ed.) Latin on Stone: Epigraphic Research and Electronic Archives. (s. 77–95). Lanham, Boulder, New York, Toronto, Plymouth UK: Lexington Books.

Woolf, G. (1994). Becoming Roman, Staying Greek: Culture, Identity and the Civilizing Process in the Roman East. Proceedings of the Cambridge Philological Society, 40, 116–143.

(1997). Beyond Romans and Natives. World Archaeology, 28(3), 339–350.

(1998). Becoming Roman: The Origins of Provincial Civilization in Gaul. Cambridge: Cambridge University Press.

(2004). Cultural Change in Roman Antiquity: Observation on Agency. Kodai, 13/14, 157– 167.

(2009). Cruptorix and His Kind. Talking Ethnicity on the Middle Ground. In T. Derks a N. Roymans (edd.) Ethnic Constructs in Antiquity: The Role of Power and Tradition. (s. 207– 217). Amsterdam: Amsterdam University Press.

Worthington, I. (2015). By the Spear. Oxford, New York: Oxford University Press.

Xydopoulos, I. K. (2004). The Thracian Image in the Archaic Literature. The Absence of Otherness. Peri Thrakes, 34, 11–22.

(2007). The Concept and Representation of Northern Communities in Ancient Greek Historiography: The Case of Thucydides. In J. Pan-Montoyo a F. Pedersen (edd.) Communities in European History: Representations, Jurisdictions, Conflicts. (s. 1–22). Pisa: Edizioni Plus.

(2007). The Thracian Image in Herodotus and the Rhetoric of Otherness. In The Thracian Image in Herodotus and the Rhetoric of Otherness. Proceedings of the Mediterranean Crossroads Conference (MCC): New Trends in the Study of the Mediterranean and its history at the onset of the 21st century. (s. 593–604). Athens, Oxford: Author.

(2010). Defining Identities in the Black Sea Region: The Case of the Massagetae in Greek Literary Sources. EGNATIA, 14, 19–28.

(2010). The Odrysian Kingdom after Philip II: Greek- and Self-perception. Eirene, XLVI, 213–222.

Zahrnt, M. (2015). Early History of Thrace. In J. Valeva, E. Nankov, a D. Graninger (edd.) A Companion to Ancient Thrace. (s. 35–47). Malden, Oxford, Chichester: Wiley-Blackwell.

Zacharia, K. (2008). Herodotus’ Four Markers of Greek Identity. In K. Zacharia (ed.) Hellenisms: Culture, Identity, and Ethnicity from Antiquity to Modernity. (s. 21–36). Aldershot, Burlington: Ashgate Publishing.

Zelnick-Abramowitz, R. (2005). Not Wholy Free: The Concept of Manumission and the Status of Manumitted Slaves in the Ancient Greek World. Leiden, Boston: Brill.

Zgusta, L. (1980). Die Rolle des Griechischen in römischen Kaiserreich. In G. Neumann a J. Untermann (edd.) Die Sprachen im Römischen Reich der Kaiserzeit. (s. 121–145). Koln, Bonn: Rheinland Verlag, Rudolf Habelt Verlag.

10

Apendix 1 - Tabulky

Tabulka

10.1

Charakteristika komplexní společnosti dle Taintera (1988).

Charakteristika společnosti dle Tainter (1988, 22-31)

Kmenově uspořádaná společnost (Big Man society, chiefdom)

Státní uspořádání (Early state)

Rozložení moci

Úzká vrstva aristokratů v čele s jedním panovníkem, dědičnost moci založena na příbuzenských vztazích

Profesionalizovaná vrstva vládnoucích jedinců; centralizace moci

Legitimizace moci

Charisma, autorita a společenský status vládnoucího jedince, schopnost zajistit si následovníky; nestabilní

Stabilní území, byrokratický aparát, organizované vojenské jednotky, centrální státní ideologie; relativně stabilní

Struktura společnosti

Homogenní společnost, bez výrazných společenských a ekonomických rozdílů, velký důraz na existující příbuzenské vztahy; kulturně a etnicky konzervativní společnost

Heterogenní společnost, ekonomická a společenská specializace, stratifikace společnosti, nerovnoměrné rozložení moci a ekonomických prostředků; kulturní a etnická heterogeneita společnosti

Kulturní charakteristika

Ideologie slouží k legitimizaci moci vládnoucí vrstvy; náboženství není centrálně organizováno

Jednotná státní ideologie a náboženství, sounáležitost na základě územního principu

Tabulka

10.2a

Schéma databáze Hellenization of Ancient Thrace s vysvětlením jednotlivých položek. Přehled hodnot je uváděn ve formě, jakou má v databázi. Vysvětlení jednotlivých hodnot a jejich český ekvivalent je součástí kapitoly 4.

Položka v HAT databázi Položka v HAT databázi Položka v HAT databázi

Popis Popis Popis

Hodnoty: pův. angl. termín v HAT databázi Hodnoty: pův. angl. termín v HAT databázi Hodnoty: pův. angl. termín v HAT databázi

Datový typ Datový typ Datový typ

Formát při exportu Formát při exportu Formát při exportu

Heurist ID

Automaticky vytvořené identifikační číslo záznamu

Číselná hodnota

Číslovka

Creator of the record

Tvůrce záznamu v databázi

Text

Text

Checked

Záznam zkontrolován administrátorem

Yes; No; Blank

Předvolené hodnoty

Text

IDENTIFICATION section

Základní identifikace nápisu dle korpusu, v němž byl nápis vydán

Corpus Name

Jméno epigrafického korpusu

I Aeg Thrace; IG Bulg 1; IG Bulg 2; IG Bulg 3,1; IG Bulg 3,2; IG Bulg 4; IG Bulg 5; IK Byzantion; IK Sestos; Other; Perinthos-Herakleia

Předvolené hodnoty

Text

Corpus ID Number

Identifikační číslo dle epigrafického korpusu

Text

Text

Corpus ID Numeric

HAT identifikační číslo; každý korpus má daný specifický rozsah čísel

Číselná hodnota

Číslovka

SEG Number

Identifikační číslo dle SEG

Text

Text

GEOGRAPHY section

Informace o místě náezu nápisu získané z korpusu

Location

Moderní a antické jméno lokality, a region antického sídla, v nemž byl nápis nalezen

Modern location; Ancient site; Ancient site - region

Text

Text

Geolocation

Zeměpisné koordináty místa nálezu

Latitude; Longitude; projekce WGS 84

Koordináty

Koordináty

Position certainty

Koeficient přesnosti místa nálezu

1 Certain; 2 Vicinity; 3 Region; 4 Uncertain

Předvolené hodnoty

Text

Geography Notes

Poznámky k umístění nápisu

Text

Text

Reuse

Sekundární použití nápisu

Yes; No; Blank

Předvolené hodnoty

Text

Archaeological Context

Známý archeologický kontext

Commercial; Funerary; Habitation; Other; Religious/Ritual; Secondary

Předvolené hodnoty

Text

Mound

Nápis je možné připsat konkrétní mohyle, byl nalezen v její blízkosti či na mohyle

Yes; No; Blank

Předvolené hodnoty

Text

OBJECT METADATA section

Informace o nosiči nápisu získané z korpusu

Material Category

Druh materiálu, z nějž byl předmět vyroben

Metal; Other; Perishable; Pottery; Stone

Předvolené hodnoty

Text

Stone

Druh kamene

Limestone; Marble; Other

Předvolené hodnoty

Text

Origin of Stone

Původ kamene

Text

Text

Object Category

Druh předmětu

Architectural Feature; Mosaic; Other; Sculpture; Stele; Vessel; Wall

Předvolené hodnoty

Text

Preservation

Stupeň dochování, odhadovaný od původní podoby předmětu

1 Intact (100%); 2 Slightly Damaged (75%); 3 Heavily Damaged (50%); 4 Almost Destroyed (25%); 5 Squeeze; 6 Drawing; 7 Lost; 8 Underterminable

Předvolené hodnoty

Text

Decoration

Druh použité dekorativní techniky

Relief; Painted; Other; N/A

Předvolené hodnoty

Text

Relief Decoration

Druh reliéfní dekorace předmětu

Architectural/Ornamental; Figural; Other

Předvolené hodnoty

Text

Architectural Relief

Druh architektonické dekorace předmětu

Altar; Architectural Moulding; Base; Column, Crown; Floral Motive; Geometric Motive; Naiskos, Other

Předvolené hodnoty

Text

Figural Relief

Druh figurální dekorace předmětu

Animal; Artemis-like; Asclepius; Crowning; Fight/Hunt/Athletes; Funerary Portrait; Group of People; Heracles; Horse Rider; Sacrifice; Sitting Woman; Standing Zeus/Poseidon; Funerary Scene/Symposion; Three Nymphs; Other, Dionysus; Nemesis; Sitting Man; Statue; Zeus and Hera; Standing Person

Předvolené hodnoty

Text

Decoration Notes

Poznámky k dekoraci

Text

Text

Visual Record Availability

Dostupnost vizuálního materiálu

Yes; No; Blank

Předvolené hodnoty

Text

TEXTUAL METADATA section

Interpretace založené na základě obsahu a formátu nápisu

Start Year (StartYR)

Počáteční rok nejzazší datace editora korpousu; terminus post quem; minusové hodnoty znamenají rok př. n. l.; plusové hodnoty rok n. l.

Číselná hodnota

Číslovka

End Year (EndYR)

Konečný rok nejzazší datace editora korpusu; terminus ante quem; minusové hodnoty znamenají rok př. n. l.; plusové hodnoty rok n. l.

Číselná hodnota

Číslovka

Relative Date

Relativní datace dle výskytu osobních jmen, ligatur, a tvaru písmen; interpretace na základě textu a vizuálního materiálu

Not Roman; Roman

Předvolené hodnoty

Text

Century

Výčet všech století, do nichž byl nápis datován editorem korpusu

Číselná hodnota

Číslovka

Dialect

Dialekt; interpretace na základě textu

Aeolic; Doric; Immitation; Ionic- Attic; Other

Předvolené hodnoty

Text

Latin

Přítomnost latiny v textu nápisu

Yes; No

Předvolené hodnoty

Text

Language Form

Forma použitého jazyka; interpretace na základě textu

Prose; Verse; Undistinguishable

Předvolené hodnoty

Text

Script

Druh použitého písma; interpretace na základě vizuálního materiálu

Attic; Euboean; Thasos/Paros; Roman Style; Graffiti

Předvolené hodnoty

Text

Layout

Vizuální podoba uspořádání textu; interpretace na základě vizuálního materiálu

Stoichedon; Irregular; Boustrophedon

Předvolené hodnoty

Text

Document Typology

Základní typologie nápisu; interpretace na základě textu

Public; Private; Uncertain

Předvolené hodnoty

Text

Public Documents

Základní typologie veřejného nápisu; interpretace na základě textu

Accounts/Lists; Religious/Ritual; Legal/Regulations; State Decrees; Honorary Decrees; Other

Předvolené hodnoty

Text

Private Documents

Základní typologie soukromého nápisu; interpretace na základě textu

Dedicatory; Funerary; Ownership; Other

Předvolené hodnoty

Text

Document Typology Notes

Poznámky k typologii nápisu a obecně k intepretacím založeným na čtení textu

Text

Text

Extent of Lines

Maximální dochovaný počet řádků textu

Číselná hodnota

Číslovka

KEYWORDS section

Hledané termíny vyskytující se v textu nápisu

Administrative Keywords

Hledaná slova s administrativní tematikou

viz Tabulka Administrative Keywords

Předvolené hodnoty

Text

Formulaic Keywords

Typické formulace vyskytující se v řeckých nápisech

viz Tabulka Formulaic Keywords

Předvolené hodnoty

Text

Honorific Keywords

Hledaná slova s honorifikační tematikou

viz Tabulka Honorific Keywords

Předvolené hodnoty

Text

Religious Keywords

Hledaná slova s náboženskou a rituální tematikou

viz Tabulka Religious Keywords

Předvolené hodnoty

Text

Epithet

Epiteta náležející božstvům

Text

Text

NAMES section

Jména vyskytující se v textu nápisu

Collective Group Names

Názvy a pojmenování skupin lidí

Předvolené hodnoty

Text

Geographic Names

Geografická jména a pojmenování

Předvolené hodnoty

Text

Imperial Titulature

Přítomnost římské císařské titulatury

Yes; No; Blank

Předvolené hodnoty

Text

Currency

Přítomnost zmínky peněžní měny

Yes; No; Blank

Předvolené hodnoty

Text

PERSONAL NAMES section

Identifikace osob vyskytujících se v textu nápisu

Person

Identifikace konkrétní osoby vyskytující se na nápise

Předvolené hodnoty

Text

ATTACHMENTS section

Obrazové přílohy

Visual Documentation

Připojené vizuální dokumenty

Příloha

Příloha

Tabulka

10.2b

Schéma databáze Hellenization of Ancient Thrace s vysvětlením jednotlivých položek. Přehled hodnot je uváděn ve formě, jakou má v databázi. Vysvětlení jednotlivých hodnot a jejich český ekvivalent je součástí kapitoly 4.

Tabulka

10.2c

Schéma databáze Hellenization of Ancient Thrace s vysvětlením jednotlivých položek. Přehled hodnot je uváděn ve formě, jakou má v databázi. Vysvětlení jednotlivých hodnot a jejich český ekvivalent je součástí kapitoly 4.

Tabulka

10.5a

Příklady způsobů uvádění datace dle editora korpusu v originálním jazyce použitém v daném korpusu a jejich číselné ekvivalenty v HAT databázi.

Příklady způsobů uvádění datace dle editora korpusu

Hodnota Start Year (terminus post quem)

Hodnota End Year (terminus ante quem)

anno 337-361 p

337

361

anno 232/3 a

-232

-233

inter annos 161/0a - 75/6p

-161

76

saeculo 1a

-100

0

saeculo 1p

0

99

saeculo 3-2a

-300

-101

100

212

annis Tito imperatore

79

81

half of the 3rd c. BC

-260

-240

first half of the 3rd c. BC / partis prioris

-300

-250

second half of the 3rd c. BC

-250

-200

last third of the 2nd c. AD

270

299

end of the 2nd c. BC

-215

-201

beginning of the 2nd c. BC

-300

-285

after mid-2nd c. BC

-250

-230

last years of 2nc c. BC

-210

-201

Archaic p.

-700

-479

Classic p.

-479

-338

Hellenistic p.

-338

-30

Mid-hellenistic

-280

-201

Late-hellenistic

-200

-30

Roman

-30

476

Imperial

-27

284

Principate

-27

284

Dominate

284

476

ante anno 212

-27

212

post anno 212

212

476

ante ABC

-700

ABC

post XYZ

XYZ

476

Tabulka

10.5b

Příklady způsobů uvádění datace dle editora korpusu v originálním jazyce použitém v daném korpusu a jejich číselné ekvivalenty v HAT databázi.

Tabulka

10.3

Přehled jednotlivých korpusů a přidělených řad identifikačních čísel nápisů.

Jméno korpusu

HAT Číselný kód: první nápis

HAT Číselný kód: poslední nápis (k 12. září 2016)

Celkový počet nápisů

I Aeg Thrace

10001

10499

499

IG Bulg 1,2

20001

20479.3

660

IG Bulg 2

30480

30877

410

IG Bulg 3,1

40878

41551

626

IG Bulg 3,2

51552

51897

319

IG Bulg 4

61902

62353

442

IG Bulg 5

75003

75932

504

Perinthos-Herakleia

80001

80315

266

IK Sestos

90001

90072

72

IK Byzantion

95001

96066

454

Other - Jiné zdroje

100001

100421

413

Tabulka

10.6a

Přehled hledaných administrativních termínů, jejich kulturní původ a krátký popis. Administrativní termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID

Administrativní termín Administrativní termín Administrativní termín Administrativní termín

Typ Typ Typ Typ

Původ Původ Původ Původ

Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis

2302

Agon

Související s kulturou

Řecký

Závod, soutěžní klání

1805

Agora

Jméno místa

Řecký

Tržiště, místo ve městě vyhrazené obchodování a veřejnému setkávání

2606

Agoraios

Související s byrokratickým aparátem - úředníka

Řecký

Notář, obhájce, související s agorou, navštěvující agoru

1808

Agoranomos

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Dohlížitel na agoře

1809

Aisymnetes

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Sudí při atletickém klání

14125

Akropolis

Jméno místa

Řecký

Citadela

1810

Analoma

Finanční

Řecký

Finanční náklady

10983

Anthypatos

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Adjektivum nejčastěji spojené s funkcí prokonzula, legáta

7181

Antistrategos

Vojenství

Římský

Zastupující velitel, či guvernér provincie s hodností pro praetore

2895

Apeleutheros

Společenské postavení

Řecký

Propuštěnec

1811

Arche

Instituce

Řecký

Vláda, moc, říše

4719

Archein,Arxantes

Instituce

Řecký

Sloveso vládnout, mít moc, případně začínat

3540

Archiatros

Specifické povolání

Řecký

Hlavní lékař

1806

Archon

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Guvernér, úředník, zastupitel

2301

Argyrotamias

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Pokladník

7979

Astoi

Společenské postavení

Řecký

Obyvatel města

1814

Asty

Jméno místa

Řecký

území města

1807

Astynomos

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Dohlížitel vě městě

2645

Autokrator

Vojenství

Řecký

Vojenský velitel, později titul užívaný pro římského císaře

1815

Basileia

Instituce

Řecký

Království, vláda

1816

Basileus

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Král, panovník, představený politické autority

1817

Boule

Instituce

Řecký

Rada občanů v řecké polis, městské zastupitelstvo

1818

Bouleutai

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Členové rady města

1819

Bouleuterion

Jméno místa

Řecký

Budova rady města

2663

Bouleutes

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Člen sněmu

1836

Chora

Jméno místa

Řecký

Území řecké polis, mimo území města, venkovské oblasti v teritoriu řecké polis

13879

Choregia

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Druh leitúrgie, občanské povinnosti, povinnost platit a organizovat sbor herců při dramatických představeních

2336

Chremata

Finanční

Řecký

Peníze

1821

Demos

Instituce

Řecký

Lid, představitelé řecké polis

8893

Dike

Instituce

Řecký

Právo, soud

6687

Dogma

Instituce

Řecký

Usnesení

2170

Doulos

Společenské postavení

Řecký

Otrok

2599

Efebarchos

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Dohlížitel nad mladíky

1822

Efebos

Společenské postavení

Řecký

Mladík

1823

Ekklesia

Instituce

Řecký

Shromáždění občanů, lidové shromáždění

2317

Eleutheria

Společenské postavení

Řecký

Svoboda

2171

Eleutheros

Společenské postavení

Řecký

Svobodný člověk, propuštěný otrok

2326

Emporion

Jméno místa

Řecký

Osada specializující se na obchod

6218

Enadeus

Související s kulturou

Řecký

Člen sboru ?

6189

Epikoinoi

Instituce

Řecký

Společné činnosti, hry

1824

Episkopos

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Dohlížitel

6810

Epistole

Související s kulturou

Řecký

Dopis, poselství, psaná zpráva

12367

Fiskos

Finanční

Římský

Daňová povinnost

3168

Fylarchos

Vojenství

Řecký

Dohlížitel na jednotky jednotlivých fýl

1826

Fylax

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Strážce, dohlížitel

1827

Fyle

Instituce

Řecký

Rod, v řecké polis vnitřní dělení skupin občanů

1828

Gerousia

Instituce

Řecký

Rada starších v řecké polis

9927

Gerousiastes

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Člen rady starších

9992

Grafeus

Související s kulturou

Řecký

Písař, úředník

6809

Grammata

Související s kulturou

Řecký

Písmo, písmena, psaní, dopisy

1829

Grammateus

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Písař, úředník

1830

Gymnasiarches

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Představený gymnasia

1831

Gymnasion

Jméno místa

Řecký

Veřejný prostor, v němž se mužští občané setkávali a společně trénovali, místo setkávání, místo výuky

1832

Hegemon

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Představený, nejvyšší velitel, titul spojený s římským císařem či guvernérem provincie

2623

Hegemonia

Instituce

Řecký

Politická moc, nadvláda, imperium

8271

Hippeus

Vojenství

Řecký

Jezdec, voják vyšší šarže

1834

Horkos

Instituce

Řecký

Přísaha

1835

Horos

Jméno místa

Řecký

Hraniční kámen

2922

Hypatos

Související s byrokratickým aparátem

Římský

Ekvivalent pro konzula

1837

Iatros

Specifické povolání

Řecký

Lékař, léčitel

3563

Kaisar

Instituce

Římský

Císař

1838

Katoikia

Jméno místa

Řecký

Osídlení vojenského charakteru, často s vojenskou posádkou

8124

Kenturion

Vojenství

Římský

Římský centurio

1839

Kerykes

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Hlasatelé

7876

Kleronomos

Společenské postavení

Řecký

Dědic

9468

Komarchia

Instituce

Řecký

Vesnická samospráva

1840

Kome

Jméno místa

Řecký

Vesnice, nejmenší jednotka samosprávy

8330

Kometai

Společenské postavení

Řecký

Obyvatelé vesnice

7545

Metropolis

Jméno místa

Řecký

Mateřské, hlavní Město

15431

Nauarchos

Vojenství

Řecký

Velitel námořnictva

2312

Nomofylax

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Ochránce práva a zákonů, strážce

1842

Nomos

Instituce

Řecký

Zákon, regulace, nařízení

1843

Oikonomos

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Finanční dohlížitel, správce

1844

Oikos

Jméno místa

Řecký

Dům, základní finanční a správní jednotka řecké polis, domácnost

15054

Paidagogos

Specifické povolání

Řecký

Otrok doprovázející děti do vzdělávací instituce

2607

Paideutes

Specifické povolání

Řecký

Učitel, vyučujícící

2305

Patris

Jméno místa

Řecký

Vlast

4772

Patron

Specifické povolání

Římský

Patron

11580

Polemos

Vojenství

Řecký

Válka

1846

Polis

Instituce

Řecký

Městská obec

2320

Politai

Společenské postavení

Řecký

Občané polis

1847

Politeia

Instituce

Řecký

Ústava

8918

Politeuomenon

Instituce

Řecký

Zastávat občanskou povinnost

3092

Pontarches

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Předseda provinciálního sněmu obcí na pobřeží Černého moře v římské době

12477

Pragmatikos

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Obchodník, vykonavatel politické moci a rozhodnutí politické autority

2306

Presbeia

Instituce

Řecký

Vysoce postavený úřad

3408

Presbein

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Sloveso související se zastávání funkce vyslance či vysoce postaveného úředníka

2585

Presbeutes kai antistrategos

Související s byrokratickým aparátem

Římský

Legatus pro praetore

2307

Presbys

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Úředník, vyslanec, představený

1848

Proedroi

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Předsedající úředníci, představitelé

3001

Prosgrafos

Související s byrokratickým aparátem

Římský

Lat. adscripticus, připsaný na seznam

1850

Prytaneis

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Předsedající úředníci státních institucí, prytanové

1851

Psefisma

Instituce

Řecký

Rozhodutí, usnesení, výrok, nařízení

1854

Strategos

Vojenství

Řecký

Vojenský velitel, úředník

11603

Strateuma

Vojenství

Řecký

Vojsko

3177

Stratiotes

Vojenství

Řecký

Voják

1855

Symmachia

Vojenství

Řecký

Vojenská aliance

2624

Symmachos

Vojenství

Řecký

Spojenec

9871

Synarchia

Instituce

Řecký

Společná úřednická funkce, spojená vláda a administrativní funkce

2309

Synedrion

Instituce

Řecký

Shromáždění lidu, instituce

16320

Synedros

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Člen synedria

12034

Synkletikos

Související s byrokratickým aparátem

Římský

Senátor

12150

Synkletos

Instituce

Řecký

Římský senát

3193

Syntelonai

Finanční

Řecký

Skupina lidí společně platící daně

12353

Tameion

Instituce

Řecký

Státní pokladna

1856

Tamias

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Pokladník, finanční úředník

6131

Thrakarches

Související s byrokratickým aparátem

Římský

Vysoce postavený úředník - náboženský představitel v provinci Thracia

2313

Trapeza

Instituce

Řecký

Finanční instituce

2681

Trierarchia

Související s byrokratickým aparátem

Řecký

Občanská povinnost platit náklady na provoz triéry

12089

Trierarchos

Vojenství

Řecký

Kapitán triéry

8531

Veteranos, Ouetranos, Beteranos

Vojenství

Římský

Veterán, vysloužilý voják

2635

Xenos

Společenské postavení

Řecký

Cizinec

Tabulka

10.6b

Přehled hledaných administrativních termínů, jejich kulturní původ a krátký popis. Administrativní termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.6c

Přehled hledaných administrativních termínů, jejich kulturní původ a krátký popis. Administrativní termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.6d

Přehled hledaných administrativních termínů, jejich kulturní původ a krátký popis. Administrativní termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.7a

Přehled hledaných honorifikačních termínů, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Heurist ID Heurist ID

Honorifikační termín Honorifikační termín

Typ Typ

Původ Původ

Krátký popis Krátký popis

1973

Agathos aner

Důvody pro udělení

Řecký

Osobní kvality oceněného muže

2631

Aleitourgos, Aneisforos

Pocty

Řecký

Bez povinnosti placení určitého druhu daní

6710

Andrias

Vystavení

Řecký

socha

2331

Arete

Důvody pro udělení

Řecký

Osobní kvality

1977

Asylia

Pocty

Řecký

Ochrana oceněného muže, nepostižitelnost

1978

Ateleia

Pocty

Řecký

Vyjmutí z povinnosti platit daně

2322

Efodos

Pocty

Řecký

Právo volného vstupu do městské rady a do jiných institucí

6254

Eikon

Vystavení

Řecký

Socha

1981

Eisagoge, exagoge

Pocty

Řecký

Právo volného obchodování

1982

Eisplous, ekplous

Pocty

Řecký

Právo volného přístupu do přístavu

1980

Ekona stesai

Pocty

Řecký

Pocta zahrnující vystavení sochy

1983

Enktesis

Pocty

Řecký

Právo umožňující vlastnictví půdy

2310

Epainesai

Jiný

Řecký

Sloveso velebit, chvílit, vyznamenat

1984

Epainos

Jiný

Řecký

Chvála

2316

Euergesia

Důvody pro udělení

Řecký

Dobrodiní

1987

Euergetes

Důvody pro udělení

Řecký

Člověk vykonávající dobrodinní

2311

Eunoia

Důvody pro udělení

Řecký

Dobrá vůle

1988

Eunous

Důvody pro udělení

Řecký

Člověk s dobrou vůlí

2327

Exagoge sitou

Pocty

Řecký

Právo na stravování na náklady obce

1990

Filotimia

Důvody pro udělení

Řecký

Touha po poctách, ctižádost

3000

Filotimos

Důvody pro udělení

Řecký

Ctižádostivý

1993

Isoteleia

Pocty

Řecký

Právo platit stejné daně jako plnoprávný občan

2308

Kalos kai agathos

Důvody pro udělení

Řecký

Typická formule vyzdvihující kladný charakter osobnosti, krásný a dobrý člověk

9600

Panegyris

Vystavení

Řecký

Slavnost, setkání

15941

Politeia

Pocty

Řecký

Udělení občaství

1995

Prodikia

Pocty

Řecký

Právo na přednostní soudní řízení

1996

Proedria

Pocty

Řecký

Právo na místa vpředních řadách při veřejných setkáních, hrách a slavnostech

2427

Pronoia

Důvody pro udělení

Řecký

Dobrá vůle

1998

Prosodos pros ten boulen/ demon/polin

Pocty

Řecký

Volný vstup na setkání občanů obce

1999

Prothymos

Důvody pro udělení

Řecký

Přátelsky nakloněný

2000

Proxenia

Důvody pro udělení

Řecký

Instituce hostinného přátelství

2001

Proxenos

Důvody pro udělení

Řecký

Hostinný přítel

11989

Soter

Důvody pro udělení

Řecký

Zachránce

2003

Stefanos

Vystavení

Řecký

Věnec, koruna

2004

Stefanosai

Vystavení

Řecký

Sloveso korunovat, vložit na hlavu věnec

2321

Time

Jiný

Řecký

Pocta

11899

Timein

Jiný

Řecký

Sloveso poctít, ctít

Tabulka

10.7b

Přehled hledaných honorifikačních termínů, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.8a

Přehled hledaných epigrafických formulí, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Heurist ID Heurist ID Heurist ID

Epigrafická formule Epigrafická formule Epigrafická formule

Typ Typ Typ

Původ Původ Původ

Krátký popis Krátký popis Krátký popis

1902

Agalma

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Socha

1903

Agathe tyche

Invokační formule

Řecký

Epigrafická formule přející zdar a štěstí

1904

Anagrapsai

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Vytvoření nápisu

8743

Anatheinai

Věnování

Řecký

Sloveso věnování, dedikace

1905

Anathema

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Votivní dar, socha

3446

Anestesen

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Sloveso vztyčení nápisu

1907

Anetheken

Věnování

Řecký

Sloveso věnování, dedikace v minulosti

1919

Chaire

Invokační formule

Řecký

Pozdrav v singuláru

1920

Chairete

Invokační formule

Řecký

Pozdrav v plurálu

2592

Chalkoma

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Kovová destička

1921

Charin

Funerální

Řecký

Pro, kvůli, díky

1922

Charisterion

Věnování

Řecký

Vyjádření díků

9141

Choma

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Mohyla

9274

Chomatikon

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Mohylka

1908

Dedochthai

Chod isntituce

Řecký

Formule z usnesení, XX rozhodl ...

2894

Dis Manibus

Funerální

Římský

Formule na funerálních nápisech určená podsvětním božstvům

1909

Doron

Věnování

Řecký

Dar

1910

Edoxen

Chod isntituce

Řecký

Formule z usnesení, XX rozhodl ...

8345

Egrafe, Egrapsen

Chod isntituce

Řecký

Sloveso sepsání, navržení usnesení

1912

Eis stelen lithinen

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Na kamennou stélu

1914

Ektisen

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Postavit

2694

Epegrapsen

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Nesoucí nápis

9387

Epoiei

Jiný

Řecký

Vytvořil, označení autorství

1916

Epoiesen

Jiný

Řecký

Vytvořil, označení autorství

4879

Etheke

Věnování

Řecký

Věnoval, označení dedikanta

1917

Eucharisterion

Věnování

Řecký

Formula věnování

2351

Euchen

Věnování

Řecký

Modlitba, přání, slib

9843

Eutychos

Jiný

Řecký

Šťastný, přání štěstí

1924

Kateskeuasen

Jiný

Řecký

Zhotovil, nechal zhotovit

1925

Keimai

Funerální

Řecký

Odpočívá zde XX

7038

Kion

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Sloup

1926

Larnax

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Sarkofág

3441

Mneias

Funerální

Řecký

Památka

1927

Mnema,Mneme

Funerální

Řecký

Památka, upomínka

1928

Mnemeion

Funerální

Řecký

Památka, malá upomínka

8347

Mnemosyne

Funerální

Řecký

Památka, paměť

1930

Parodita, Parodeita

Invokační formule

Řecký

Kolemjdoucí

1931

Psefizomai

Chod isntituce

Řecký

Schválit, odhlasovat, rozhodnout

1932

Sema

Funerální

Řecký

Náhrobní kámen, označení místa pohřbu

1933

Stele

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Stéla

9264

Steleida

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Malá stéla

1934

Stesai

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Postavit, vystavit

1913

Telamon

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Stéla

1935

Theke

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Sarkofág

1936

Theoi

Invokační formule

Řecký

Božstva

1937

Theoi Katachthonioi

Funerální

Řecký

Věnování podsvětním božstvům

8351

Tumulus

Zhotovení a umístění nápisů

Řecký

Mohyla, tumulus

7978

Tymbeuein

Funerální

Řecký

Pohřbít

7974

Tymbos

Funerální

Řecký

Hrob, mohyla

Tabulka

10.8b

Přehled hledaných epigrafických formulí, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.8c

Přehled hledaných epigrafických formulí, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.4

Koeficient přesnosti místa nálezu, jeho vyjádření v kilometrech a počet nápisů spadajících do dané kategorie.

Index přesnosti místa nálezu

Popis přesnosti místa nálezu

Okruh v km okolo udávaného bodu (tzv. buffer-zone)

Celkem nápisů

1

Místo nálezu identifikované s konkrétní archeologickou lokalitou, či lze místo identifikovat dle informací z lemmatu s přesností 1 km.

Do 1 km

1540

2

Místo nálezu je určeno pouze blízkostí nejbližšího města či vesnice, v jejichž regionu byl nápis nalezen.

Do 5 km

2323

3

Místo nálezu spadá do širšího regionu daného města, či byl nápis nalezen v sekundárním kontextu (v kostele, ve zdech apod.).

Do 20 km

590

4

Místo nálezu je neznámé, či dle editora pouze pravděpodobné, či známe pouze současné umístění např. v muzeu.

Nad 20 km

212

Tabulka

10.9a

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID

Termín s náboženskou tematikou Termín s náboženskou tematikou Termín s náboženskou tematikou Termín s náboženskou tematikou

Typ Typ Typ Typ

Původ Původ Původ Původ

Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis

3745

Acheron

Řecký

Božstvo

Acherón, říční božstvo

2691

Agonothetes

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Předsedající náboženských soutěží

9308

Alfios

Řecký

Božstvo

Alfios, říční božstvo

2682

Anoubis

Jiný

Božstvo

Anúbis, egyptské božstvo

1858

Aphrodite

Řecký

Božstvo

Afrodíté

1860

Apollo

Řecký

Božstvo

Apollón

8292

Archibassara

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Vedoucí bakchanálií

3089

Archiereia

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Hlavní kněžka

1862

Archiereus

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Hlavní kněží

8290

Archimystes

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Vedoucí komunity mystérií

1861

Ares

Řecký

Božstvo

Árés

1863

Artemis

Řecký

Božstvo

Artemis

6225

Asklepeion

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Chrám boha Asklépia

1864

Asklepius

Řecký

Božstvo

Asklépios

1865

Athanatos

Řecký

Epiteton

Nesmrtelný

1866

Athena

Řecký

Božstvo

Athéna

12151

Bakcheion

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Spolek vyznavačů Bakkcha

2479

Bakchos

Řecký

Božstvo

Bakchos

1868

Bomos

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Oltář

14188

Bosporia

Řecký

Činnost spojená s výkonem víry

Festival Bosporií

6799

Charites

Řecký

Božstvo

Charitky, Grácie

12908

Christianos

Jiný

Role spojená s výkonem víry

Křesťan

3966

Christos

Jiný

Božstvo

Ježís Kristus

12868

Daimon

Řecký

Božstvo

Božstvo, daimón

1869

Demeter

Řecký

Božstvo

Déméter

7410

Dikaios

Řecký

Epiteton

Epiteton božstva v Anchiálu

2303

Dionysia

Řecký

Činnost spojená s výkonem víry

Slavnosti boha Dionýsa

2593

Dionysion

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Chrám boha Dionýsa

1870

Dionysus

Řecký

Božstvo

Dionýsos

1871

Dioskuroi

Řecký

Božstvo

Dioskúrové

3340

Dis Manibus

Římský

Božstvo

Podsvětní božstva

3123

Erato

Řecký

Božstvo

Erató

1872

Eros

Řecký

Božstvo

Érós

9152

Eumarides

Řecký

Božstvo

Hérós z Apollónie

10495

Gaia

Řecký

Božstvo

Gáia

8098

Ge

Řecký

Božstvo

Gé

1873

Great Mother

Řecký

Božstvo

Velká Matka

2732

Hades

Řecký

Božstvo

Hádés

2683

Harpokrates

Řecký

Božstvo

Harpokratés

13356

Hecate

Řecký

Božstvo

Hekaté

2697

Helios

Řecký

Božstvo

Hélios

1874

Hephaestus

Řecký

Božstvo

Hefaistos

1875

Hera

Řecký

Božstvo

Héra

1876

Heracles

Řecký

Božstvo

Héraklés

1877

Hermes

Řecký

Božstvo

Hermés

16454

Heroon,Heroion

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Chrámek zasvěcený héróovi, héroon

1878

Heros

Řecký

Božstvo

Hérós

1879

Hestia

Řecký

Božstvo

Hestia

2325

Hierea

Řecký

Činnost spojená s výkonem víry

Náboženské slavnosti

3624

Hiereia

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Kněžka

11534

Hiereion

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Obětina, oběť

1880

Hiereus

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Kněží

4304

Hierokeryx

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Hlasatel či pomocník při oběti

1881

Hieron

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Svatyně, chrámek

4303

Hieroneikes

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Vítěz náboženských slavností a závodů

12149

Homonoia

Římský

Božstvo

Concordia, bohyně jednoty

3355

Horai

Řecký

Božstvo

Hórai

7409

Hosios

Řecký

Božstvo

Epiteton božstva v Anchiálu

3129

Hygeia

Řecký

Božstvo

Hygia

10954

Hypnos

Řecký

Božstvo

Hypnos

1882

Isis

Jiný

Božstvo

Ísis

2594

Kapitolion

Římský

Místo spojené s výkonem víry

Juppiter Kapitolský

3162

Karabasmos

Thrácký

Epiteton

Hérós z pobřeží Černého moře

3744

Kekrops

Řecký

Božstvo

Kekrops

8291

Kistoforos

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Nosič košíku při nábožsnkém průvodu

16676

Korre

Řecký

Božstvo

Koré

15949

Kybele

Řecký

Božstvo

Kybelé

3098

Kyria

Řecký

Božstvo

Bohyně

1883

Kyrios

Řecký

Božstvo

Bůh

3159

Manimazos

Thrácký

Božstvo

Jména héróa

3309

Meter (Cybele)

Řecký

Božstvo

Kybelé, Matka

1885

Meter theon

Řecký

Božstvo

Matka bohů

3054

Mithra

Jiný

Božstvo

Mithra

1884

Moirai

Řecký

Božstvo

Moiry

2740

Musai/Mousai

Řecký

Božstvo

Múzy

5959

Myrsines

Nejistý

Božstvo

Jména héróa

6713

Mystai

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Účastníci mystérií

1886

Naos

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Chrám

2693

Neikonemesis

Řecký

Božstvo

Nemesis vítězná

1887

Nemesis

Řecký

Božstvo

Nemesis

14186

Nereidai

Řecký

Božstvo

Néreovny

14185

Nereus

Řecký

Božstvo

Néreus

11239

Nike

Řecký

Božstvo

Níké

6800

Nymfai

Řecký

Božstvo

Nymfy

10955

Oneiros

Řecký

Božstvo

Božstvo snu, Oneiros

6038

Ordianos

Nejistý

Epiteton

Jména héróa

6969

Orpheus

Řecký

Božstvo

Orfeus

3127

Paian

Řecký

Božstvo

Paián

13808

Panakia

Nejistý

Božstvo

Panakia, ženské božstvo

9655

Peierides

Řecký

Epiteton

Múzy z Píérie

6049

Perkos

Nejistý

Božstvo

Jména héróa

3555

Phoebus (Foibos)

Řecký

Božstvo

Foibos

8188

Phosphorion

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Svatyně bohyně Fosforos

3321

Phosphoros

Řecký

Božstvo

Fosforos

7215

Plouto

Řecký

Božstvo

Pluto

1890

Pompe

Řecký

Činnost spojená s výkonem víry

Průvod

2580

Pontarches

Římský

Role spojená s výkonem víry

Velekněz z oblasti Černého moře

1891

Poseidon

Řecký

Božstvo

Poseidón

5970

Proastios

Řecký

Epiteton

Jména héróa

6086

Propylaios

Řecký

Epiteton

Jména héróa

2300

Pythia

Řecký

Činnost spojená s výkonem víry

Slavnost Apollóna Pýthia

2967

Rhome,Rome

Římský

Božstvo

Božstva personifikace Říma

9031

Sabazios

Řecký

Božstvo

Sabazios

2786

Samothrakion

Řecký

Epiteton

Božstva ze Samothráky

1892

Sarapis / Serapis

Božstvo

Serápis

2698

Selene

Řecký

Božstvo

Seléné

4231

Semele

Řecký

Božstvo

Semelé

12158

Sibylle

Římský

Role spojená s výkonem víry

Sibylla

7185

Symposiastai

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Účastník symposia

6802

Symposion

Řecký

Činnost spojená s výkonem víry

Symposion

2347

Synmystai

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Účastník mystérií

1893

Tafos

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Hrob

6084

Tasages

Nejistý

Epiteton

Jméno héróa

3128

Telesphoros

Řecký

Božstvo

Telesforos

1894

Thea

Řecký

Božstvo

Bohyně

5045

Thea Syria

Jiný

Božstvo

Syrská bohyně

2328

Theatron

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Divadlo

5075

Themis

Řecký

Božstvo

Themis

14193

Theoi apotropaioi kai alexikakoi

Řecký

Božstvo

Ochraňující božstva

12683

Theoi epekooi

Řecký

Božstvo

Nastolouchající božstva

6497

Theoi katachthonioi

Řecký

Božstvo

Podsvětní božstva

8853

Theoi katoikidioi

Řecký

Božstvo

Domácí božstva

9811

Theoi Olympioi

Řecký

Božstvo

Olympská božstva

1895

Theoi Samothrakioi

Řecký

Božstvo

Samothrácká božstva

2296

Theoroi

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Úředníci s náboženskou funkcí

1896

Theos

Řecký

Božstvo

Božstvo

1897

Theos megalos

Řecký

Božstvo

Velký bůh

2629

Therapeutai

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Pomocníci, sloužící v kultu

14328

Thiasotes

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Členové náboženského spolku, průvod

1899

Thysia

Řecký

Činnost spojená s výkonem víry

Oběť

11586

Thysiastai

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Obětující

2703

Triptolemos

Řecký

Božstvo

Triptolemos

12042

Tychaion

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Chrám bohyně Týché

1900

Tyche

Řecký

Božstvo

Týché

11536

Xoanon

Řecký

Místo spojené s výkonem víry

Rituální dřevěná socha

2652

Zakoros

Řecký

Role spojená s výkonem víry

Pomocník v chrámu

1901

Zeus

Řecký

Božstvo

Zeus

Tabulka

10.9b

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.9c

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.9d

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Termíny jsou uváděny v podobě, jakou mají v databázi.

Tabulka

10.10a

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Regionální = vyskytující se v regionu Středomoří, tedy i mimo Thrákii; subregionální = vyskytující se pouze lokálně, většinou pouze v jedné lokalitě v Thrákii.

Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID

Epiteton (podoba v databázi) Epiteton (podoba v databázi) Epiteton (podoba v databázi) Epiteton (podoba v databázi) Epiteton (podoba v databázi) Epiteton (podoba v databázi)

Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis

Typ Typ Typ Typ Typ Typ

10541

Adrasteia

Nejčastěji spojováno s Nemesis

Subregionální

11219

Aenaos

Spojováno s Nymfami, věčně trvající

Regionální

4034

Agoraios

Ochránce veřejných shromáždění, ochránce pocestných

Regionální

16538

Ainios

Pocházející z Ainu

Regionální

14240

Aithrios

Spojováno s Diem

Regionální

13161

Alousades

Místní božstvo

Subregionální

9050

Amazon

Spojováno s Artemidou

Regionální

14004

Anaios

Místní božstvo

Subregionální

8002

Anchialos

Z Anchiálu, spojováno s Nymfami

Subregionální

8013

Aniketos (aneiketos)

Neporazitelný

Regionální

8156

Anthienos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

10919

Aphosikakos

Odvracející zlo

Regionální

14212

Archagetas

Kult předků z Sélymbrie

Subregionální

6836

Arselenos

Spojováno se Sabaziem

Neznámý

8662

Artakene

Spojováno s Hérou

Subregionální

6979

Arzenos

Místní božstvo

Subregionální

11513

Asdoulos

Místní božstvo

Subregionální

9032

Athyparenos

Spojováno se Sabaziem

Subregionální

6974

Aularchenos

Místní božstvo

Subregionální

11555

Aulariokos

Místní božstvo

Subregionální

6549

Aularkenos

Místní božstvo z Mesámbrie

Subregionální

13149

Aulousadenos

Místní božstvo

Subregionální

13810

Basilissa

Spojováno s Hygieí

Subregionální

9723

Baskidithios

Místní božstvo

Subregionální

16095

Beeuchios

Místní božstvo

Subregionální

10486

Beisaletenos

Spojováno s Hérakleem v regionu Pautálie

Subregionální

8257

Birou[?]

Místní božstvo

Subregionální

8530

Blekouros

Místní božstvo

Subregionální

7398

Borkeithios

Místní božstvo

Subregionální

11983

Boulaios

Spojováno s institucí rady

Regionální

10313

Bourdapenos

Kult Nymf z Búrdapy

Subregionální

10475

Byaiparene

Spojováno s Hérou v regionu Pautálie

Subregionální

11660

Chryseochaites

Spojováno s Asklépiem

Regionální

8099

Chthonios

Chthonické božstvo

Regionální

7510

Dabatopienos

Spojováno s Héfaistem

Subregionální

13500

Daiterenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

16663

Derzis

Místní božstvo

Subregionální

13809

Despoina

Ženské božstvo

Regionální

6697

Dimeranos

Spojováno s Diem

Regionální

14337

Dionysobolos

Nejasný význam, pravděpodobně původem z Dionýsopole ?

Neznámý

4050

Dolichaios

Spojováno s Diem

Regionální

6847

Dolichenos

Spojováno s Diem

Regionální

13476

Dooupyros

Místní božstvo

Subregionální

8269

Dortazenos

Spojováno s Apollónem, místní božstvo

Regionální

10496

Doteira zoes

Spojováno s Persefóné

Regionální

13475

Drigesos

Místní božstvo

Subregionální

9594

Edeinene ?

Spojováno s Hérou

Subregionální

6577

Eisenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

6732

Eithia

Spojováno s Hérou ?

Subregionální

13786

Elafebolos

Epiteton patřící Artemidě

Regionální

14209

Eleneites

Spojováno s Dionýsem v Sélymbrii

Subregionální

6281

Eleuthereus

Spojováno s Dionýsem

Regionální

4037

Eleutherios

Spojováno s Diem

Regionální

7211

Emfanestatos

Zjevující se mezi lidmi

Regionální

14266

Enaulios

Ochránce vnějšího dvora

Regionální

9170

Enyalios

Související s Áreem

Regionální

4039

Epekoos

Naslouchající božstvo

Regionální

4074

Epenor

Místní božstvo ?

Subregionální

4038

Ephorios

Hraniční božstvo

Regionální

13224

Epifanes

Jasné božstvo

Regionální

16467

Eptaikenthos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

8313

Estrakenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

6531

Eukarpos

Spojováno s Dionýsem

Regionální

8481

Geigon Aulousell

Místní božstvo

Subregionální

8472

Geikaitienos

Místní božstvo

Subregionální

8453

Geikesenos

Místní božstvo

Subregionální

8461

Geikethienos

Místní božstvo

Subregionální

8312

Geniakos

Místní božstvo

Regionální

8318

Genikos

Místní božstvo

Regionální

7590

Genous Archegos

Kult předků, božstvo spojené s kolonizací

Regionální

16685

Gesienos

Místní božstvo

Subregionální

8465

Gikentienos

Místní božstvo

Subregionální

8457

Ginkisenos

Místní božstvo

Subregionální

4040

Horios

Strážce hranic

Regionální

6260

Hyperdexios

Vítězný, svrchovaný

Regionální

4036

Hypsistos

Spojováno s Diem

Regionální

15007

Iatreine

Ženský ekvivalent lékaře

Neznámý

8049

Iatros

Lékař

Regionální

11658

Kallinikos

Spojováno s Hérakleem

Regionální

14301

Kallon

Spojováno s Dionýsem

Subregionální

6902

Kapetolios

Pocházející z Kapitolu

Regionální

13217

Kaprenos

Božstvo

Regionální

10567

Karistorenos

Spojováno s Diem a Héru poblíž v regionu Pautálie

Subregionální

11967

Karpodoter

Božstvo plodnosti

Regionální

7987

Karsenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

9234

Karsimiene

Spojováno s Hérou

Subregionální

12650

Keiladebenos

Místní božstvo

Subregionální

12627

Keiladeenos

Místní božstvo

Subregionální

10500

Keilaideouenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

12657

Keilaiskenos

Místní božstvo

Subregionální

6568

Kempenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

7955

Kendreisos / Kendrisos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

6358

Keraunios

Spojováno s Apollónem

Regionální

8119

Kermillenos

Místní božstvo

Subregionální

4048

Kersenos

Místní božstvo

Subregionální

12636

Kiladeenos

Místní božstvo

Subregionální

4970

Klaros

Spojováno s Apollónem

Regionální

13629

Kled[?]enos

Místní božstvo

Neznámý

6661

Kolofonios

Spojováno s Apollónem

Regionální

14272

Komatikos

Ochránce vesnic

Regionální

16561

Konos

Spojováno s Diem

Neznámý

10280

Kordenos

Místní božstvo

Subregionální

7535

Kore

Ženské božstvo

Regionální

10482

Kouidos

Místní božstvo v regionu Pautálie

Subregionální

9049

Koulkoussenos

Místní božstvo

Subregionální

6801

Kyprogeneus

Zrozený/á na Kypru

Regionální

8122

Kyrmillenos

Místní božstvo

Subregionální

12664

K[eilade]enos

Místní božstvo

Subregionální

13354

Lampadeforos

Nesoucí pochodeň, spojováno s Hekaté

Regionální

4245

Lenaios

Spojováno s Dionýsem

Regionální

8522

Letoios

Spojováno s Apollónem

Regionální

13630

Limenos

Ochraňující přístav

Regionální

12114

Lofeites

Spojováno s Diem v Perinthu

Regionální

12123

Lykios

Spojováno s Apollónem

Regionální

4072

Machaon

Místní božstvo

Subregionální

6664

Maloforos

Spojováno s Ceres

Regionální

14236

Mamouzene

Spojováno s Velkou Matkou

Subregionální

4191

Maron

Místní božstvo

Subregionální

4035

Mesopolites

Městský kult

Subregionální

9204

Metrikos

Mateřský

Regionální

10656

Mytorgenes

Spojováno s Dionýsem

Regionální

16547

Nikeforos

Spojováno s Athénou

Regionální

13355

Nyktofanes

Spojováno s Hekaté

Regionální

4071

Okkonenos

Spojováno s Diem

Subregionální

6729

Okonenos

Spojováno s Diem

Subregionální

4052

Olympia

Spojováno s Hérou

Regionální

4051

Olympios

Spojováno s Diem

Regionální

8876

Ouerzelenos

Spojováno s Dionýsem

Subregionální

16670

Ouetespios

Místní božstvo

Subregionální

7262

Ourania

Ženské božstvo

Regionální

8132

Ourdenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

16671

Outaspios

Místní božstvo

Subregionální

4865

Paianos

Spojováno s Asklépiem, Apollónem a Orfeem

Regionální

4044

Paisoulenos

Spojováno s Diem

Subregionální

12926

Pallas

Spojováno s Athénou

Regionální

14329

Parabolos

Spojováno s Dionýsem

Neznámý

7296

Patroos

Kult předků, otcovský

Regionální

4073

Periestos

Místní božstvo

Subregionální

11793

Perseiades

Spojováno s Hérakleem

Regionální

4041

Podalirios

Místní božstvo

Subregionální

4045

Poenos

Spojováno s Apollónem

Neznámý

6352

Polias

Spojováno s Athénou

Regionální

11955

Progonikos

Kult předků

Regionální

8321

Propylaios

Ochránce měst, městských bran

Regionální

4875

Pyrmeroulas

Místní božstvo

Subregionální

14914

Pythios

Spojováno s Apollónem

Regionální

9036

Raniskelenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

9999

Rasyperenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

13743

Rhodopeis

Místní božstvo

Subregionální

4068

Saldenos

Spojováno s Apollónem a Artemidou

Subregionální

4063

Saldobysenos

Spojováno s Asklépiem a Artemidou

Subregionální

4062

Saldokelenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

4057

Saldoouissenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

4058

Saldoousenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

4055

Saldooussenos

Místní božstvo

Subregionální

4069

Saldoouusenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

4059

Saldouisenos

Místní božstvo

Subregionální

4054

Saldousenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

4064

Saldouusenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

13817

Salenos

Místní božstvo

Subregionální

4061

Saltobysenos

Místní božstvo

Subregionální

4060

Saltobyssenos

Místní božstvo

Subregionální

4056

Saltouusenos

Místní božstvo

Subregionální

15902

Saprenos

Místní božstvo, z vesnice Saprisara, CIL VI 2933

Subregionální

6835

Sebazius

Jméno božstva

Regionální

16665

Seinoulazies

Místní božstvo

Subregionální

13530

Sellenos

Spojováno s Áreem

Subregionální

7315

Sgebdenos

Místní božstvo

Subregionální

6909

Sikerenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

4046

Sirenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

10428

Skalpenos

Spojováno s Asklépiem v regionu Pautálie

Subregionální

8435

Skarsene

Spojováno s Hérou

Subregionální

6742

Skelentene

Spojováno s Velkou Matkou

Subregionální

9415

Skodrenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

10691

Skokelenos

Spojováno s Diem, Hérou a Afrodíté

Subregionální

10465

Skopei[?]

Místní božstvo v regionu Pautálie

Subregionální

4065

Soldenos

Spojováno s Asklépiem a Hygieí

Subregionální

4070

Soldoboouusenos

Místní božstvo

Subregionální

10922

Solenos

Místní božstvo

Subregionální

16470

Sonketene

Spojováno s Hérou

Subregionální

4042

Soteira

Zachrákyně

Regionální

4047

Soter

Zachránce

Regionální

8163

Souet[oulenos]

Místní božstvo

Subregionální

10536

Souitoulenos

Místní božstvo v regionu Pautálie

Subregionální

10548

Souketene

Spojováno s Hérou

Subregionální

10222

Souregethes

Místní božstvo

Subregionální

8523

Spindeenos

Místní božstvo

Subregionální

9808

Spinthopyrenos

Spojováno s Asklépiem v regionu Pautálie

Subregionální

7393

Staraskenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

10231

Sta[?]

Spojováno s Asklépiem

Neznámý

14289

Stomianos

Jméno božstva

Regionální

10489

Storenos

Spojováno s Diem a Hérou

Subregionální

16669

Stourouleos

Místní božstvo

Subregionální

9485

Straminenos

Místní božstvo

Subregionální

16688

Stropoulas

Místní božstvo

Subregionální

16482

Suidenos

Místní božstvo

Subregionální

16466

Syria

Božstvo syrského původu

Regionální

11547

Syroteres

Místní božstvo

Subregionální

10447

Tadenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

8872

Tarsozienos ?

Místní božstvo

Subregionální

13541

Teradeenos

Místní božstvo

Subregionální

10144

Tiditene

Spojováno s Hérou

Subregionální

15564

Tisasenos

Místní božstvo

Subregionální

12125

Torontenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

16578

Totoithenos

Místní božstvo

Subregionální

6733

Tourme

Spojováno s Hérou

Subregionální

13357

Trimorfos

Božstvo tří podob

Regionální

13358

Triodos

Spojováno s Hekaté

Regionální

8247

Zairdenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

16666

Zamazis

Místní božstvo

Subregionální

10723

Zbelsourdos

Místní božstvo

Subregionální

4043

Zbelthiourdos

Místní božstvo

Subregionální

9041

Zelaenos

Místní božstvo

Subregionální

10263

Zelsourdos

Místní božstvo

Subregionální

10306

Zemdrienos

Místní božstvo

Subregionální

8244

Zerdenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

7344

Zgebdenos

Místní božstvo

Subregionální

10862

Zgoulamenos

Spojováno s Apollónem

Subregionální

9200

Zinobastenos

Místní božstvo

Subregionální

4049

Zousyreithos

Místní božstvo

Subregionální

9588

Zydeenos

Místní božstvo

Subregionální

6351

Zygia

Spojováno s Hérou

Subregionální

9602

Zylmyzdrienos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

10008

Zymdrenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

9613

Zymedrenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

9937

Zymlydrenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

9611

Zymydrenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

9828

Zymyzdenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

9948

Zymyzdros

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

9606

Zymzdrenos

Spojováno s Asklépiem

Subregionální

9856

Zysdrenos

Spojováno s Asklépiem, Hygieí a Télesforem

Subregionální

9418

[Let]agenos

Místní božstvo

Subregionální

Tabulka

10.10b

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Regionální = vyskytující se v regionu Středomoří, tedy i mimo Thrákii; subregionální = vyskytující se pouze lokálně, většinou pouze v jedné lokalitě v Thrákii.

Tabulka

10.10c

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Regionální = vyskytující se v regionu Středomoří, tedy i mimo Thrákii; subregionální = vyskytující se pouze lokálně, většinou pouze v jedné lokalitě v Thrákii.

Tabulka

10.10d

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Regionální = vyskytující se v regionu Středomoří, tedy i mimo Thrákii; subregionální = vyskytující se pouze lokálně, většinou pouze v jedné lokalitě v Thrákii.

Tabulka

10.10e

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Regionální = vyskytující se v regionu Středomoří, tedy i mimo Thrákii; subregionální = vyskytující se pouze lokálně, většinou pouze v jedné lokalitě v Thrákii.

Tabulka

10.10f

Přehled hledaných termínů s náboženskou tematikou, jejich kulturní původ a krátký popis. Regionální = vyskytující se v regionu Středomoří, tedy i mimo Thrákii; subregionální = vyskytující se pouze lokálně, většinou pouze v jedné lokalitě v Thrákii.

Tabulka

10.11a

Přehled použitých vyjádření kolektivní identity, jejich kulturní původ a krátký popis.

Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID

Vyjádření kolektivní identity Vyjádření kolektivní identity Vyjádření kolektivní identity Vyjádření kolektivní identity Vyjádření kolektivní identity

Typ Typ Typ Typ Typ

Původ Původ Původ Původ Původ

Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis

2297

Abderites

Město

Řecký

Obyvatelé Abdéry

13902

Abydenoi

Město

Řecký

Obyvatelé Abydu

3396

Achaioi

Kmen

Řecký

Achájové

2576

Aiginetes

Město

Řecký

Obyvatelé Aigíny

16686

Ainetos

Město

Řecký

Obyvatelé Ainu

2590

Ainioi

Město

Řecký

Obyvatelé Ainu

2299

Aitoloi

Kmen

Řecký

Aitólové

2319

Akanthios

Město

Řecký

Obyvatelé Akanthu

12043

Alexandreis

Jiný

Řecký

Fýlé

13887

Alopekonesioi

Město

Řecký

Obyvatelé Alopekonnésu

8938

Amaseus

Nejistý

16675

Amastrianos

Město

Řecký

Obyvatelé Amastris

2578

Amfipolites

Město

Řecký

Obyvatelé Amfipole

14978

Anchialeos/oi

Město

Řecký

Obyvatelé Anchiálu

4806

Ankyres

Město

Řecký

Obyvatelé Ankýry v Galatii

5388

Antiocheus

Město

Řecký

Obyvatelé Antiocheie

16157

Apameias

Město

Řecký

Obyvatelé Apameie

6178

Apolloniates

Město

Řecký

Obyvatelé Apollónie

10075

Ardilenos

Vesnice

Nejistý

Obyvatelé vesnice

3019

Asianoi

Území

Řecký

Z Asie

10148

Assyrios

Území

Z Assýrie

2022

Astai

Kmen

Thrácký

Kmen Astů

1789

Athenaios

Město

Řecký

Z Athén

13303

Attikos

Území

Řecký

Z Attiky

4794

Babylonios

Město

Z Babylónu

2274

Barbaroi

Jiný

15387

Bathoneus

Nejistý

Hekatostys

16682

Bazitenos

Vesnice

Thrácký

Dana 2014, 28; vesnice poblíž lokality Glava Panega

7640

Bazoparenoi

Kmen

Thrácký

Poblíž emporia Pizos

10902

Bdekyrenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

10858

Bendiparoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

16673

Bessoparenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

7297

Bithynoi

Území

Nejistý

Bíthýnové

7992

Bizyenos

Město

Řecký

Obyvatelé Bizyé

10724

Bolbabrienos

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

8513

Bosagyrenos

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

10321

Bourdapenos

Vesnice

Thrácký

Z lokality Búrdapa

7648

Bousiparenoi

Vesnice

Thrácký

Poblíž emporia Pizos

10894

Brentoparoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

5756

Byzantios

Město

Řecký

Obyvatelé Byzantia

2617

Chalkedonios

Město

Řecký

Obyvatelé Chalkedónu

5383

Chersoneneites

Území

Řecký

Obyvatelé Chersonésu

15565

Dadoparenos

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé Dadopary

13904

Dardaneioi

Město

Řecký

Obyvatelé Dardánie, krajiny či města v Troádě u Helléspontu

16126

Dardanis

Město

Řecký

Obyvatelé Dardánie

14275

Delkanoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

15402

Deuteras

Jiný

Řecký

15519

Dionysias

Jiný

Řecký

2532

Dionysopolitai

Město

Řecký

Obyvatelé města Dionýsopolis

3351

Dryai

Nejistý

Obyvatelé města Drýs

3155

Dryitai

Město

Řecký

Obyvatelé města Drys

8458

Dysyrenos

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

12046

Efesioi

Město

Řecký

Obyvatelé Efesu

10900

Eitrizenoi

Nejistý

13905

Elaiousioi

Město

Řecký

Obyvatelé města Elaiúsa

5374

Epidamnios

Město

Řecký

Obyvatelé Epidamnu

3071

Eresenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

6907

Ergissenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

3886

Eurysthenides

Město

Římský

Obyvatelé Eurysthénu

13903

Flabiopoleitai

Město

Římský

Obyvatelé Flaviopole

7966

Frygios

Území

Z Frýgie

2730

Galatai

Kmen

Keltové z Galatie

10901

Geizagerenoi

Vesnice

Nejistý

Obyvatelé vesnice

7646

Gelouparenoi

Vesnice

Thrácký

Poblíž emporia Pizos

8468

Geupasenos

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice

10806

Greseitoi (-ai)

Nejistý

8506

Hadrianopolitai

Město

Římský

Obyvatel Hadriánopole

5523

Heraites

Město

Řecký

5725

Herakleiotes

Město

Řecký

Obyvatelé Hérakleie

6448

Herakleotes

Město

Řecký

Obyvatelé Hérakleie

13951

Herakleotes in Pontos

Město

Řecký

Obyvatelé Hérakleie Pontské

12765

Hypepenos

Město

Nejistý

9042

Illyrikos

Kmen

Řecký

Z Illýrie

3009

Istrianoi

Město

Řecký

Obyvatelé Istru

14317

Italikos

Území

Z oblasti provincie Italia

13928

Italos

Území

Z oblasti provincie Italia

3008

Kallatianoi

Město

Řecký

Obyvatelé Kallatidy

14404

Kallatianos

Město

Řecký

Obyvatelé Kallatidy

15411

Kallichoriteus

Jiný

Řecký

13910

Kallipoleitai

Město

Řecký

Obyvatelé města Kallipolis

16677

Kampanos

Území

Římský

Z Kampánie

16507

Kappadox

Území

Z Kappadokie

12914

Karros

Území

Řecký

Obyvatel Karie

11162

Kellenoi

Město

Thrácký

Obyvatellé Kellai

15406

Kerameus

Jiný

Řecký

13757

Kimbroi

Kmen

Nejistý

Kimbrové

13927

Koilanoi

Město

Řecký

Obyvatelé města Koila

16443

Koilenoi

Území

Řecký

Obyvatelé města Koilé

11042

Kokeloneoi

Kmen

Nejistý

14436

Koos

Město

Řecký

Obyvatelé Kóu

6114

Koroulenoi

Kmen

Nejistý

7643

Krasaloparenoi

Vesnice

Thrácký

Poblíž emporia Pizos

15409

Krateineas

Jiný

Řecký

Nejistý

2820

Kres / Kretes

Území

Řecký

Z Kréty

7721

Kymaios

Město

Řecký

oObyvatelé Kýmé

2401

Kyrenaios

Město

Řecký

Obyvatelé Kyréné

5347

Kyzikenos

Město

Řecký

Obyvatelé Kyziku

6777

Lakedaimonioi

Území

Řecký

Obyvatelé Lakedaimónu

4022

Lakem[onios]

Území

Nejistý

14081

Lampsakenos

Město

Řecký

Obyvatelé Lampsaku

13948

Laodikeos

Město

Řecký

Obyvatelé Laodíkeie

13908

Limnaioi

Město

Řecký

Obyvatelé Limné

15163

Lydios

Území

Z Lýdie

2825

Lysimacheus

Město

Řecký

Obyvatelé Lýsimacheie

13886

Madytioi

Město

Řecký

Obyvatelé Madytu

2007

Makedones

Kmen

Řecký

Makedonci

5346

Markianopoleitai

Město

Římský

Obyvatelé Marcianopole

2589

Maronitai

Město

Řecký

Obyvatelé Maróneie

15946

Mesambrianoi

Město

Řecký

Obyvatelé Mesámbrie

5313

Methymnaios

Město

Řecký

Obyvatelé Méthymny

14168

Milatioi

Město

Řecký

Obyvatelé Mílétu

8919

Montanos

Město

Nejistý

Obyvatelé města Montany v Thrákii

11915

Monteianos

Město

Nejistý

Obyvatelé Montany v Thrákii

10895

Mosypenoi

Kmen

Nejistý

11594

Mysenos

Území

Řecký

Z Mýsie

4232

Neikaios

Město

Řecký

Obyvatelé Bíthýnské Níkaie

3356

Neikomedoi

Město

Řecký

Obyvatelé Bíthýnské Níkomédeie

5081

Neikopolitai

Město

Řecký

Obyvatelé města Nicopolis

13756

Neinenai

Město

Římský

Obyvatelé Neiné

15947

Neopolitai

Město

Řecký

Obyvatelé města Neapolis

2990

Odessitai

Město

Řecký

Obyvatelé Odéssu

14175

Olbiopolites

Město

Řecký

Obyvatelé Olbie

6655

Oulpianoi Anchialeoi

Město

Řecký

Obyvatelé Anchiálu

13946

Panitiai

Město

Nejistý

14074

Pannonioi

Území

Nejistý

Z Pannonie

2502

Par[oi]tes

Město

Řecký

Obyvatel Par[?]

3166

Pautaleotes

Město

Římský

Obyvatelé Pautálie

3139

Peratikoi

Město

Řecký

Obyvatelé části Byzantia

11902

Perinthioi

Město

Řecký

Obyvatelé Perinthu

10932

Petradenos

Vesnice

Nejistý

Z vesnice Petras

2823

Philippeus

Město

Řecký

Obyvatelé Filipp

8961

Philippopoleites

Město

Řecký

Obyvatelé Filippopole

15407

Philoktereas

Jiný

Řecký

Nejistý

8679

Phygeleus

Město

Řecký

Z Fygeleie, jižně od Efesu

10821

Pilinzenoi

Kmen

Nejistý

3431

Ploteinopolitai

Město

Řecký

Obyvatelé Plotínúpole

9023

Pontiane

Území

Nejistý

Z Pontu

16551

Prianeus

Město

Řecký

Nejistý

12229

Rhamnousios

Město

Řecký

Z Rhamnúntu

16074

Rodios/Rhodios

Město

Řecký

Z Rhodu

16052

Rodopes

Území

Thrácký

Z Rodop

1791

Romaioi

Město

Římský

Římané

14208

Salymbrianos

Město

Řecký

Obyvatelé Sélymbrie

2711

Samothrakioi

Město

Řecký

Ze Samothráké

9628

Sardianoi

Město

Nejistý

10773

Sekinenos

Kmen

Nejistý

14164

Seleukeios

Město

Řecký

Obyvatelé Seleukie

2052

Serdai

Kmen

Thrácký

Kmen Serdů

13901

Sestioi

Město

Řecký

Obyvatelé Séstu

8331

Sikinystyrenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice Sikinystera

10805

Skaptoparenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice Skaptopara

8120

Skaskoparenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice Skaskopara

10089

Skau[rianos]

Kmen

Nejistý

7644

Skeptoi

Vesnice

Nejistý

Poblíž emporia Pizos

13907

Skopaioi

Město

Řecký

Obyvatelé města Skopaia

16295

Skotoussaios Herakleotes

Město

Thrácký

Obyvatel města Skotúsa

11914

Sousionos

Město

Nejistý

Obyvatel Sousy ?

10781

Sportelenoi

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice Sportéla

7642

Stratoparenoi

Vesnice

Thrácký

Poblíž emporia Pizos

10652

Stronylenos

Vesnice

Thrácký

Obyvatelé vesnice Stroneilos

8947

Strymonios

Území

Thrácký

Z území okolo řeky Strýmón

11148

Syros

Území

Nejistý

8058

Tarseus

Město

Řecký

Obyvatelé Tarsu

5316

Taurios

Město

Řecký

Z Tauridy

2315

Teoi

Město

Řecký

Obyvatelé Teu

16642

Thasiai

Město

Řecký

Obyvatelé Thasu

6201

Thessalos

Kmen

Řecký

Thessal

4347

Thraika

Kmen

Thrácký

Thrákyně

2011

Thrakes

Kmen

Thrácký

Thrákové

5527

Tomeites

Město

Řecký

Obyvatelé Tomidy

3007

Tomitai

Město

Řecký

Obyvatelé Tomidy

3145

Topeiritai

Město

Řecký

Obyvatelé Topeiru

6683

Traianeoi

Město

Římský

Obyvatelé Augusty Traiany

7819

Trazyres

Nejistý

13087

Tyrios

Město

Řecký

Obyvatelé Tyru

4797

Zmyrnaios

Město

Řecký

Obyvatel Smyrny

7779

[?]arakoi

Nejistý

Tabulka

10.11b

Přehled použitých vyjádření kolektivní identity, jejich kulturní původ a krátký popis.

Tabulka

10.11c

Přehled použitých vyjádření kolektivní identity, jejich kulturní původ a krátký popis.

Tabulka

10.11d

Přehled použitých vyjádření kolektivní identity, jejich kulturní původ a krátký popis.

Tabulka

10.11e

Přehled použitých vyjádření kolektivní identity, jejich kulturní původ a krátký popis.

Tabulka

10.12a

Přehled použitých geografických termínů, jejich charakteristika, známé umístění a krátký popis.

Heurist ID Heurist ID Heurist ID Heurist ID

Geografický termín Geografický termín Geografický termín Geografický termín

Typ Typ Typ Typ

Krátký popis Krátký popis Krátký popis Krátký popis

Moderní jméno Moderní jméno Moderní jméno Moderní jméno

Koordináty (z. šířka, z. délka.) Koordináty (z. šířka, z. délka.) Koordináty (z. šířka, z. délka.) Koordináty (z. šířka, z. délka.)

2093

Abdera

Osídlení

Město

Avdira

24.9514602 40.9814734

7085

Abritus

Osídlení

Město

Poblíž Razgradu

26.5417788 43.5239399

11635

Adramyt(t)ion

Osídlení

Neznámé osídlení

2699

Aigyptos

Území

Stát

Egypt

31.2085533 30.0863254

2094

Ainos

Osídlení

Město

Enez

26.084574 40.725024

11644

Akras

Osídlení

Osídlení v Thrákii

2059

Anchialos

Osídlení

Město

Pomorie

27.6155704 42.5680485

2731

Apameia

Osídlení

Město

Dinar

30.1540375 38.0610674

7625

Apoulia

Území

Region v Itálii

Apoulia

17.1011931 40.7928393

3421

Apros / Apron

Území

Osídlení v Thrákii

12856

Argaios

Hora - pohoří

Hora

hora v Kappadokii

9450

Argedauon

Osídlení

Město?

11634

Arseos

Osídlení

Neznámé osídlení

12023

Asia

Území

Provincie

Dnešní Turecko

9168

Askanie

Osídlení

Město

Iznik, Turecko

29.719743 40.429524

13040

Astike (strategia)

Území

Stratégia

27.9217529 40.9840449

2090

Athenai

Osídlení

Město

Athény

23.7293097 37.9837155

11533

Athioutike (strategia)

Území

Stratégia

3002

Attike

Území

Attika

Attika

23.8952637 38.0264587

2062

Augusta Traiana (Beroé)

Osídlení

Město

Stara Zagora

25.6344644 42.4257769

3437

Babylon

Osídlení

Město

Babylon

52.6722336 36.5478455

3152

Barilon?

Osídlení

Vesnice

13057

Bathonea

Řeka

Řeka

7629

Bazopara

Osídlení

Thrácká vesnice

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

16641

Belana Praseon

Území

Území

11532

Bioletike (strategia)

Území

Stratégia

12053

Bithynia

Území

Území

Bíthýnia v Malé Asii

7636

Bousipara

Osídlení

Thrácká vesnice

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

2105

Byzantion

Osídlení

Město

Istanbul

28.9783589 41.0082376

12051

Chartagenne

Osídlení

Město

Karthágo

10.3329494 36.8625853

2780

Chersonesos

Území

Území

Dnešní Turecko

6854

Dakia

Území

Provincie

Dnešní Rumunsko

10811

Debelt

Osídlení

Město

Debelt

27.2673627 42.3917743

2089

Delphi

Osídlení

Město

Delfy

22.4940617 38.4800567

2065

Dionysopolis

Osídlení

Město

Balčik

28.1617188 43.4269047

2066

Diospolis

Osídlení

Město

16088

Discodouraterae

Osídlení

Osídlení v Thrákii

Gostilitsa

8413

Dodoparon

Osídlení

Osídlení v Thrákii

poblíž Golyam Manastir

26.3414383 42.2141841

16684

Dourostorum

Osídlení

Město

Silistra

27.2671901 44.1147271

11529

Dresapaike (strategia)

Území

Stratégia

12858

Efesos

Osídlení

Město

Efesos

27.3370743 37.9404069

10899

Eitrizene

Území

Vesnice

2701

Eleusis

Osídlení

Město

Eleusína poblíž Athén

23.5412121 38.0422104

13565

Emporion Thouidai

Osídlení

Osídlení v Thrákii

Poblíž Slivenu

26.322813 42.6819937

16487

Ergiske

Území

Území v Thrákii

2702

Europa

Území

Evropa

Evropa

3454

Galatia

Území

Území v Malé Asii

Dnešní Turecko

7624

Geloupara

Osídlení

Vesnice

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

2164

Hadrianopolis

Osídlení

Město

Edirne

26.5557145 41.6771297

2162

Haimos

Hora - pohoří

Pohoří Haimos

Stara Planina

25 43.25

3348

Hebros

Řeka

Řeka

Marica

2700

Hellas

Území

region

Řecko

22.835083 38.5266816

2135

Herakleia Pontica

Osídlení

Město

Karadeniz Ereğli

31.42026 41.279909

2122

Istros

Řeka

Řeka

Dunaj

26.8742272 44.0984174

2068

Kabyle

Osídlení

Město

Kabyle

26.4784397 42.5474649

14913

Kainon Frourion

Osídlení

Vesnice

28.1830215 41.2248922

2106

Kalchedon

Osídlení

Město

Kadıköy

29.08227 40.980141

2069

Kallatis

Osídlení

Město

Mangalia

28.5741496 43.8152436

11643

Karbateis

Osídlení

Osídlení v Thrákii

2118

Kardia

Osídlení

Město

Kardia

26.6226196 40.3881354

11538

Keirpara

Osídlení

Vesnice

2596

Kos

Osídlení

Město

Kos

27.2846317 36.8943802

7626

Kourpisos

Osídlení

Osídlení v Thrákii

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

7622

Krasalopara

Osídlení

Osídlení v Thrákii

poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

2107

Kyzikos

Osídlení

Město

Kyzikos

27.8548444 40.39832

10837

Ladikia

Území

Území

6778

Lakedaimon

Území

Lakedaimón

Lakedaimon, okolí Sparty

22.4304771 37.0607937

2088

Lesbos

Území

ostov, Město

Lesbos

26.2777073 39.2645095

12358

Lougdounon

Osídlení

Město

Lugdunum, Lyon

4.8350573 45.7642149

7627

Lykia

Území

Území

2166

Makedonia

Území

Území

22.0027892 40.6170447

11798

Markianopolis

Osídlení

Území

Marcianopolis, Devnya

27.5583738 43.2197379

2092

Maroneia

Osídlení

Území

Maroneia

25.5171698 40.9044618

6957

Maskiobria

Osídlení

Osídlení v Thrákii

2071

Mesambria Pontica

Osídlení

Město

Nessebar

27.7205593 42.6601365

2428

Mestos (form of Nestos)

Řeka

Řeka

Néstos, Mesta

15393

Mylassa

Osídlení

Město

Milas

27.780795 37.311638

2474

Neikaia

Osídlení

Město

Iznik

28.0841017 38.1704637

3657

Nikomedeia

Osídlení

Město

Izmit

29.9295044 40.7659815

3686

Nikopolis / Neikopolis pros Istro

Osídlení

Město

Nikjup

25.5895185 43.2450152

2074

Odessos

Osídlení

Město

Varna

27.9147333 43.2140504

4969

Ogygia

Území

Mýtické území

16683

Oiskos

Osídlení

Město

Gigen

24.48333 43.7

11527

Olynthia (strategia)

Území

Stratégia

2144

Olynthos

Osídlení

Město

Olynthos

23.3426114 40.2911675

12359

Oulokasseinon

Osídlení

Město

Velocassium

3566

Oulpia Neikopolis

Osídlení

Osídlení

7628

Pamfylia

Území

Území

Dnešní Turecko

10416

Pautalia

Osídlení

Město

Kjustendil

22.6925611 42.28658

7630

Peisidia

Území

Území

Pisidia, dnešní Turecko

2598

Pentepolis

Území

Skupina měst z Thrákie

2119

Perinthos

Osídlení

Město

Marmara Ereglisi

27.95484 40.969332

2636

Philippoi

Osídlení

Město

Philippi

24.3386534 41.0251024

2075

Philippopolis

Osídlení

Město

Plovdiv

24.7452904 42.1354079

14303

Philokterea

Osídlení

Osídlení v Thrákii

2076

Pistiros

Osídlení

Město

Pistiros

24.0750155 42.2307172

7603

Pizos

Osídlení

Emporion

Poblíž města Stara Zagora

25.5476546 42.1950308

3427

Plotinopolis

Osídlení

Město

Didymoteicho

26.4904015 41.3437186

2080

Pontos

Moře

Území, moře

Černé moře

34.299316 43.413029

6853

Porolissum

Osídlení

Město

Osídlení v Rumunsku

23.0670001 47.1898336

13377

Raouenna

Osídlení

Město

Ravenna

12.2052097 44.4206014

2163

Rhodope

Hora - pohoří

Pohoří Rodopy

Rodopy

24.574167 41.601111

11528

Roimeletike (strategia)

Území

Stratégia

2081

Rome

Osídlení

Město

Řím

12.4963655 41.9027835

7989

Rysike (strategia)

Území

Stratégia

2086

Samothrake

Osídlení

Ostov, Město

Samothráké

25.5917918 40.4476834

8412

Sapaike

Území

Území

Oblast okolo Abdéry

24.9514602 40.9814734

16672

Sardes

Osídlení

Město

Sardy

28.1114445 38.4663784

11535

Seletike (strategia)

Území

Stratégia

7988

Selletike (strategia)

Osídlení

Město

V okolí města Marciánopolis

2120

Selymbria

Osídlení

Město

Silivri

28.247868 41.073678

2078

Seuthopolis

Osídlení

Město

Koprinka

25.3034842 42.6170941

7619

Skedabria

Osídlení

Thrácká vesnice

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

10911

Skeiame

Osídlení

Osídlení

23.2246685 41.6639997

7623

Skepte

Osídlení

Thrácká vesnice

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

11642

Skerezis

Osídlení

Osídlení

3439

Smyrna / Zmyrna

Osídlení

Město

Izmir

27.1219826 38.4122732

2091

Sparta

Osídlení

Město

Sparta

22.430264 37.074461

10627

Spinopara

Osídlení

Vesnice

22.7822113 42.3239049

7620

Stratopara

Osídlení

Thrácká vesnice

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

7634

Strouneilos

Osídlení

Thrácká vesnice

Poblíž emporia Pizos, okolí města Stara Zagora

14075

Syria

Území

Území

Syria

2133

Teos

Území

Město

Sığacık

26.777552 38.187557

2332

Thessalonike

Osídlení

Město

Soluň - Thessaloniki

22.9446064 40.6393495

11530

Thoukysidantike (strategia)

Území

Stratégia

2167

Thrake

Území

Území

Thrákie

26.4086816 42.2640806

3347

Traianoupolis

Osídlení

Město

Traianoupoli

26.0320616 40.8648481

12052

Troias

Území

Území

Okolí Tróje

2123

Tyras

Osídlení

Město

Bilhorod-Dnistrovskyi

30.3414908 46.1854516

3125

Vicus Trullensium

Osídlení

Vesnice

Kunino

23.997 43.18792

10893

Zebastene

Území

Thrácká vesnice

10892

Zerklene

Území

Thrácká vesnice

11531

Zraike (strategia)

Území

Stratégia

11194

Zylouzeny?

Osídlení

Thrácká vesnice

Tabulka

10.12b

Přehled použitých geografických termínů, jejich charakteristika, známé umístění a krátký popis.

Tabulka

10.12c

Přehled použitých geografických termínů, jejich charakteristika, známé umístění a krátký popis.

Tabulka

10.12d

Přehled použitých geografických termínů, jejich charakteristika, známé umístění a krátký popis.

Tabulka

10.13

Celkový počet záznamů v databázi Hellenization of Ancient Thrace, dále rozdělený dle jednotlivých druhů záznamů.

Hellenization of Ancient Thrace: Druh záznamu v databázi

Popis druhu záznamu

Počet záznamů

Person (epigraphic)

Osoba vystupující na nápise

5464

Inscription Info

Základní informace o nápise

4665

Personal name

Osobní jméno

3956

Location data

Záznamy o lokalitě, místě nálezu nápisu

678

Epithet

Božské přízvisko

233

Collective Group name

Vyjádření kolektivní identity

178

Religious keywords

Hledaný termín s náboženskou tematikou

137

Geographic name

Zeměpisné jméno

134

Administrative keywords

Hledaný termín spojený s organizací společnosti

112

Formulaic keywords

Typické epigrafické formule

49

Honorific keywords

Hledaný termín se zaměřením na udílení poct

37

Person (modern author)

Autor záznamu

3

Tabulka

10.14

Stupeň dochování nosiče nápisu a celkový počet nápisů v jednotlivých kategoriích.

Stupeň dochování nosiče nápisu

Počet nápisů

Procentuální zastoupení (100 % = 4665 nápisů)

Intaktní až lehce poničený (100-76 % dochováno)

725

15,54

Lehce až velmi poničený (75-51 %)

549

11,77

Těžce poničený (50-26 %)

717

15,37

Téměř zničený (25-1 %)

1038

22,25

Dochovaný pouze jako oklepek

45

0,96

Dochovaný pouze jako kresba

194

4,16

Ztracený, ale existuje záznam

145

3,11

Nemožné určit stav dochování, informace neuvedena

1252

26,84

Tabulka

10.15

Celkový přehled všech nápisů dle jejich typologie a jejich průměrná délka.

Typ nápisů

Počet nápisů

% všech nápisů (100 % = 4665 nápisů)

Průměrná délka nápisů (počet řádků), aritm. průměr

Průměrná délka nápisů (počet řádků), medián

Soukromé

3609

77,36

3,71

2

Veřejné

717

15,36

10,93

8

Nemožné určit

339

7,28

2,96

2

Tabulka

10.16

Celkový přehled všech soukromých nápisů dle jejich typologie a jejich procentuální zastoupení.

Typ soukromých nápisů (možnost kombinace hodnot, n>100 %)

Počet nápisů

% soukromých nápisů (n = 3609)

% všech nápisů (n = 4665)

Funerální

1740

48,21

37,29

Dedikační

1777

49,23

38,09

Vlastnictví

29

0,80

0,62

Jiné

27

0,75

0,58

Neurčitelné

104

2,88

2,22

Tabulka

10.17

Celkový přehled všech veřejných nápisů dle jejich typologie a jejich procentuální zastoupení.

Typ veřejných nápisů (možnost kombinace hodnot, tj. součet je větší než 100 %)

Počet nápisů

% veřejných nápisů (n = 717)

% všech nápisů (n = 4665)

Honorifikační

298

41,56

6,39

Seznamy

64

8,92

1,37

Státní dekrety, nařízení a zákony

110

15,34

2,35

Náboženské

53

7,39

1,14

Jiné

137

19,10

2,94

Nemožné určit

81

11,29

1,74

Tabulka

10.18

Užití osobních jmen vyskytujících se na nápisech a jejich rozdělení dle pohlaví a vztahu k osobě, jejíž identita byla na nápise specifikována (rodič, prarodič, partner, individuální osobní jméno).

Typ jména

Nejasné jméno

%

Ženské jméno

%

Mužské jméno

%

Celkem jmen

Celkem %

Prarodič

2

3,39 %

3

5,08 %

54

91,53 %

59

100,00 %

Rodič

130

3,87 %

128

3,81 %

3101

92,32 %

3359

100,00 %

Partner

23

4,97 %

199

42,98 %

241

52,05 %

463

100,00 %

Individuální jméno

473

5,12 %

1278

13,84 %

7483

81,04 %

9234

100,00 %

Celkový poměr

628

4,79 %

1608

12,26 %

10879

82,95 %

13115

Tabulka

10.19

Přehled užitých osobních jmen dle jejich tradičního kulturního zařazení.

Původ jména

Počet jmen

% zastoupení

Řecká jména

5424

41,36 %

Thrácká i řecká jména

2

0,02 %

Římská jména

4694

35,79 %

Thrácká jména

1780

13,57 %

Jména nejistého původu

1215

9,26 %

Celkem

13115

100,00 %

Tabulka

10.20

Přehled původu / kulturního zařazení osobních jmen v závislosti na typologii osobního jména a vztahu k osobě, jejíž identita byla na nápise specifikována (rodič, prarodič, partner, individuální osobní jméno).

Typ jména

Řecká jména

Řecká-thrácká jména

Římská jména

Thrácká jména

Nejistá jména

Jména celkem %

Prarodič

0,61 %

0 %

0,26 %

0,62 %

0,25 %

0,45 %

Rodič

37,78 %

0 %

7,65 %

36,57 %

24,69 %

25,61 %

Partner

4,35 %

0 %

2,02 %

4,21 %

4,69 %

3,53 %

Individuální jméno

57,26 %

100,00 %

90,07 %

58,60 %

70,37 %

70,41 %

Celkem

100,00 %

100,00 %

100,00 %

100,00 %

100,00 %

100,00 %

Tabulka

10.21

Srovnání výskytu ženských a mužských jmen v závislosti na kulturním prostředí, z nějž osobní jména pocházela.

Původ jména

Počet jmen dle pohlaví

% zastoupení

Celkem

Nejisté pohlaví

Ženská jména

Mužská jména

Nejisté pohlaví

Ženská jména

Mužská jména

Celkem jmen

Celkem %

Řecká jména

41

751

4632

0,76 %

13,85 %

85,40 %

5424

100,00 %

Thrácká i řecká jména

0

0

2

0

0

100,00 %

2

100,00 %

Římská jména

14

529

4151

0,30 %

11,27 %

88,43 %

4694

100,00 %

Thrácká jména

56

188

1536

3,15 %

10,56 %

86,29 %

1780

100,00 %

Jména nejistého původu

517

140

558

42,55 %

11,52 %

45,93 %

1215

100,00 %

Celkem

628

1608

10879

4,79 %

12,26 %

82,95 %

13115

100,00 %

Tabulka

10.22

Srovnání výskytu ženských a mužských jmen v závislosti na kulturním prostředí, z nějž osobní jména pocházela.

Původ jména

Ženská jména

Mužská jména

Celkem

Pra- rodič

Rodič

Partner

Indiv. jméno

Pra- rodič

Rodič

Partner

Indiv. jméno

Celkem jmen

Celkem %

Řecká jména

0,04 %

1,67 %

1,58 %

10,66 %

0,58 %

36,26 %

2,81 %

46,41 %

5424

100,00 %

Thrácká i řecká jména

0 %

0 %

0 %

0 %

0 %

0 %

0 %

100,00 %

2

100,00 %

Římská jména

0,02 %

0,41 %

1,00 %

9,87 %

0,24 %

7,26 %

1,03 %

80,17 %

4694

100,00 %

Thrácká jména

0 %

0,87 %

2,38 %

7,66 %

0,58 %

36,14 %

1,74 %

50,64 %

1780

100,00 %

Jména nejistého původu

0 %

0,57 %

3,72 %

15,76 %

0,29 %

26,65 %

1,72 %

51,29 %

1215

100,00 %

Celkem

0,02 %

1,03 %

1,59 %

10,23 %

0,43 %

24,83 %

1,93 %

59,93 %

13115

100,00 %

Tabulka

10.23

Srovnání celkového počtu archaeologických a epigrafických lokalit ve vybraných stoletích, pro než byla dostupná archeologická data. Počty archeologických lokalit datovaných do 7. až 4. st. př. n. l. vycházejí z Hansen a Nielsen (2004) a Talberta (2000). Celkový počet eigrafických lokalit vychází z počtu nálezových lokalit v HAT databázi, v nichž byly nalezeny nápisy datované s přesností na jedno století (s koeficientem 1).

Století

Počet arch. lokalit dle Hansen a Nielsen (2004)

Počet arch. lokalit dle Talbert (2000)

Celkový počet epigrafických lokalit s 1 a více nápisy

Poměr epigraficky aktivních lokalit (Hansen a Nielsen 2004)

Poměr epigraficky aktivních lokalit (Talbert 2000)

7. st. př. n. l.

14

19

[1]

7,14 %

5,26 %

6. st. př. n. l.

27

19

3

11,11 %

15,79 %

5. st. př. n. l.

31

73

13

41,93 %

17,80 %

4. st. př. n. l.

38

73

26

68,42 %

35,51 %

Tabulka

10.24

Srovnání celkového počtu epigrafických lokalit v jednotlivých stoletích dle šíře jejich datace a typologie nápisu. Zahrnuty jsou pouze nápisy datované s přesností na jedno století (s koeficientem 1).

Století

Celkový počet epigrafických lokalit s 1 a více nápisy

Počet nápisů datovaných s přesností do jednoho století

Průměrný počet nápisů na lokalitu

Počet soukromých nápisů

Počet veřejných nápisů

Průměrný počet soukr. náp. na lokalitu

Průměrný počet veř. nápisů na lokalitu

7. st. př. n. l.

[1]

[2]

[2]

0

[2]

0,00

[2,00]

6. st. př. n. l.

3

3

1,0

3

0

1,00

0,00

5. st. př. n. l.

13

60

4,6

55

3

4,23

0,23

4. st. př. n. l.

26

168

6,5

153

9

5,88

0,35

3. st. př. n. l.

18

117

6,5

79

36

4,39

2,00

2. st. př. n. l.

23

115

5,0

86

25

3,74

1,09

1. st. př. n. l.

13

69

5,3

50

17

3,85

1,31

1. st. n. l.

27

68

2,51

37

28

1,37

1,04

2. st. n. l.

69

254

3,68

130

117

1,88

1,70

3. st. n. l.

115

390

3,39

203

176

1,77

1,53

4. st. n. l.

11

23

52,09

14

6

1,27

0,55

5. st. n. l.

6

12

2,0

11

1

1,83

0,17

Tabulka

10.25

Srovnání celkového počtu lokalit v Kazanlackém údolí v době pozdně železné a v době římské s celkovým počtem epigraficky aktivních lokalit v daném období.

Období

Počet lokalit

Počet nápisů

Počet lokalit s nápisy

Poměr epigraficky aktivních lokalit

Doba pozdně železná (500 - 0 př. n. l.)

38

8

4

10,5 %

Doba římská (1- 400 n. l.)

23

35

5

21,7 %

11

Apendix 2 - Mapy a grafy

Obrázek

11.1

Přibližné území antické Thrákie dle literárních pramenů, geografický reliéf, nejvýznamnější řeky a antická města.

Obrázek

11.2

Ukázka identifikačních záznamů v databázi Hellenization of Ancient Thrace, vytvořené v softwaru Heurist Scholar. Nápis SEG 49:992 = 100405.

Obrázek

11.3

Ukázka geografického záznamu v Heurist Digitizer, nápis SEG 49:992 = 100405.

Obrázek

11.4

Ukázka záznamu geografických dat v databázi Hellenization of Ancient Thrace, vytvořené v softwaru Heurist Scholar. Nápis IG Bulg 3,2 1612 = 51612.

Obrázek

11.5

Ukázka záznamu dat o nosiči nápisu v databázi Hellenization of Ancient Thrace, vytvořené v softwaru Heurist Scholar. Nápis Gyuzelev 2002 3 = 100105.

Obrázek

11.6

Dochování nosiče nápisu spolu s ilustrativními příklady jednotlivých kategorií.

Obrázek

11.7

Architektonická dekorace nosičů nápisů spolu s ilustrativními příklady jednotlivých kategorií.

Obrázek

11.8

Figurální dekorace nosičů nápisů spolu s ilustrativními příklady jednotlivých kategorií.

Obrázek

11.9

Poměrné zastoupení délky intervalů datací všech 2276 datovaných nápisů.

Obrázek

11.10

Poměr datovaných nápisů v jednotlivých stoletích s přihlédnutím k šíři jejich datace (vyjádřenou pomocí jejich koeficientů 1 - 0,12), celkem 2276 nápisů.

Obrázek

11.11

Celková epigrafická produkce v závislosti na použití metody datace nápisů. Srovnání normalizované metody datace spolu s nenormalizovanou metodou datace nápisů.

Obrázek

11.12

Mapa rozmístění nálezových míst nápisů obsažených v databázi Hellenization of Ancient Thrace. Oranžová barva ohraničuje oblast pokrývající území, z nějž pocházejí nápisy. Bílá místa vyznačují oblast, z níž nejsou dostupná epigrafická data.

Obrázek

11.13

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 6. a do 6. až 5. st. př. n. l.

Obrázek

11.14

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 5. a do 5. až 4. st. př. n. l.

Obrázek

11.15

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 4. a do 4. až 3. st. př. n. l.

Obrázek

11.16

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 3. a do 3. až 2. st. př. n. l.

Obrázek

11.17

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 2. a do 2. až 1. st. př. n. l.

Obrázek

11.18

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 1. a do 1. st. př. n. l. až 1. st. n. l.

Obrázek

11.19

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 1. st. n. l. a do 1. až 2. st. n. l.

Obrázek

11.20

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 2. st. n. l. a do 2. až 3. st. n. l.

Obrázek

11.21

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 3. st. n. l. a do 3. až 4. st. n. l.

Obrázek

11.22

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 4. st. n. l. a do 4. až 5. st. n. l.

Obrázek

11.23

Mapa nálezových míst nápisů datovaných do 5. st. n. l. a do 5. až 8. st. n. l.

Obrázek

11.24

Přehled epigrafické produkce v jednotlivých stoletích dle šíře datace nápisů (nápisy datované do jednoho vs. dvou století).

Obrázek

11.25

Srovnání epigrafické produkce v jednotlivých stoletích v závislosti na typologii nápisu.

Obrázek

11.26

Srovnání epigrafické produkce soukromých nápisů v jednotlivých stoletích v závislosti na šíři datace.

Obrázek

11.27

Rozmístění nálezových míst nápisů v závislosti na jejich nadmořské výšce (DEM - digital elevation model).

Obrázek

11.28

Rozmístění nálezových míst všech nápisů a jejich vzdálenost od městských center (do 20 km, do 40 km od daného centra).

Obrázek

11.29

Rozmístění nálezových míst všech nápisů a jejich vzdálenost od římských cest - silnic (do 10 km od dané silnice).

Obrázek

11.30

Hustota výskytu nálezových míst nápisů a jejich relativní poloha vůči městským centrům a římským cestám - silnicím.

Obrázek

11.31

Mapa hlavních produkčních center nápisů dle celkového počtu nalezených nápisů v okruhu do 20 km od daného produkčního centra městského typu.

Obrázek

11.32

Mapa hlavních produkčních center nápisů dle celkového počtu nalezených nápisů v okruhu do 20 km od daného produkčního centra jiného než městského typu.

Obrázek

11.33

Rozmístění nálezových míst veřejných nápisů a jejich vzdálenost od městských center (do 20 km, do 40 km od daného centra).

Obrázek

11.34

Rozmístění nálezových míst datovaných milníků a jejich vzdálenost od městských center (do 20 km od daného centra).

Obrázek

11.35

Rozmístění nálezových míst soukromých nápisů a jejich vzdálenost od městských center (do 20 km, do 40 km od daného centra).

Obrázek

11.36

Rozmístění nálezových míst funerálních nápisů a jejich vzdálenost od městských center (do 20 km od daného městského centra a do 10 km od římských cest - silnic).

Obrázek

11.37

Hustota výskytu nálezových míst funerálních nápisů a jejich relativní poloha vůči městským centrům a římským cestám - silnicím.

Obrázek

11.38

Rozmístění nálezových míst dedikačních nápisů v závislosti na jejich nadmořské výšce (DEM - digital elevation model).

12

Apendix 3 - Zpracované nápisy

(vysvětlivky: standardní označení dle korpusu, či použitého zdroje = Heurist ID)

12.1

I Aeg Thrace

1 = 2168

2 = 2169

3 = 2294

4 = 2295

5 = 2304

6 = 2314

7 = 2318

8 = 2323

9 = 2329

10 = 2333

11 = 2335

12 = 2337

13 = 2338

14 = 2340

15 = 2342

16 = 2343

17 = 2345

18 = 2346

19 = 2350

20 = 2353

21 = 2354

22 = 2355

23 = 2356

24 = 2359

25 = 2360

26 = 2362

27 = 2363

28 = 2365

29 = 2366

30 = 2367

31 = 2368

32 = 2369

33 = 2370

34 = 2372

35 = 2373

36 = 2375

37 = 2376

38 = 2378

38 = 2379

40 = 2380

41 = 2381

42 = 2382

43 = 2383

44 = 2384

45 = 2385

46 = 2386

47 = 2387

48 = 2388

49 = 2389

50 = 2390

51 = 2391

52 = 2392

53 = 2393

54 = 2394

55 = 2395

56 = 2396

57 = 2397

58 = 2398

59 = 2399

60 = 2400

61 = 2402

62 = 2403

63 = 2404

64 = 2405

65 = 2406

66 = 2408

67 = 2409

68 = 2410

69 = 2413

70 = 2414

71 = 2415

72 = 2417

74 = 2422

75 = 2423

76 = 2424

77 = 2425

78 = 2426

79 = 2430

80 = 2442

81 = 2443

82 = 2444

83 = 2448

84 = 2450

85 = 2468

86 = 2469

87 = 2470

88 = 2471

89 = 2473

90 = 2475

91 = 2476

92 = 2477

93 = 2478

94 = 2482

95 = 2483

96 = 2484

97 = 2485

98 = 2486

99 = 2487

100 = 2488

101 = 2489

102 = 2490

103 = 2492

104 = 2493

105 = 2494

106 = 2495

107 = 2496

108 = 2497

109 = 2498

110 = 2500

111 = 2503

112 = 2504

113 = 2505

114 = 2508

115 = 2509

116 = 2510

117 = 2511

118 = 2512

119 = 2514

120 = 2515

121 = 2518

122 = 2521

123 = 2522

124 = 2523

125 = 2524

126 = 2525

127 = 2526

128 = 2527

129 = 2528

130 = 2529

131 = 2536

132 = 2537

133 = 2538

134 = 2539

135 = 2540

136 = 2542

137 = 2544

138 = 2545

139 = 2546

140 = 2548

141 = 2549

142 = 2550

143 = 2551

144 = 2552

145 = 2553

146 = 2554

147 = 2555

148 = 2556

149 = 2557

150 = 2559

151 = 2560

152 = 2561

153 = 2562

154 = 2564

155 = 2565

156 = 2566

157 = 2567

158 = 2568

159 = 2569

160 = 2570

161 = 2571

162 = 2572

163 = 2573

164 = 2574

165 = 2575

166 = 2577

167 = 2579

168 = 2588

169 = 2595

170 = 2597

171 = 2610

172 = 2611

173 = 2612

174 = 2613

175 = 2614

176 = 2615

177 = 2616

178 = 2618

179 = 2619

180 = 2620

181 = 2625

181a = 2627

182 = 2628

183 = 2630

184 = 2632

185 = 2633

186 = 2637

187 = 2638

188 = 2639

189 = 2640

190 = 2641

191 = 2671

192 = 2672

193 = 2673

194 = 2674

195 = 2675

196 = 2676

197 = 2678

198 = 2679

199 = 2680

200 = 2684

201 = 2686

202 = 2687

203 = 2690

204 = 2692

205 = 2696

206 = 2704

207 = 2705

208 = 2706

209 = 2708

210 = 2709

211 = 2710

212 = 2712

213 = 2725

214 = 2726

215 = 2727

216 = 2733

217 = 2734

218 = 2735

219 = 2737

220 = 2739

221 = 2741

222 = 2744

223 = 2746

224 = 2745

225 = 2748

226 = 2749

227 = 2750

228 = 2751

229 = 2752

230 = 2754

231 = 2755

232 = 2756

233 = 2757

234 = 2758

235 = 2759

236 = 2760

237 = 2761

238 = 2762

239 = 2763

240 = 2764

241 = 2794

242 = 2796

243 = 2797

244 = 2798

245 = 2799

246 = 2800

247 = 2801

248 = 2802

249 = 2803

250 = 2804

251 = 2805

252 = 2806

253 = 2807

254 = 2808

255 = 2809

256 = 2811

257 = 2812

258 = 2813

259 = 2815

260 = 2816

261 = 2817

262 = 2818

263 = 2819

264 = 2822

265 = 2824

266 = 2826

267 = 2827

268 = 2828

269 = 2829

270 = 2830

271 = 2831

272 = 2832

273 = 2834

274 = 2836

275 = 2837

276 = 2839

277 = 2842

278 = 2844

279 = 2845

280 = 2846

281 = 2849

282 = 2850

283 = 2851

284 = 2852

285 = 2853

286 = 2854

287 = 2856

288 = 2857

289 = 2859

290 = 2860

291 = 2862

292 = 2863

293 = 2865

294 = 2866

295 = 2867

296 = 2868

297 = 2870

298 = 2872

299 = 2874

300 = 2875

301 = 2876

302 = 2877

303 = 2878

304 = 2880

305 = 2881

306 = 2883

307 = 2884

308 = 2885

309 = 2886

310 = 2887

311 = 2888

312 = 2891

313 = 2893

314 = 2896

315 = 2897

316 = 2898

317 = 2899

318 = 2900

320 = 2901

321 = 2902

322 = 2903

323 = 2904

324 = 2905

325 = 2906

326 = 2907

327 = 2908

328 = 2909

329 = 2910

330 = 2911

331 = 2937

332 = 2938

333 = 2939

334 = 2940

335 = 2941

336 = 2942

337 = 2943

338 = 2944

339 = 2945

340 = 2946

341 = 2947

342 = 2948

343 = 2949

344 = 2950

345 = 2951

346 = 2952

347 = 2954

348, 234 = 2955

349 = 2956

350 = 2957

351 = 3020

352 = 3022

353 = 3024

354 = 3027

355 = 3029

356 = 3030

357 = 3031

358 = 3032

359 = 3033

360 = 3034

361 = 3035

362 = 3036

362a = 3037

363 = 3038

364 = 3039

365 = 3040

366 = 3042

367 = 3043

368 = 3044

369 = 3045

370 = 3046

371 = 3056

372 = 3057

373 = 3058

374 = 3059

375 = 3061

376 = 3062

377 = 3063

378 = 3064

379 = 3065

380 = 3068

381 = 3069

382 = 3070

383 = 3075

384 = 3077

385 = 3078

386 = 3079

387 = 3080

388 = 3083

389 = 3084

390 = 3086

391 = 3138

392 = 3140

393 = 3142

394 = 3143

395 = 3144

396 = 3148

397 = 3150

398 = 3151

399 = 3153

400 = 3154

401 = 3192

402 = 3194

403 = 3195

404 = 3196

405 = 3198

406 = 3200

407 = 3201

408 = 3203

409 = 3204

410 = 3205

411 = 3206

412 = 3208

413 = 3209

414 = 3210

415 = 3211

416 = 3212

417 = 3213

418 = 3214

419 = 3215

420 = 3216

421 = 3217

422 = 3218

423 = 3219

424 = 3220

425 = 3221

426 = 3222

427 = 3223

428 = 3224

429 = 3225

430 = 3226

431 = 3337

432 = 3339

433 = 3344

434 = 3352

435 = 3353

436 = 3354

437 = 3357

438 = 3358

439 = 3359

440 = 3360

441 = 3401

442 = 3402

443 = 3404

444 = 3405

445 = 3406

446 = 3407

447 = 3409

448 = 3410

449 = 3411

450 = 3414

451 = 3415

452 = 3416

453 = 3417

454 = 3418

455 = 3419

456 = 3422

457 = 3424

458 = 3425

459 = 3426

460 = 3428

461 = 3429

462 = 3430

463 = 3432

464 = 3433

465 = 3436

466 = 3438

467 = 3440

468 = 3442

469 = 3444

470 = 3445

471 = 3447

472 = 3448

473 = 3449

474 = 3450

475 = 3452

476 = 3455

477 = 3456

478 = 3457

479 = 3458

480 = 3459

481 = 3460

482 = 3461

483 = 3462

484 = 3463

485 = 3464

486 = 3465

487 = 3466

488 = 3467

489 = 3468

490 = 3469

491 = 3470

492 = 3471

493 = 3472

494 = 3473

495 = 3475

496 = 3477

497 = 3478

498 = 3479

499 = 3480

12.2

IG Bulg 1,2

1 = 2273

2 = 2276

3 = 2279

4, 329 quinquies = 2280

5 = 2282

6 = 2284

7 = 2285

7 bis = 2286

7 ter = 2288

8 = 2289

8 bis = 2290

8 ter = 2291

9 = 2292

9 bis = 2293

73 = 2420

10, 5001 = 2433

10 bis = 2434

11 = 2435

12, 5001bis = 2436

12 bis = 2439

12 ter = 2440

13, 5006 = 2441

13 bis = 2520

13 ter = 2534

14, 5007, 5005 = 2535

14 bis = 2581

15 = 2584

15 bis, 5007 = 2587

15 ter, 30, 5007 = 2605

16, 32 ter, 5008 = 2608

17, 5009 = 2644

19 = 2647

19 bis = 2648

20 = 2650

21 = 2651

22, 32 quater = 2654

22 bis, 18 = 2655

23 = 2660

24 = 2661

24 bis, 5010 = 2662

25, 5011 bis = 2665

26, 5011 bis = 2666

27, 32 bis = 2667

27 bis, 5011 bis = 2668

28, 5011 bis = 2669

28 bis, 32 quinquies = 2670

31 = 2766

32 = 2767

33 = 2768

34 = 2769

35, 5013 = 2770

36, 5014 = 2771

37 = 2772

37 bis, 5015 = 2774

38 = 2775

38 bis = 2776

39, 311 = 2777

40 = 2781

41, 5016 = 2783

42 = 2785

42 bis, 5017 = 2787

43, 5018 = 2788

43 bis, 5019 = 2789

44 = 2791

45, 5020 = 2912

45 bis = 2915

46, 5021, 5024 bis = 2916

47 = 2921

47 bis, 5022, 5025 = 2936

48 = 2966

49 = 2968

50 = 2969

51 = 2972

51 bis, 5026 = 2978

51 ter = 2980

52 = 2981

53 = 2982

54 = 2983

55 = 2984

56 = 2985

57, 5027 = 2986

58 = 2988

59 = 2989

60 = 2993

61 = 2994

62 = 2995

63 = 2996

63 bis, 5028 = 2999

64, 5029 = 3003

64 bis, 5029 = 3004

65, 5029 = 3006

66, 5029 = 3088

67, 5029 = 3091

68 = 3093

69 = 3106

70 = 3109

70 bis, 5031 = 3115

71 = 3118

72 = 3119

73 = 3120

74 = 3121

75 = 3122

76 = 3156

76 bis, 5032 = 3157

77, 5033 = 3158

78, 1778, 726 = 3160

78 bis = 3161

78 ter = 3163

79 = 3305

79 bis = 3306

80 = 3307

81 = 3308

82 = 3310

82 bis = 3311

83 = 3312

84 = 3313

85 = 3314

86 = 3315

86 bis, 5033 bis = 3316

87 = 3317

88 = 3319

88 bis, 5034 = 3320

89 = 3322

90, 5035 = 3324

90 bis = 3326

91 = 3328

91 bis, 5036 = 3329

92 = 3331

93 = 3333

94, 5037 = 3334

95 = 3335

96 = 3361

97 = 3362

98 = 3363

99 = 3364

100 = 3365

101, 403 bis = 3366

101 bis = 3368

101 ter, 5043 = 3369

102, 329 sexies = 3371

103 = 3372

104 = 3373

105 = 3374

106 = 3376

106 bis = 3377

107 = 3378

107 bis = 3379

108 = 3381

109 = 3386

110 = 3388

110 bis = 3389

111 = 3481

112 = 3482

113 = 3483

114 = 3484

115 = 3485

116 = 3488

117 = 3489

118 = 3490

119 = 3491

120 = 3492

121 = 3493

122 = 3494

123 = 3495

124 = 3496

124 bis = 3497

125 = 3498

126 = 3499

127 = 3500

128 = 3501

129 = 3502

130 = 3503

131 = 3505

132 = 3506

133 = 3507

133 bis = 3509

134 = 3510

134 bis = 3511

135 = 3512

135 bis = 3513

136 = 3514

137 = 3515

138 = 3516

138 bis = 3517

139 = 3518

139 bis = 3519

140 = 3520

140 bis = 3521

141 = 3523

141 bis = 3526

142 = 3527

142 bis = 3528

143 = 3529

144 = 3530

144 bis = 3531

145 = 3532

146 = 3533

147 = 3534

147 bis, 5043 = 3535

148 = 3536

149 = 3537

150 = 3539

151 = 3542

152 = 3543

153 = 3544

154 = 3545

155 = 3546

156 = 3547

157 = 3548

158 = 3549

159, 5044 = 3550

160, 5044, 5045 = 3551

161, 5044 = 3552

161 bis = 3553

162, 5046 = 3554

163 = 3556

163 bis = 3557

164 = 3558

165, 5047 = 3559

166, 5047 = 3571

167, 5048 = 3573

168 = 3580

169 = 3581

170 = 3583

171 = 3584

171 bis, 5049 = 3585

172, 5047 = 3586

173 = 3587

174 = 3588

174 bis, 5047, 5050 = 3591

175 = 3593

175 bis = 3594

176 = 3595

176 bis = 3596

176 ter = 3597

177, 5051 = 3598

177 bis = 3599

177 ter = 3600

178, 5052 = 3601

178 bis = 3602

179 = 3605

179 bis, 5053 = 3606

180 = 3607

181 = 3608

182 = 3609

183 = 3610

184 = 3611

185 = 3612

185 bis = 3614

186 = 3615

186 bis = 3616

186 ter = 3617

187 = 3618

187 bis = 3619

188, 5054 = 3622

189 = 3623

190 = 3625

191 = 3626

192 = 3627

193 = 3628

194 = 3629

195 = 3630

196 = 3631

197 = 3632

198 = 3633

198 bis = 3634

199 = 3635

200 = 3637

201 = 3639

202 = 3640

203 = 3641

203 bis = 3642

204 = 3643

205 = 3644

206 = 3645

206 bis = 3646

206 ter = 3647

206 quater = 3648

206 quinquies = 3651

207 = 3652

208 = 3653

208 bis = 3654

209 = 3655

209 bis = 3656

210 = 3658

211 = 3659

212 = 3660

212 bis, 5055 = 3661

213 = 3662

214, 5056 = 3663

215 = 3664

216 = 3665

217 = 3666

218 = 3667

219 = 3743

220, 5057 = 3746

221, 5047, 5058 = 3747

222, 5059 = 3748

223 = 3749

224 = 3750

225 = 3751

226 = 3752

227 = 3753

228, 1032 = 3754

228 bis = 3755

229 = 3759

229 bis = 3762

230 = 5893

230 bis = 5895

231 = 5896

232 = 5899

233 = 5901

233 bis = 5902

234 = 5906

235 = 5908

236 = 5909

237 = 5910

238, 787 = 5911

239 = 5913

240 = 5915

240 bis = 5918

241 bis = 5919

242 = 5920

242 bis = 5921

243 = 5923

244 = 5924

245 = 5925

246 = 5926

247 = 5927

248 = 5928

249 = 5929

250 = 5930

250 bis = 5931

250 ter = 5932

251 = 5933

252a = 5941

252b = 5942

253 = 5946

254 = 5949

255, 5075 = 5952

256 = 5954

257 = 5958

258 = 5961

259 = 5963

260 = 5966

261 = 5969

261 bis = 5973

262 = 5976

263 = 5977

264 = 5981

265 = 5982

266 = 5983

266 bis = 5985

267 = 5987

268 = 5989

269, 5077 = 5990

270 = 5993

271, 5078 bis = 5996

272, 5078 ter = 5999

273, 5078 quater = 6003

274 = 6006

274 bis = 6010

275 = 6014

276 = 6017

277 = 6022

278, 5079 = 6027

279 = 6030

280 = 6032

281 = 6035

281 bis = 6039

282 = 6044

283 = 6047

283 bis = 6060

284 = 6062

285 = 6063

286 = 6064

287, 5080 = 6067

288, 5081 = 6072

289, 5082 = 6074

290 = 6077

291 = 6083

291 bis = 6085

292, 5083 = 6089

293 = 6091

294 = 6094

295, 5084 = 6102

296 = 6105

297 = 6108

298 = 6109

299 = 6111

300 = 6112

301 = 6113

302 = 6115

303 = 6116

304 = 6119

304 bis = 6120

305 = 6121

305 bis = 6123

305 quatter = 6124

306 = 6127

306 bis = 6129

307, 5086 = 6171

307 bis, 5087 = 6173

308 = 6176

308 bis, 5088 = 6180

308 ter, 5089 = 6182

308 quatter = 6184

308 quinquies, 5090 = 6186

308 sexies = 6188

308 septies, 5091 = 6191

308 octies = 6193

308 novies = 6194

308 decies = 6196

308 undecies = 6197

308 duodecies = 6198

309 = 6200

309 bis = 6203

309 ter = 6204

312 = 6205

313 = 6209

314a = 6210

314b = 6217

315, 5092 = 6224

316, 5093 = 6228

317 = 6230

318, 5096 bis = 6233

319, 368 = 6234

320, 5097 = 6253

321 = 6255

322, 5098 = 6256

322 bis, 5099 = 6258

322 ter, 5100 = 6262

323 = 6267

324 = 6273

325 = 6282

326 = 6287

327a = 6294

327b = 6296

327 bis = 6297

327 ter, 5101 = 6298

328 = 6300

329 = 6302

329 bis = 6303

329 ter = 6305

330, 5105 = 6306

330 bis = 6309

330 ter = 6310

331, 403 ter = 6315

332 = 6317

333 = 6319

333 bis = 6320

333 ter = 6322

334 = 6325

334 bis = 6327

334 ter = 6328

334 quater = 6331

334 quinquies = 6334

334 sexies = 6336

334 septies, 5106 = 6338

334 octies = 6341

334 novies a = 6343

334 novies b = 6345

335, 5107 = 6385

335 bis, 5108 = 6387

335 ter, 5109 = 6388

335 quater = 6392

335 quinquies, 5110 = 6394

335 sexies = 6396

335 septies, 5111 = 6398

335 octies = 6400

336 = 6404

337, 5112 = 6407

337 bis = 6410

338, 5113 = 6414

338 bis, 5114 = 6416

338 ter = 6419

338 quater = 6420

339 = 6422

339 bis = 6424

339 ter = 6425

339 quater = 6428

339 quinquies = 6433

340 = 6437

340 bis = 6439

341 = 6442

342 = 6443

343, 5115 = 6445

343 bis = 6447

343 ter = 6450

343 quater = 6451

343 quinquies, 5116 = 6453

343 sexies = 6454

343 septies, 5117 = 6456

344, 5118 = 6459

345, 5119 = 6460

346 = 6508

347, 5120 = 6510

348, 5121 bis = 6512

349 = 6514

349 bis = 6515

349 ter, 5125 = 6516

349 quater = 6519

349 quinquies = 6522

349 sexies = 6523

349 septies = 6526

349 octies = 6527

350, 5126 = 6528

351 = 6530

352 = 6532

353 = 6547

354 = 6551

354 quater, 5127 = 6558

355 = 6570

356 = 6572

357 = 6575

358 = 6576

359 = 6579

360 = 6580

361 = 6582

362 = 6589

363 = 6593

364 = 6594

365 = 6595

366 = 6596

366 bis = 6599

367 = 6601

369 = 6650

369 bis = 6654

370, 1765 = 6659

370 bis, 5130 = 6660

371, 5131 = 6666

372 = 6669

372 bis, 5132 = 7408

373 = 7413

374 = 7415

375, 5134 bis = 7418

376 = 7420

377 = 7423

378, 5135 = 7994

379 = 7996

380 = 7998

381, 1840 = 8001

382 = 8004

383 = 8009

383 bis = 8011

384 = 8014

385 = 8024

386 = 8036

386 bis = 8038

386 ter, 387 bis = 8040

386 quater = 8041

387 = 8042

388, 5136 = 8043

388 bis, 5137, 5137 = 8046

389, 5138 = 8050

390 = 8052

393 = 8063

394 = 8064

395 = 8065

395 bis = 8067

395 ter, 5138 bis = 8069

395 quatter = 8070

396 = 8074

397 = 8076

398, 5139 = 8097

399, 5140 = 8100

400, 5141 = 8191

401, 1517, 1901, 5141 bis, 5550 = 8193

402, 5142 = 8289

403 = 8294

404 = 8357

405, 5143 = 8360

405 bis = 8363

406 = 8365

407 = 8367

408 = 8396

409, 5143 bis = 8398

409 bis = 8400

409 ter = 8403

410 = 8405

410 bis = 8408

411 = 8666

412 = 8668

413 = 8670

414 = 8672

415 = 8674

416 = 8678

417 = 8681

418 = 8683

419 = 8685

420 = 8687

421 = 8748

421 bis = 8750

422 = 8752

422 bis = 8754

423 = 8756

424 = 8773

425 = 8775

426 = 8777

427 = 8779

428 = 8781

429 = 8784

430 = 8787

431 = 8790

432 = 8792

433 = 8795

434 bis = 8797

434 = 8799

435 = 8801

436 = 8804

437 = 8806

438 = 8808

439 = 8810

440 = 8812

441 = 8815

442 = 8819

443 = 8821

444 = 8826

445 = 8827

446 = 8829

447 = 8831

447 bis = 8833

448 = 8835

448 bis = 8837

449 = 8840

450 = 8842

451 = 8844

452 = 8846

453 = 8857

454 = 8860

455 = 8861

456 = 9088

457 = 9091

458 = 9093

458 bis = 9097

459 = 9100

460 = 9103

461 = 9107

462 = 9111

463 = 9113

463 bis, 5144 = 9147

463 ter, 5145 = 9169

464, 5146, 1031 = 9323

466 = 9324

467, 5146 bis = 9326

468a = 9327

468b = 9328

469 = 9364

469 bis = 9365

469 ter = 9367

472 = 9368

473 = 9369

474 = 9370

475 = 9374

476 = 9435

477 = 9437

478 = 9439

479 = 9440

479 bis = 9443

479 ter, 5156 = 9445

12.3

IG Bulg 2

480, 5160 bis = 3011

481, 5160 bis = 3016

483, 5161 = 3018

484, 5160 bis = 3047

485 = 3048

486 = 3049

487 = 3051

487 bis, 5165 = 3053

488, 5167 = 3087

489 = 3094

490 = 3096

491, 5168 = 3097

492 = 3099

493, 5169 = 3100

494 = 3101

495 = 3102

496 = 3103

497, 5181 = 3104

498 = 3105

499 = 3108

500 = 3110

501 = 3111

502, 1779 = 3113

503, 5182 = 3124

504, 5183 = 3126

505 = 3130

506, 5183 bis = 3131

507 = 3134

508, 5184 = 3135

509, 5185 = 3136

510 = 3137

511 = 3165

512 = 3167

513 = 3169

514 = 3171

515 = 3172

516 = 3174

517, 5186 = 3175

518 = 3176

519 = 3179

520 = 3180

521 = 3181

522 = 3182

523 = 3183

524, 5187 = 3184

525 = 3185

526 = 3186

527 = 3187

528 = 3188

529 = 3189

530 = 3227

531 = 3228

532, 5188 = 3229

533, 5188 = 3230

534, 5188 = 3231

535 = 3232

536 = 3233

537 = 3234

538 = 3236

539 = 3239

540 = 3242

541 = 3243

542 = 3244

543 = 3245

544 = 3247

545 = 3248

546 = 3249

547 = 3250

548 = 3251

549 = 3252

550 = 3253

551 = 3254

552 = 3255

553, 5189 = 3256

554 = 3257

555 = 3259

556 = 3260

557, 5190 = 3261

558 = 3263

559 = 3265

560 = 3267

561, 5191 = 3269

562 = 3270

563 = 3271

564 = 3272

565 = 3273

566 = 3274

567 = 3275

568 = 3276

569 = 3277

570 = 3278

571 = 3279

572 = 3280

573 = 3281

574 = 3282

575 = 3283

576 = 3284

577 = 3285

578 = 3286

579 = 3287

580 = 3288

581 = 3289

582 = 3290

583 = 3291

584 = 3292

585 = 3293

586, 5192 = 3294

587 = 3295

588 = 3296

589 = 3297

590 = 3298

591, 5193 = 3299

592 = 3300

593 = 3301

594, 5194 = 3302

595, 5195 = 3392

596, 5195 = 3393

597 = 3394

597 bis = 3395

597 ter, 5196 = 3397

598 = 3398

599, 5197 = 3399

600 = 3560

601 = 3562

602 = 3565

603 = 3567

604, 5200 = 3669

605, 5201 = 3575

606 = 3576

607, 5202 = 3671

608, 5202 = 3672

609a, 5202 = 3675

609b, 5202 = 3676

610, 5202 = 3677

611 = 3678

612 = 3679

613 = 3680

614, 5203 = 3682

615 = 3684

616, 5204 = 3687

617, 5204 = 3691

618, 5204 = 3693

619 bis, 5204 = 3695

619, 5204 = 3694

620 = 3696

621 = 3698

622, 5205 = 3699

623 = 3700

624, 5206 = 3701

625, 5206 = 3703

626, 5206 = 3704

627 = 3705

628 = 3707

629 = 3708

630 = 3709

631 = 3710

632, 5207 = 3711

633 = 3715

634 = 3717

635 = 3718

636 = 3719

637 = 3720

638 = 3721

639 = 3723

640, 5208 = 3725

641, 5209 = 3730

642, 5209 = 3733

643 = 3736

644, 5210 = 3737

645, 5211 = 3740

646 = 5042

647 = 5060

648 = 5063

649 = 5065

650 = 5066

651 = 5067

652 = 5068

653 = 5070

654 = 5071

655 = 5072

655 bis = 5073

656, 5212 = 5074

657 = 6053

658 = 6057

659, 5218 = 6058

660 = 6134

661 = 6142

662 = 6148

663 = 6155

664 = 6161

665 = 6168

666, 5219 = 6347

667, 5219 = 6349

668, 5219 = 6354

669 = 6357

670, 5220 = 6363

671, 5221 = 6368

672 = 6372

673 = 6375

674, 5222 = 6378

675 = 6382

676 = 6462

677 bis = 6468

677, 5223 = 6463

678, 5224 = 6469

679, 5225 = 6472

680 = 6474

681 = 6480

682, 5226 = 6483

683, 5227 = 6485

684 = 6487

685, 5228 = 6492

686 = 6495

687, 5231 = 6496

688, 5232 = 6503

689 = 6535

690 = 6538

691, 5233 = 6542

692 = 6546

693 = 6562

694 = 6565

695, 5237 = 6583

696 = 6585

697 = 6588

698, 5239 = 6602

699 = 6605

700 = 6608

701 = 6612

702, 5240 = 6616

703 = 6617

704 = 6620

705 = 6624

706 = 6627

707 = 6630

708 = 6631

709 = 6633

710 = 6637

711 = 6639

712 = 6642

713 = 6646

714, 5242 = 6648

715 = 6699

715, 5243 = 6696

716 = 6700

717, 5247 = 6703

718, 5248 = 6728

719, 5249 = 6731

720 = 6736

721 = 6738

722 = 6741

722 bis = 6745

723 = 6746

724 = 6750

725 = 6756

727, 5253 = 6765

728 = 6813

729 = 6839

730 = 6846

731 = 6856

732, 5254 = 6859

733 = 6865

734, 5255 = 6866

735 = 6871

736 = 6873

736 bis = 6872

737 = 6874

738, 5256 = 6879

739 = 6884

740 = 6886

741, 5258 = 6888

742 = 6908

743, 5263 = 6935

744, 5263 = 6943

745 = 6944

746, 5267 = 6948

747 = 6950

748 = 6952

749 = 6955

750 = 6958

751 = 6982

752 = 6994

753, 5270 = 6997

754 = 7002

755 = 7005

756 = 7006

757 = 7011

758 = 7010

759, 5272 = 7009

760 = 7018

761 = 7024

762 = 7031

762 bis = 7036

763 = 7046

764, 5275 bis = 7050

765, 5277 = 7055

766 = 7063

767 = 7065

768, 5278 = 7067

769 = 7070

770 = 7073

771 = 7077

772 = 7081

773 = 7082

773 bis = 7084

774 = 7086

775 = 7089

776 = 7088

776 bis = 7113

777 = 7115

778 = 7119

779 = 7121

780 = 7124

780 bis = 7126

781, 5324 = 7129

782 = 7130

783 = 7131

784 = 7134

785 = 7135

786 = 7137

788, 5325 = 7139

790, 5326 = 7138

791 = 7140

792 = 7141

793, 5327 = 7142

794 = 7143

795 = 7144

796 = 7145

797 = 7148

798 = 7150

799 = 7160

800 = 7161

801 = 7162

802 = 7241

803, 5341 bis = 7243

804 = 7244

805 = 7258

806 = 7259

807 = 7260

808 = 7261

809 = 7269

810 = 7270

811 = 7271

812 = 7292

813 = 7293

814, 5347 = 7294

815, 5348 = 7295

816, 5349 = 7314

817 bis = 7318

817, 5350 = 7317

818 = 7319

819, 5351 = 7320

820 = 7325

821 = 7326

822 = 7327

823 = 7328

824 = 7329

825 = 7334

826 = 7333

827, 5359 = 7337

828, 5361 = 7339

829 = 7342

830 = 7364

831, 5363 = 7368

832 = 7371

833 = 7376

834, 5370 = 7377

835 = 7383

836 = 7386

837, 5371 = 7389

838 = 7390

839 = 7396

840 = 7399

841 = 7403

842 = 7406

843, 5373 = 7425

844 = 7430

845 = 7432

846, 5374 = 7440

847, 5375 = 7443

848 = 7447

849, 5376 = 7450

850 = 7451

851 = 7456

852 = 7459

853 = 7461

854 = 7463

855 = 7464

856 = 7468

857 = 7469

858 = 7470

859, 5379 = 7471

860 = 7472

861, 5388 = 7481

862 = 7484

863 = 7486

864 = 7491

865, 5389 = 7492

866 = 7493

867 = 7496

867 bis, 5390 = 7509

868 = 7513

869 = 7522

870, 5391 = 7523

871 = 7524

872 = 7530

873 = 7531

874, 5392 = 7533

875 = 7538

876 = 7540

877, 5393 = 7541

12.4

IG Bulg 3,1

1000 = 8981

1001, 5445 = 8986

1002 = 8989

1003 = 9505

1004 = 9508

1005 = 9514

1006, 5446 = 9520

1007, 5447 = 9527

1008 = 9618

1009 = 9620

1010 = 9622

1011 = 9625

1012, 5448 = 9626

1013 = 9627

1014 = 9630

1015 = 9632

1016, 5449 = 9634

1017 = 9636

1018 = 9637

1019, 1427 = 9642

1020, 5450 = 9645

1021, 5451 = 9646

1022 = 9649

1023, 5452 = 9329

1024, 5453 = 9652

1025 = 9666

1026, 5456 = 9668

1027, 5457 = 9673

1034, 5459 = 9680

1035 = 9681

1036 = 9682

1038 = 9683

1039 = 9684

1040 = 9685

1041 = 9686

1042, 5460 = 9687

1043, 5461 = 9688

1044 = 9689

1045 = 9690

1046 = 9691

1047 = 9692

1048 = 9693

1049 = 9694

1050 = 9695

1051 = 9696

1052 = 9697

1053 = 9698

1054 = 9699

1055 = 9489

1056 = 9491

1057 = 9330

1058 = 9334

1059 = 9335

1060 = 9336

1061 = 9337

1062, 5470 = 9338

1063 = 9339

1064 = 9340

1064 bis = 9341

1065 = 9342

1066 = 9343

1067 = 9493

1068 = 9497

1069 = 9498

1070, 5471 = 9499

1071 = 9500

1072 = 9501

1073 = 9502

1074, 1313, 5473 = 9532

1075, 5474 = 9534

1076 = 9535

1077 = 9536

1079, 5474 bis = 9539

1080 = 9542

1089 = 9543

1090 = 9546

1091 = 9552

1092 = 9553

1093 = 9555

1094 = 9557

1095 = 9561

1096 = 9563

1097 = 9564

1098 = 9567

1099 = 9570

1101 = 9571

1102 = 9575

1103 = 9578

1104 = 9580

1105 = 9581

1106 = 9583

1107 = 9585

1108 = 9586

1111 = 9590

1112 = 9593

1113 = 9598

1114 = 9599

1115, 5478 = 9601

1116, 5479 = 9603

1117 = 9605

1118 = 9608

1119, 5480 = 9610

1120 = 9612

1120 = 9614

1122 = 9615

1123 = 9818

1124 = 9821

1125 = 9825

1126, 5481 = 9826

1127 = 9831

1128 = 9834

1129 = 9839

1130 = 9842

1131 = 9846

1132 = 9855

1133 = 9864

1134 = 9899

1135 = 9901

1136 = 9902

1137 = 9905

1138 = 9907

1139 = 9908

1140 = 9909

1141 = 9910

1142 = 9914

1143 = 9915

1144, 1170 = 9917

1145 = 9919

1146 = 9921

1147 = 9924

1147 = 9925

1149 = 9926

1150 = 9930

1151 = 9931

1152 = 9935

1153 = 9936

1154 = 9938

1155 = 9939

1156 = 9940

1157 = 9941

1158 = 9942

1159 = 9943

1160 = 9944

1161 = 9945

1162 = 9946

1163 = 9947

1164 = 9949

1165 = 9950

1166 = 9951

1167 = 9953

1168, 5482 = 9956

1169 = 9959

1170, 5483, 1144 = 9961

1171 = 9963

1172 = 9965

1173 = 9968

1174 = 9969

1175, 5484 = 9972

1176 = 9974

1177 = 9976

1178 = 9978

1179 = 9981

1180 = 9982

1181 = 9984

1182 = 9990

1183, 5485 = 9991

1184 = 9995

1185 = 9998

1186 = 10001

1187 = 10003

1188, 5486 = 10005

1189 = 10007

1190 = 10009

1191 = 10011

1192 = 10041

1193 = 10043

1194 = 10046

1195 = 10048

1196 = 10050

1197 = 10054

1198 = 10056

1199 = 10058

1200 = 10060

1201 = 10062

1202 = 10065

1203 = 10067

1204, 5487 = 10069

1205 = 10072

1206 = 10074

1207 = 10076

1208, 5488 = 10078

1209 = 10079

1210 = 10082

1211, 5488 = 10084

1212 = 10087

1213 = 10088

1214 = 10090

1215 = 10092

1216 = 10094

1217 = 10095

1218 = 10097

1219 = 10098

1220 = 10101

1221 = 10102

1222, 5489 = 10103

1223 = 10104

1224 = 10105

1225 = 10106

1226 = 10107

1227 = 10108

1228 = 10109

1229 = 10110

1230 = 10111

1231 = 10112

1232 = 10113

1233 = 10114

1234 = 10115

1235 = 10116

1236 = 10117

1237 = 10118

1238 = 10119

1239 = 10120

1240 = 10121

1241 = 10122

1242 = 10123

1243 = 10124

1244 = 10125

1245 = 10126

1246 = 10127

1247 = 10128

1248 = 10129

1249 = 10130

1250 = 10131

1251 = 10169

1252 = 10170

1253 = 10171

1254 = 10172

1255 = 10173

1256 = 10174

1257 = 10175

1258 = 10176

1259 = 10177

1260 = 10178

1261 = 10179

1262 = 10180

1263, 5490 = 10181

1264 = 10182

1265 = 10184

1266 = 10185

1267 = 10186

1268 = 10187

1269 = 10188

1270 = 10189

1271 = 10190

1272 = 10191

1273 = 10192

1274 = 10193

1275 = 10194

1276 = 10195

1277 = 10196

1278 = 10198

1279 = 10200

1280 = 10202

1281 = 10205

1282 = 10206

1283 = 10207

1284 = 10210

1285 = 10211

1286 = 10212

1287 = 10213

1288 = 10214

1289, 1895, 1091 bis, 5476, 5491 = 8894

1290 = 10216

1291 = 10217

1292 = 10220

1293, 1314 = 10221

1294 = 10224

1295 = 10225

1302, 5492 = 10226

1303 = 10230

1304 = 10235

1305 = 10237

1306 = 10239

1307 = 10240

1308 = 10242

1309 = 10244

1310 = 10245

1311 = 10247

1312, 5493 = 10249

1315 = 10251

1316, 5493 bis = 10259

1317, 5494 = 10262

1318 = 10266

1319 = 10271

1320, 5496 = 10273

1321, 5497 = 10279

1322, 5497 = 9344

1323, 5498, 1898, 905 = 9346

1324 = 9348

1325 = 10283

1326 = 10286

1327 = 10288

1328, 5499 = 10289

1329 = 10293

1330 = 10296

1331 = 10297

1332 = 10298

1333 = 10300

1334 = 10303

1335 = 10305

1336 = 10309

1337 = 10310

1338 = 10311

1339 = 10316

1340 = 10317

1341 = 10324

1342, 5500 = 10327

1343 = 10329

1344, 5501 = 10334

1345 = 10337

1346 = 10342

1347, 5502 = 10344

1348 = 10347

1349 = 10350

1350 = 10354

1351 = 10360

1352, 5503 = 10362

1353 = 10364

1354 = 10366

1355 = 10369

1356 = 10371

1357 = 10374

1358 = 10375

1359 = 10378

1360 = 10381

1361 = 10385

1362 = 10388

1363 = 10389

1364 = 10392

1365, 5504 = 10394

1366 = 10395

1367 = 10397

1368, 5505 = 10399

1369 = 10400

1370 = 10401

1371 = 9700

1373, 5509, 1378 = 9703

1374, 1443, 5510 = 9705

1375, 1444, 1379 = 9708

1376, 1380 = 9711

1377 = 9713

1381 = 9718

1382, 899 = 9350

1383 = 9724

1384, 901 = 9725

1385, 5511 = 9730

1386 = 9736

1387 = 9746

1388 = 9748

1389, 5512 = 9754

1390 = 9757

1391, 5513 = 9762

1392 = 9769

1393 = 9771

1394 = 9353

1394, 5514 = 9784

1395 = 9785

1396 = 9786

1397 = 9787

1398 = 9789

1399, 1415 = 9793

1401 bis, 5517 = 9797

1401, 5516, 1428 = 9795

1402 = 9800

1403 = 9802

1404, 988 = 10014

1405 = 10020

1406 = 10021

1407 = 10022

1408, 5519 = 10024

1409, 5520 = 10026

1410, 5520 bis = 10028

1411 = 10038

1412, 5521 = 10132

1413 = 10134

1414 = 10136

1416 = 10139

1417 = 10141

1418 = 10143

1419, 5522 = 9357

1420, 5523 = 10146

1421, 5524 = 10150

1422, 5526 = 10152

1423 = 10156

1424 = 10157

1430, 5528 = 10164

1431, 5529 = 10694

1432, 5530 = 10695

1433 = 10697

1434 = 10700

1435, 1451 = 10702

1436 = 10703

1437 = 10704

1438 = 10736

1439 = 10741

1440 = 10744

1441 = 10813

1442 = 10815

1445 = 10819

1446 = 10824

1447 = 10827

1448, 5531, 1028 = 10832

1449, 5531 bis = 10838

1452, 1429, 1450 = 10844

1453, 5532 = 10850

1454 = 10854

1455, 5533 = 10855

1457 = 10861

1458 = 10864

1459 = 10866

1460 = 10867

1461 = 10869

1462 = 10870

1463 = 10871

1464 = 10874

1465 = 10876

1466 = 10878

1467 = 10879

1468 = 10880

1469 = 10883

1470 = 10884

1471, 1456 = 10885

1472, 5533 = 10888

1473 = 10889

1474 = 10898

1475, 5535 = 10938

1476 = 10939

1477 = 10941

1478, 5536 = 10942

1479 = 10946

1480 = 10947

1481 = 10949

1482 = 10950

1483 = 10951

1484, 5537 = 10952

1485, 5538 = 10953

1486 = 10956

1487, 5539 = 10957

1488 = 10958

1489 = 10985

1490 = 10986

1491 = 10988

1495 = 10994

1496, 1492 = 10997

1497, 1493 = 10999

1498, 1494 = 11001

1499 = 11002

1500 = 11004

1501 = 11007

1502 = 11008

1503 = 11009

1504 = 11010

1505 = 11011

1506 = 9360

1507 = 11015

1508, 5546 = 11018

1509 = 11020

1510, 5547, 1540 = 11022

1511 = 11029

1512 = 11031

1513 = 11036

1514 = 11039

1515, 5548 = 11043

1516, 5549 = 11046

1517, 5550 = 11095

1518 = 11154

1519, 5551 = 11156

1520 = 11160

1521 = 11163

1522 = 11167

1523 = 11168

1524 = 11170

1525 = 11173

1526 = 11174

1527, 5552 = 11175

1528 = 11178

1529 = 11180

1530 = 11182

1531 = 11184

1532 = 11185

1533 = 11187

1534 = 11188

1535 = 11190

1536 = 11195

1537, 5553 = 11196

1538, 5554 = 11203

1539 = 11208

1542, 5555 = 11212

1543 = 11216

1544 = 11221

1545 = 11222

1546, 5556 = 11223

1547 = 11226

1548 = 11227

1549, 5557 = 11228

1550 = 11229

1551, 940, 5557 bis = 11230

878, 5395 = 7543

879, 5396 = 7549

880 = 7550

881 = 7553

882, 5398 = 7557

883, 5399 = 7568

884, 1890, 5400 = 7621

885, 5401 = 7683

886 = 7688

887 = 7691

887 bis, 5402 = 7692

888 = 7693

889, 5403 = 7694

890 = 7695

891 = 7696

892 = 7699

893, 5404 = 7704

894, 5405 = 7706

895, 1891, 5406 = 7708

897, 1892, 5413, 5509 = 7710

898, 5413 = 7715

900 = 7717

902 = 7826

903 = 7834

904 = 7837

906 = 7839

907 = 7922

908 = 7924

909 = 7925

910, 5414 = 7926

911 = 7927

912, 5415 = 7928

913, 5416 = 7947

914 = 7949

915, 5416 bis = 7951

916 = 7953

917 = 7954

918, 5417 = 7959

919, 1425 = 7961

920 = 7962

921 = 7970

922 = 8544

923 = 8545

924 = 8546

925 = 8548

926 = 8549

927 = 8551

927 bis = 8552

928 = 8553

929 = 8554

930, 5418 = 8556

931 = 8557

932, 5419 = 8559

933, 5420 = 8561

934 = 8564

935 = 8565

936 = 8567

937, 5421 = 8568

938 = 8569

939, 5422 = 8570

941 = 8573

942 = 8574

943 = 8576

944 = 8577

945 = 8578

946 = 8581

947 = 8582

948, 1672 = 8588

949 = 8592

950, 5423 = 8595

951 = 8597

952 = 8603

953 = 8605

954 bis = 8608

954, 5424 = 8607

955, 5425 = 8609

956, 5426 = 8611

957 = 8613

958 = 8614

959 = 8615

960 = 8616

961 = 8618

962 = 8619

963 = 8620

964 = 8622

965 = 8623

966, 5427 = 8625

967, 1893, 5428 = 8626

968 = 8629

969 = 8630

970 = 8632

971, 5429 = 8635

972 = 8637

973 = 8639

974 = 8643

975 = 8645

976 = 8650

977 = 8652

978, 5429 = 8654

979, 5429 = 8658

980, 5430 = 8661

981, 5431, 1426 = 8663

982, 5432 = 8664

983 = 8665

984 = 8758

985 = 8759

986 = 8760

987 = 8761

989 = 8763

990 = 8770

991 = 8957

992, 5441 = 8958

993 = 8963

994 = 8967

995, 5442 = 8969

996, 1894, 5443 = 8972

997, 5444 = 8973

998 = 8977

999 = 8979

12.5

IG Bulg 3,2

1552 = 6670

1553, 1682 = 6675

1554, 1665, 1679 = 6681

1555 = 6684

1556 = 6686

1557 = 6690

1558, 1681 = 6691

1559 = 6693

1560 = 6704

1561 = 6706

1562 = 6709

1563 = 6719

1564 = 6720

1565 = 6723

1566 = 6727

1567 = 6748

1568 = 6754

1569, 5558 = 6758

1570, 5559 = 6764

1571 = 6769

1572, 5560 = 6772

1573 = 6776

1574, 5561 = 6782

1575, 1680 = 6785

1576, 5562 = 6788

1577, 5563 = 6792

1578 = 6796

1579 = 6798

1580 = 6803

1581 = 6806

1582, 5571 = 6811

1583 = 6812

1584 = 6819

1585, 5573 = 6830

1588, 1668 = 6832

1589 = 6837

1590, 1678 = 6843

1591 = 6890

1592 = 6893

1593 = 6905

1594 = 6963

1594 bis = 6965

1595 = 6967

1596 = 6970

1597, 5574 = 6973

1598 = 6976

1599 bis, 5576 = 6981

1599, 5575 = 6978

1600 = 6984

1601 = 7020

1602 = 7028

1603 = 7035

1604 = 7041

1605 = 7045

1606, 5581 = 7052

1607 = 7054

1608, 5582 = 7058

1609, 1652, 1719 = 7059

1610, 1029 = 7090

1611, 5583 = 7093

1612 = 7094

1612 bis = 7095

1613 = 7096

1614 = 7097

1615 = 7100

1616 = 7104

1617 = 7110

1618 = 7111

1619 = 7112

1621 = 7170

1622 = 7175

1624 = 7177

1625 = 7182

1626 = 7183

1627 = 7205

1628 = 7210

1629 = 7214

1630 = 7217

1631 = 7220

1632 = 7227

1633 = 7232

1634 = 7233

1635 = 7234

1636 = 7236

1638 = 7240

1639 = 7246

1640, 5597 bis = 7252

1641 = 7272

1642 = 7276

1643 = 7279

1644 = 7281

1645 = 7282

1646 = 7283

1647 = 7285

1648 = 7286

1649 = 7289

1650 = 7299

1651 = 7303

1653 = 7307

1654 = 7313

1655 = 7316

1656 = 7343

1657 = 7346

1658 = 7350

1659 = 7352

1660 = 7355

1661 = 7358

1662, 1872 = 7359

1663 = 7360

1663 bis, 5598 = 7362

1664 = 7363

1666 = 7558

1667 = 7562

1669, 1674 = 7570

1670 = 7573

1671, 1675 = 7577

1673, 1676, 1541 = 7579

1677, 1870 = 7584

1683 = 7588

1683 bis, 1702 = 7592

1684 = 7594

1685 = 7595

1687 = 7598

1688 = 7600

1690, 1586, 5601 = 7601

1691 = 7914

1692 = 7915

1693 = 7916

1694 = 7917

1695 = 7918

1696, 1686 = 7919

1697 = 7971

1698, 5602 = 7973

1699 = 7980

1700 = 7983

1700 bis = 8082

1701 = 8077

1703 = 8085

1704 = 8088

1705 = 8090

1706 = 8095

1707 = 8096

1708 = 8108

1709 = 8110

1710 = 8113

1710 bis = 8115

1711 = 8117

1712 = 8121

1713 bis = 8130

1713 ter, 5606 = 8133

1713, 5605 = 8125

1714, 5607 = 8135

1715 = 8141

1716 = 8143

1717 = 8144

1718, 1722 = 8145

1719 bis = 8148

1720 = 8151

1721 = 8153

1723 = 8154

1724 = 8157

1725 = 8159

1726 = 8162

1727 = 8166

1728 = 8169

1729 = 8172

1730, 5612 bis = 8173

1731, 5614 = 8177

1732 = 8189

1733 = 8219

1734 = 8224

1735 = 8226

1736 = 8228

1737 = 8229

1738 = 8230

1739 = 8231

1740 = 8234

1741 = 8235

1741 bis, 5615 = 8238

1742 = 8242

1743 = 8246

1744 = 8248

1745 = 8249

1746 = 8250

1747 = 8252

1748 = 8254

1749 = 8255

1750 = 8256

1751, 5616 = 8258

1752 = 8259

1753 = 8261

1754 = 8262

1755 = 8263

1756 = 8264

1757, 5632 = 8280

1758, 5633, 5866 = 8295

1759 = 8297

1760 = 8300

1761 = 8306

1762 = 8303

1763 = 8308

1766 = 8310

1767 = 8317

1768 = 8320

1769 = 8324

1770 = 8325

1771 = 8328

1772, 1780, 1764 = 8333

1773 = 8337

1774 Kabyle 21 = 8340

1775 Kabyle 31 = 8344

1776 Kabyle 39 = 8346

1777 Kabyle 40, 5635 = 8350

1783 = 8376

1784 Kabyle 15 = 8377

1785 = 8379

1786 = 8380

1787 = 8382

1788 = 8384

1789 = 8386

1790, 5640 = 8387

1791 = 8388

1792 = 8389

1793, 5641 = 8391

1794, 5642 = 8410

1795 = 8415

1796 = 8417

1797 = 8420

1798, 5643, 1030 = 8424

1799, 1871 = 8426

1800 = 11609

1801 = 8428

1802 = 8431

1803 = 8433

1804, 1781 = 8440

1805, 5644 = 8443

1806 = 8446

1807 = 8451

1808 = 8455

1809 = 8456

1810 = 8460

1811 = 8464

1812 = 8469

1813 = 8471

1814 = 8474

1815 = 8477

1816 = 8480

1817 = 8483

1818 = 8485

1819 = 8487

1820 = 8491

1821 = 8494

1822 = 8496

1823 = 8497

1824 = 8498

1825 = 8500

1826 = 8503

1827 = 8504

1828 = 8507

1829 = 8511

1830 = 8515

1831 = 8516

1832 = 8520

1833 = 8524

1834, 5645 = 8528

1835 = 8538

1836, 1837 = 8539

1838, 5646 = 8540

1839 = 8542

1841 = 8689

1842 = 8696

1843 = 8698

1844 = 8701

1845 = 8704

1846 = 8708

1846 bis = 8715

1847 = 8717

1848 = 8720

1848 bis = 8722

1849 = 8725

1850 = 8734

1851 = 8738

1852 = 8741

1853 = 11541

1853 bis = 11544

1854 = 11545

1855 = 11549

1856 = 11550

1857 = 11551

1859, 5654 = 11553

1860 = 11556

1861, 5655 = 11559

1862, 5656 = 11561

1863, 5657 = 11565

1864, 5657 bis = 11569

1865, 5657 bis = 11571

1866 = 11570

1867, 5657 ter = 11573

1868, 5658 = 11576

1869 = 11581

1873 = 8849

1874, 5662 = 8852

1875 = 8864

1876 = 8867

1877 = 8869

1878 = 8870

1879, 5663 = 8871

1880 = 8873

1881 = 8875

1882 = 8877

1883 = 8878

1884 = 8879

1885, 5664 = 8880

1886 = 8884

1887 = 8885

1888 = 8886

1889 = 8888

1896, 5495 = 8897

1897, 5495 = 8899

12.6

IG Bulg 4

1902, 5668 = 8900

1903 = 8905

1904 = 8908

1905 = 8909

1906 = 8910

1907 = 8915

1908 = 8917

1909 = 8921

1910 = 8922

1911 = 8933

1912 = 8934

1913, 5669 = 8940

1914 = 8943

1915 = 8944

1916, 5670 = 8945

1917 = 8949

1918 = 8951

1919, 5671 = 8953

1920 = 8955

1921, 5672 = 8956

1922 = 8982

1923, 5673 = 8994

1925, 5675 = 9010

1926, 5676 = 9034

1927 = 9030

1928 = 9035

1929 = 9038

1930 = 9040

1931 = 9043

1932 = 9045

1933 = 9046

1934, 5677 = 9048

1935 = 9052

1936 = 9054

1937 = 9058

1938 = 9059

1939 = 9061

1940 = 9066

1941, 5678 = 9067

1942, 5678 = 9070

1943, 5678 = 9071

1944, 5678 = 9073

1945, 5678 = 9074

1946, 5678 = 9075

1947 = 9076

1948 = 9078

1949 = 9081

1950 = 9082

1951 = 9086

1953, 5679 = 9115

1954 = 9122

1955, 5680 = 9126

1956 = 9129

1957 = 9131

1958 = 9137

1959 = 9140

1960, 1033 = 9143

1961 = 9146

1962, 5681 = 9151

1963 = 9154

1964 = 9163

1965 = 9167

1966 = 9172

1967 = 9173

1968 = 9174

1969 = 9175

1970 = 9176

1971 = 9177

1972 = 9178

1973 = 9180

1974 = 9182

1975 = 9183

1976, 5682 = 9188

1977 = 9189

1978 = 9190

1979 = 9191

1980 = 9192

1981 = 9193

1982, 5686 = 9194

1983 = 9195

1984, 5690 = 9198

1985 = 9202

1986 = 9206

1987 = 9212

1988 = 9214

1989 = 9217

1990 = 9222

1991 = 9223

1992 = 9224

1993 = 9226

1994 = 9227

1995 = 9229

1996 = 9230

1997 = 9232

1998 = 9237

1999 = 9289

2000 = 9291

2001 = 9292

2002 = 9294

2003 = 9297

2004 = 9301

2005 = 9304

2006 = 9306

2007 = 9311

2008 = 9313

2009 = 9314

2010 = 9317

2011 = 9321

2012 = 9376

2013 = 9379

2014 = 9381

2015 = 9384

2016, 5695 = 9395

2017 = 9397

2018 = 9400

2019 = 9401

2020, 5696 = 9402

2021 = 9403

2022 = 9405

2023 = 9408

2024 = 9238

2025 = 9414

2026 = 9417

2027 = 9419

2028, 1782, 5639, 5698 = 8370

2029, 5699 = 9421

2030 = 9423

2031 = 9426

2032 = 9427

2033 = 9429

2034 = 9432

2035 = 9434

2036 = 9451

2037 = 9453

2038 = 9455

2039, 5772 = 9456

2040 = 9457

2041 = 9459

2042 = 9463

2043 = 9466

2044 = 9469

2045 = 9470

2046 = 9472

2047 = 9473

2048 = 9476

2049 = 9481

2050 = 9483

2051 = 9486

2052 = 9658

2053 = 9662

2054 = 9665

2055 = 9727

2056 = 9729

2057 = 9745

2058 = 9773

2059 = 9778

2060 = 9780

2061 = 9783

2062 = 9791

2063 = 9798

2064 = 9804

2065 = 9807

2066 = 9810

2067 = 9813

2068, 5774 = 9817

2069 = 9824

2070 = 9829

2071 = 9835

2072 = 9838

2073 = 9868

2074 = 9870

2075 = 9886

2076 = 9887

2077 = 9889

2078 = 9900

2079 = 9986

2080 = 10318

2081 = 10323

2082 = 10331

2083, 5775 = 10340

2084 = 10348

2085 = 10372

2086, 2197 = 10386

2087 = 10393

2088 = 10403

2089 = 10406

2090 = 10409

2091 = 10411

2092, 2199 = 10412

2093 = 10417

2094 = 10418

2095 = 10421

2096 = 10424

2097 = 10425

2098 = 10426

2100 = 10427

2101 = 10429

2102 = 10430

2103 = 10433

2104, 5781 = 10434

2106 = 10439

2107 = 10441

2109 = 9240

2110, 5783 = 10445

2111 = 10451

2112, 5784 = 10453

2113 = 10456

2114 = 10460

2115 = 10463

2115 bis = 10467

2116 = 10470

2117 = 10473

2119 = 10476

2120 = 10480

2121 = 10484

2122 = 10488

2123 = 10491

2124 = 10497

2125, 5785 = 10499

2126 = 10506

2127 = 10508

2128 = 10512

2130 = 9244

2131 = 10515

2132 = 10517

2133 = 10521

2134 = 10523

2136 = 10525

2137 = 10528

2138 = 10532

2139 = 10534

2140 = 10538

2141, 5863 = 10542

2142 = 10546

2143 = 10550

2144 = 10552

2145 = 10553

2146 = 10555

2147, 5864 = 10556

2148 = 10561

2149 = 10563

2150 = 10565

2151 = 10569

2152 = 10571

2153 = 10574

2154 = 10576

2155, 2191 = 10578

2156 = 10580

2157 = 10581

2158 = 10582

2159 = 10583

2160 = 10584

2161 = 10585

2162 = 10586

2163 = 10587

2164 = 10589

2165 = 10588

2166 = 10590

2167 = 10591

2168 = 10593

2169 = 10594

2170 = 10596

2171 = 10597

2172 = 10598

2173 = 10599

2174 = 10601

2175 = 10602

2176 = 10606

2177 = 10609

2178 = 10611

2179 = 10612

2180 = 10613

2181 = 10615

2182 = 10616

2183 = 10617

2184 = 10618

2185 = 10619

2186 = 10620

2187 = 10621

2188 = 10622

2189 = 10623

2190 = 10624

2192, 5865 = 10626

2193 = 10649

2194 = 10651

2195 = 10654

2196 = 10657

2198 = 10662

2200 = 10665

2201 = 10668

2202 = 10669

2203 = 10671

2204 = 10673

2205 = 10675

2206 = 10677

2207 = 10681

2208 = 10684

2208 bis = 10685

2209 = 10686

2210 = 9247

2210 = 10687

2211 = 9250

2213, 5867 = 10689

2214, 5868 = 10705

2215 = 10719

2216 = 10721

2217, 5188, 5869 = 10722

2218, 5188, 5869 = 10725

2219 = 10726

2220 = 10728

2221 = 10730

2222 = 10732

2223 = 10733

2224 = 10747

2225 = 10750

2226 = 10753

2227 = 10756

2228 = 10758

2229 = 10765

2230 = 10771

2231 = 10775

2232 = 10779

2233 = 10785

2234, 5870 = 10790

2235, 5871 = 10800

2236, 5872 = 10801

2237 = 10807

2239, 5874 = 10809

2240 = 10904

2241, 5875 = 10908

2242 = 10910

2243, 5876 = 10914

2244 = 10915

2245 = 10918

2246, 5877 = 10921

2247 = 10924

2248 = 10926

2249 = 10927

2250, 5878 = 10928

2251, 5879 = 10931

2252, 5880 = 10935

2253 = 10961

2254, 5881 = 10964

2255 = 10966

2256 = 10969

2257, 5882 = 10970

2258 = 10975

2259 = 10976

2260 = 10977

2261 = 10979

2262, 5893 = 10981

2263, 5895 = 11090

2264 = 11094

2265 = 11234

2266 = 11238

2267 = 11241

2268 = 11244

2269 = 11249

2270 = 11251

2271 = 11260

2272, 5914 = 11263

2273 = 11265

2274 = 11267

2275 = 11270

2276 = 11274

2277 = 11275

2278 = 11280

2279 = 11281

2280 = 11282

2281 = 11283

2282 = 11284

2283 = 11306

2283 bis = 11305

2284 = 11304

2285 = 11303

2285 bis = 11302

2286 = 11301

2287 = 11300

2288 = 11317

2289, 5913 = 11318

2290, 5917 = 11319

2291 = 11320

2292 = 11321

2293 = 11322

2294 = 11323

2295 = 11324

2296 = 11325

2297 = 11343

2298 = 11426

2299 = 11485

2300 = 11486

2301, 2307 = 11487

2302, 2308 = 11488

2303, 2306 = 11489

2304 = 11490

2305, 5919 = 11491

2309 = 11495

2310 = 11496

2311 = 11497

2312 = 11492

2313 = 11494

2314 = 11493

2315 = 11503

2316 = 11504

2318, 5920 = 11505

2319 = 11506

2320 = 11507

2321 = 11508

2322 = 11509

2323 = 11510

2324 = 9252

2325 = 9255

2326 = 11514

2327 = 11515

2328 = 11516

2329 = 11517

2329 bis = 11518

2330 = 11519

2331 = 11520

2332 = 11521

2333 = 11522

2334 = 11523

2335 = 11425

2335 = 11524

2336 = 11407

2337 = 11369

2338, 5928 = 11525

2339 = 11526

2340 = 11539

2341 = 11540

2342 = 11649

2343, 5929 = 11650

2344 = 11666

2345 = 11667

2346 = 11668

2347 = 11671

2348 = 11675

2349 = 11677

2350 = 11681

2351 = 11682

2352 = 11683

2353 = 11347

12.7

IG Bulg 5

5003 = 11611

5004 = 11615

5004 bis = 11616

5011 = 11624

5012 = 11645

5023 = 11648

5024 = 11651

5030 = 11653

5038 = 11655

5039 = 11659

5040 = 11663

5041 = 11685

5060 = 11686

5061 = 11688

5062 = 11691

5063 = 11695

5064 = 11698

5065 = 11699

5066 = 11700

5067 = 11703

5068 = 11708

5069 = 11712

5070 = 11714

5071 = 11719

5072 = 11722

5073 = 11723

5074 = 11724

5076 = 11729

5078 = 11736

5085 = 11739

5094 = 11746

5095 = 11747

5096 = 11752

5102 = 11754

5103 = 11757

5104 = 11770

5121 = 11782

5122 = 11784

5123 = 11786

5124 = 11789

5128, 5342 = 11791

5129, 5782 = 11796

5133 = 11806

5134 = 11808

5147 = 11811

5148 = 11814

5149 = 11817

5150 = 11819

5151 = 11821

5152 = 11825

5153 = 11827

5154 = 11832

5155 = 11835

5157 = 11841

5158 = 11844

5159 = 11847

5160 = 11850

5162 = 11852

5163 = 11856

5164 = 11860

5170 = 11864

5180 = 11867

5198 = 11872

5199 = 11873

5214 = 11875

5215 = 11876

5216 = 11877

5217 = 11878

5229 = 11882

5230 = 11883

5234 = 11886

5235 = 11889

5236 = 11891

5238 = 11894

5241 = 11905

5244 = 11907

5245 = 11948

5246 = 11957

5250 = 11959

5251 = 11966

5252 = 11968

5257 = 13093

5259 = 13092

5260 = 13096

5261 = 13097

5262 = 13100

5265 = 13103

5266 = 13105

5268 = 13110

5269 = 13113

5271 = 13116

5273 = 13118

5274 = 13119

5275 = 13121

5276 = 13122

5279 = 13125

5280 = 13126

5281 = 13128

5282 = 13133

5283 = 13137

5284 = 13141

5285 = 13142

5286 = 13144

5287 = 13147

5288 = 13151

5289 = 13154

5290 = 13155

5291 = 13158

5292 = 13159

5293 = 13160

5294 = 13164

5295 = 13167

5296 = 13168

5297 = 13170

5298 = 13171

5299 = 13172

5300 = 13173

5301 = 13174

5302 = 13176

5303 = 13177

5304 = 13178

5305 = 13180

5306 = 13182

5307 = 13186

5308 = 13187

5309 = 13189

5310 = 13191

5311 = 13192

5312 = 13195

5313 = 13196

5314 = 13197

5315 = 13198

5316 = 13200

5317 = 13201

5318 = 13202

5319 = 13205

5320 = 13208

5321 = 13209

5322 = 13210

5323 = 9260

5328 = 13215

5329 = 13223

5330 = 13234

5331 = 13236

5332 = 13240

5333 = 13242

5334 = 13244

5335 = 13248

5336 = 13250

5337 = 13251

5338 = 13253

5339 = 13266

5340 = 13271

5341 = 13286

5343 = 13295

5344 = 13297

5345 = 13299

5346 = 13301

5352 = 9262

5353 = 13305

5354 = 13306

5355 = 13307

5356 = 13308

5357 = 13309

5358 = 13310

5360 = 13311

5362 = 13313

5364 = 13314

5365 = 13315

5366 = 13317

5367 = 13319

5368 = 13321

5369 = 13324

5372 = 13325

5377 = 13328

5378 = 13329

5380 = 13330

5381 = 13334

5382 = 13338

5383 = 13339

5384 = 13341

5385 = 13343

5386 = 13347

5387 = 13352

5394 = 13362

5394 bis = 13364

5397 = 13365

5407 = 13369

5408 = 13371

5409 = 13374

5410 = 13376

5411 = 13379

5412 = 13380

5433 = 13381

5434 = 13385

5435 = 13389

5436 = 13390

5437 = 13392

5438 = 13394

5438 bis = 13396

5439 = 13397

5440 = 13399

5462 = 13401

5463 = 13406

5464 = 9266

5465 = 9270

5466 = 13410

5467 = 13412

5468 = 13416

5469 = 13420

5472 = 13421

5475 = 9272

5477 = 13425

5506 = 13429

5507 = 13430

5508 = 13431

5515 = 13432

5518 = 13437

5525 = 13440

5527 = 13444

5534 = 13447

5540 = 13450

5541 = 13451

5542 = 13452

5543 = 13453

5544 = 13454

5545 = 13455

5564 = 13456

5565 = 13459

5566 = 13461

5567 = 13464

5568 = 13465

5569 = 9279

5570 = 13466

5572 = 13469

5577 = 13474

5578 = 13479

5579 = 13482

5580 = 13484

5584 = 13488

5585 = 13489

5586 = 13490

5587 = 13491

5588 = 13493

5589 = 13494

5590 = 13497

5591 = 13499

5592 = 11953

5593 = 13504

5594 = 13507

5595 = 13508

5596 = 13511

5597 = 13505

5599 = 13512

5600 = 13517

5603 = 13519

5604 = 13521

5608 = 13523

5609 = 13526

5610 = 13529

5611 = 13531

5612 = 13534

5613 = 13538

5617 = 13540

5618 = 13544

5619 = 13547

5620 = 13548

5621 = 13549

5622 = 13550

5623 = 13551

5624 = 13552

5625 = 13554

5626 = 13556

5627 = 13557

5628 = 13558

5629 = 13559

5630 = 13561

5631 = 13562

5634 = 13563

5636, Kabyle 8 = 13568

5637 Kabyle 12 = 13581

5638 = 13585

5638 bis = 13586

5647 = 11582

5648 = 11585

5649 = 11588

5650 = 11589

5651 = 9283

5652 = 11592

5653 = 11596

5659 = 11600

5660 = 11604

5661 = 11608

5665 = 13589

5666 = 13590

5667 = 13591

5683 = 13595

5684 = 13597

5687 = 13598

5688 = 13602

5689 = 13603

5691 = 13605

5692 = 13616

5693 = 13620

5694 = 13624

5697 = 13625

5700 = 16573

5701 = 13633

5702 = 13635

5703 = 13637

5704 = 13640

5705 = 13642

5706 = 13643

5707 = 13644

5708 = 13645

5709 = 13648

5710 = 13651

5711 = 13652

5712 = 13653

5713 = 13654

5714 = 13655

5715 = 13656

5716 = 13657

5717 = 13658

5718 = 13660

5719 = 13663

5720 = 13665

5721 = 13669

5722 = 13670

5723 = 13671

5724 = 13672

5725 = 13673

5726 = 13674

5727 = 13675

5728 = 13676

5729 = 13679

5730 = 13680

5731 = 13681

5732 = 13682

5733 = 13683

5734 = 13684

5735 = 13687

5736 = 13690

5737 = 13693

5738 = 13694

5739 = 13695

5740 = 13696

5741 = 13698

5742 = 13700

5743 = 13702

5744 = 13703

5745 = 13704

5746 = 13705

5747 = 13707

5748 = 13708

5749 = 13711

5750 = 13712

5751 = 13715

5752 = 13716

5753 = 13717

5754 = 13718

5755 = 13719

5756 = 13720

5757 = 13721

5758 = 13722

5759 = 13723

5760 = 13724

5761 = 13725

5762 = 13726

5763 = 13727

5764 = 13728

5765 = 13729

5766 = 13730

5767 = 13731

5768 = 13732

5769 = 13733

5770 = 13734

5771 = 13736

5773 = 13737

5776 = 13740

5777 = 13742

5778 = 13745

5779 = 13748

5780 = 13752

5786 = 12618

5787 = 12626

5788 = 12628

5789 = 12633

5790 = 12634

5791 = 12635

5792 = 12638

5793 = 12639

5794 = 12642

5795 = 12643

5796 = 12646

5797 = 12648

5798 = 12649

5799 = 12651

5800 = 12654

5801 = 12656

5802 = 12661

5803 = 12662

5804 = 12663

5805 = 12665

5806 = 12666

5807 = 12668

5808 = 12670

5809 = 12672

5810 = 12673

5811 = 12676

5812 = 12677

5813 = 12678

5814 = 12682

5815 = 12684

5816 = 12685

5817 = 12687

5818 = 12689

5819 = 12690

5820 = 12692

5821 = 12771

5822 = 12775

5823 = 12777

5824 = 12778

5825 = 12780

5826 = 12783

5827 = 12785

5828 = 12787

5829 = 12789

5830 = 12792

5831 = 12872

5832 = 12874

5833 = 12877

5834 = 12883

5835 = 12884

5836 = 12887

5837 = 12888

5838 = 12889

5839 = 12890

5840 = 12891

5841 = 12892

5842 = 12894

5843 = 12895

5844 = 12896

5845 = 12897

5846 = 12898

5847 = 12899

5848 = 12900

5849 = 12901

5850 = 12902

5851 = 12903

5852 = 12904

5853 = 12905

5854 = 12906

5855 = 12907

5856 = 12909

5857 = 9286

5858 = 12916

5859 = 12923

5860 = 12925

5861 = 13083

5862 = 13084

5873 = 13089

5873 bis = 13090

5883 = 13755

5884 = 13769

5885 = 13771

5886 = 13772

5887 = 13773

5888 = 13777

5888 bis = 13778

5888 ter = 13781

5889 = 13784

5891 = 13790

5892 = 13794

5894 = 13797

5896 = 13800

5897 = 13805

5898 = 13807

5899 = 13812

5901 = 13815

5902 = 13818

5903 = 13820

5904 = 13823

5905 = 13827

5906 = 13829

5907 = 13830

5908 = 13831

5909 = 13832

5910 = 13834

5911 = 13837

5912 = 13838

5915 = 13839

5916 = 13840

5918 = 13841

5921 = 13846

5922 = 13849

5923 = 13855

5924 = 13857

5925 = 13861

5926 = 13863

5927 = 13865

5930 = 13866

5931 = 13870

5932 = 13874

12.8

Perinthos-Herakleia

1 = 11895

2 = 11898

3 = 11901

4 = 11970

5 = 11988

6 = 11990

7 = 11993

8 = 11996

9 = 11997

10 = 12000

11 = 12001

12 = 12002

13 = 12005

14 = 12008

15 = 12012

16 = 12015

17 = 12016

20 = 12021

21 = 12022

30 = 12026

29 = 12027

28 = 12028

27 = 12029

26 = 12030

25 = 12031

22 = 12032

24 = 12033

31 = 12050

34 = 12054

32 = 12055

35 = 12065

36 = 12066

37 = 12067

38 = 12068

40 = 12069

41 = 12070

42 = 12071

43 = 12072

44 = 12073

45 = 12074

46 = 12102

47 = 12103

48 = 12104

49 A = 12105

50 = 12106

51 = 12107

52 = 12108

53 = 12109

49 B = 12110

54 = 12127

55 = 12128

56 = 12140

57 = 12141

58 = 12142

59 = 12143

60 = 12144

61 = 12145

62 = 12146

63 = 12147

64 = 12295

65 = 12300

66 = 12318

68 = 12319

69 = 12320

70 = 12321

71 = 12322

72 = 12323

74 = 12324

78 = 12325

80 = 12326

88 = 12327

89 = 12328

90 = 12329

91 = 12375

92 = 12378

93 = 12379

94 = 12380

95 = 12381

96 = 12382

97 = 12383

98 = 12384

99 = 12385

100 = 12386

101 = 12387

102 = 12388

103 = 12389

104 = 12390

105 = 12437

106 = 12442

107 = 12443

108 = 12444

110 = 12445

111 = 12446

112 = 12447

113 = 12448

114 = 12449

115 = 12450

116 = 12451

117 = 12452

118 = 12453

119 = 12454

120 = 12455

121 = 12470

122 = 12471

123 = 12472

124 = 12473

125 = 12474

126 = 12475

127 = 12476

128 = 12494

129 = 12495

130 = 12496

131 = 12497

132 = 12513

133 = 12532

134 = 12533

135 = 12534

136 = 12535

137 = 12536

138 = 12537

139 = 12538

140 = 12539

141 = 12540

142 = 12541

143 = 12542

144 = 12543

145 = 12544

146 = 12545

147 = 12546

148 = 12562

149 = 12563

150 = 12564

151 = 12565

152 = 12566

153 = 12567

154 = 12568

155 = 12569

156 = 12570

157 = 12571

158 = 12572

159 = 12573

160 = 12574

161 = 12575

162 = 12619

163 = 12693

164 = 12698

165 = 12699

166 = 12700

167 = 12701

168 = 12702

169 = 12703

170 = 12704

171 = 12726

172 = 12727

173 = 12728

174 = 12729

175 = 12730

176 = 12731

177 = 12732

178 = 12733

179 = 12734

180 = 12735

181 = 12736

182 = 12737

183 = 12738

184 = 12739

185 = 12740

186 = 12741

187 = 12742

188 = 12743

189 = 12744

190 = 12745

191 = 12746

192 = 12815

193 = 12816

194 = 12817

195 = 12818

196 = 12819

197 = 12820

198 = 12821

199 = 12822

200 = 12823

201 = 12824

202 = 12825

203 = 12826

204 = 12827

205 = 12828

206 = 12829

210 = 12839

211 = 12840

212 = 12841

213 = 12842

214 = 12843

215 = 12844

216 = 12845

217 = 12846

218 = 12847

219 = 12848

220 = 12849

221 = 12850

222 = 12851

223 = 12852

248 = 12932

249 = 12933

250 = 12934

251 = 12935

252 = 12936

253 = 12937

254 = 12938

255 = 12939

256 = 12940

257 = 12941

258 = 12942

259 = 12943

260 = 12944

261 = 12945

262 = 12946

263 = 12947

264 = 12948

265 = 12949

266 = 12966

267 = 12967

268 = 12968

269 = 12969

270 = 12970

271 = 12971

272 = 12972

273 = 12973

274 = 12974

275 = 12975

276 = 12976

277 = 12977

278 = 12985

279 = 12987

280 = 12988

281 = 12989

282 = 12990

283 = 12991

284 = 12992

285 = 12993

286 = 12994

287 = 12995

288 = 12996

289 = 12997

290 = 13018

291 = 13019

292 = 13020

293 = 13021

294 = 13022

302 = 13023

296 = 13024

297 = 13025

298 = 13026

303 = 13027

304 = 13044

305 = 13045

306 = 13046

307 = 13047

308 = 13048

309 = 13049

310 = 13050

311 = 13051

312 = 13052

313 = 13053

314 = 13054

315 = 13055

12.9

IK Sestos

1 = 13877

2 = 13885

3 = 13895

4 = 13906

5 = 13911

6 = 13914

7 = 13918

8 = 13919

9 = 13921

10 = 13926

11 = 13932

12 = 13935

13 = 13936

14 = 13937

15 = 13940

16 = 13944

17 = 13947

18 = 13950

19 = 13953

20 = 13956

21 = 13958

22 = 13961

23 = 13962

24 = 13963

25 = 13964

26 = 13966

27 = 13969

28 = 13970

29 = 13974

30 = 13977

31 = 13981

32 = 13988

33 = 13990

34 = 13991

35 = 13995

36 = 13999

37 = 14000

38 = 14002

39 = 14042

40 = 14043

41 = 14047

42 = 14050

43 = 14052

44 = 14053

45 = 14054

46 = 14058

47 = 14062

48 = 14063

49 = 14064

50 = 14066

51 = 14069

52 = 14070

53 = 14076

54 = 14077

55 = 14078

56 = 14080

57 = 14084

58 = 14085

59 = 14091

60 = 14095

61 = 14102

62 = 14103

63 = 14104

64 = 14106

65 = 14111

66 = 14116

67 = 14120

68 = 14124

69 = 14126

70 = 14127

71 = 14131

72 = 14133

12.10

IK Byzantion

1 = 14162

2 = 14166

3 = 14172

4 = 14178

5 = 14181

6 = 14182

10 = 14183

11 = 14187

12 = 14191

13 = 14194

14 = 14195

15 = 14197

16 = 14229

17 = 14232

18 = 14237

19 = 14239

20 = 14264

21 = 14270

22 = 14274

23 = 14281

24 = 14282

25 = 14287

26 = 14291

27 = 14292

28 = 14293

29 = 14294

30 = 14300

31 = 14304

32 = 14308

33 = 14312

34 = 14316

35 = 14319

36 = 14326

37 = 14327

38 = 14336

39 = 14341

40 = 14342

41 = 14344

42 = 14345

43 = 14346

44 = 14347

45 = 14348

46 = 14349

46a = 14350

46b = 14351

47 = 14352

48 = 14353

49 = 14354

50 = 14355

51 = 14356

52 = 14357

53a = 14358

53b = 14359

55 = 14360

56 = 14361

57 = 14362

58 = 14365

59 = 14368

60 = 14372

61 = 14374

62 = 14376

63 = 14379

64 = 14382

65 = 14385

66 = 14387

67 = 14389

68 = 14392

69 = 14394

70 = 14396

71 = 14398

72 = 14402

73 = 14406

74 = 14409

75 = 14411

76 = 14413

77 = 14417

78 = 14420

79 = 14424

80 = 14426

81 = 14427

82 = 14430

83 = 14432

84 = 14435

85 = 14438

86 = 14441

87 = 14444

88 = 14447

89 = 14451

89 = 14453

91 = 14457

92 = 14461

93 = 14464

94 = 14467

95 = 14469

96 = 14472

97 = 14478

98 = 14481

99 = 14484

100 = 14487

101 = 14490

102 = 14493

103 = 14495

104 = 14497

105 = 14500

106 = 14502

107 = 14504

108 = 14506

109 = 14509

110 = 14512

111 = 14514

112 = 14516

113 = 14518

114 = 14521

115 = 14525

116 = 14528

117 = 14530

117a = 14535

117b = 14538

118 = 14541

119 = 14542

120 = 14545

121 = 14605

122 = 14606

123 = 14607

124 = 14608

125 = 14609

126 = 14610

127 = 14611

128 = 14612

129 = 14613

130 = 14614

131 = 14615

132 = 14616

133 = 14617

134 = 14618

135 = 14619

136 = 14620

137 = 14621

138 = 14622

139 = 14623

140 = 14624

141 = 14625

143 = 14626

144 = 14627

145 = 14628

146 = 14629

147 = 14630

148 = 14631

149 = 14632

150 = 14633

151 = 14634

152 = 14635

153 = 14636

154 = 14637

155 = 14638

156 = 14639

157 = 14640

158 = 14641

159 = 14642

160 = 14643

161 = 14644

162 = 14645

163 = 14646

164 = 14647

165 = 14648

166 = 14649

167 = 14651

168 = 14652

169 = 14653

170 = 14654

171 = 14655

172 = 14656

173 = 14657

174 = 14658

175 = 14659

176 = 14660

177 = 14661

178 = 14662

179 = 14663

180 = 14664

181 = 14665

182 = 14666

183 = 14668

184 = 14669

185 = 14670

186 = 14671

187 = 14672

188 = 14673

189 = 14674

190 = 14675

191 = 14676

192 = 14677

193 = 14678

194 = 14679

195 = 14680

196 = 14681

197 = 14682

198 = 14683

199 = 14684

200 = 14685

201 = 14718

202 = 14719

203 = 14720

204 = 14721

205 = 14722

206 = 14723

207 = 14724

208 = 14725

209 = 14726

210 = 14727

211 = 14728

212 = 14729

213 = 14730

214 = 14731

215 = 14732

216 = 14733

217 = 14734

218 = 14735

219 = 14736

222 = 14737

220 = 14738

221 = 14739

223 = 14740

225 = 14741

224 = 14742

226 = 14743

227 = 14744

228 = 14745

229 = 14746

230 = 14747

231 = 14749

232 = 14750

233 = 14751

234 = 14752

235 = 14753

236 = 14754

237 = 14755

238 = 14756

239 = 14757

240 = 14758

248 = 14759

241 = 14760

242 = 14761

243 = 14762

244 = 14763

245 = 14764

246 = 14765

247 = 14766

249 = 14768

250 = 14769

251 = 14770

252 = 14771

253 = 14772

254 = 14773

255 = 14774

256 = 14775

257 = 14776

258 = 14777

259 = 14778

260 = 14779

261 = 14780

262 = 14781

263 = 14782

264 = 14783

265 = 14784

266 = 14785

267 = 14786

268 = 14787

269 = 14788

270 = 14789

271 = 14790

272 = 14791

273 = 14792

274 = 14793

253a = 14794

275 = 14795

276 = 14796

277 = 14797

278 = 14798

279 = 14799

280 = 14800

281 = 14801

282 = 14802

283 = 14803

284 = 14804

285 = 14805

286 = 14806

287 = 14807

288 = 14808

289 = 14809

290 = 14810

291 = 14811

292 = 14812

293 = 14813

294 = 14814

295 = 14815

296 = 14816

297 = 14817

299 = 14819

300 = 14820

301 = 14821

302 = 14822

303 = 14823

304 = 14824

305 = 14825

306 = 14826

307 = 14827

308 = 14828

309 = 14829

310 = 14830

311 = 14831

312 = 14833

314 = 14834

313 = 14835

316 = 14836

315 = 14837

317 = 14838

318 = 14839

319 = 14840

320 = 14841

321 = 14842

322 = 14843

323 = 14844

324 = 14845

325 = 14846

326 = 14847

327 = 14848

328 = 14849

329 = 14850

330 = 14851

331 = 14852

332 = 14853

333 = 14854

334 = 14855

335 = 14856

336 = 14857

337 = 14858

338 = 14859

339 = 14860

340 = 14861

341 = 14862

342 = 14863

343 = 14864

344 = 14865

345 = 14866

346 = 14867

347 = 14868

348 = 14869

349 = 14870

350 = 14871

351 = 14872

352 = 14873

353 = 14874

356 = 14875

355 = 14876

354 = 14877

358 = 14878

357 = 14879

359 = 14880

360 = 14881

362 = 14882

363 = 14883

364 = 14884

365 = 14885

366 = 14886

367 = 14887

361 = 14888

368 = 14889

369 = 14890

370 = 14891

370a = 14892

371 = 14893

373 = 14894

374 = 14895

375 = 14896

376 = 14897

377 = 14898

378 = 14899

379 = 14900

380 = 14901

381 = 14902

382 = 14903

372 = 14904

384 = 14905

385 = 14906

386 = 14907

387 = 14908

293 = 15338

383 = 15532

S1 = 14138

S2 = 14140

S3 = 14141

S4 = 14142

S5 = 14143

S6 = 14144

S7 = 14145

S8 = 14146

S9 = 14147

S10 = 14148

S11 = 14149

S12 = 14150

S13 = 14151

S14 = 14152

S15 = 14153

S16 = 14154

S17 = 14155

S18 = 14156

S19 = 14157

S20 = 14159

S21 = 14158

S22 = 14551

S23 = 14560

S24 = 14561

S25 = 14562

S26 = 14563

S27 = 14564

S28 = 14565

S29 = 14566

S30 = 14567

S31 = 14568

S32 = 14570

S33 = 14571

S34 = 14572

S35 = 14573

S36 = 14569

S37 = 14574

S39 = 14575

S40 = 14576

S41 = 14577

S42 = 14578

S43 = 14579

S44 = 14580

S45 = 14583

S46 = 14584

S47 = 14585

S48 = 14586

S49 = 14587

S50 = 14588

S51 = 14589

S52 = 14592

S53 = 14593

S54 = 14595

S55 = 14596

S56 = 14590

S57 = 14591

S58 = 14594

S59 = 14597

S60 = 14600

S61 = 14603

S62 = 14602

S63 = 14601

S64 = 14598

S65 = 14599

S66 = 14582

12.11

Other - Jiné zdroje

Kabyle 2 = 15535

Kabyle 3 = 15537

Kabyle 4 = 15538

Kabyle 5 = 15539

Kabyle 6 = 15540

Kabyle 7 = 15541

Kabyle 9 = 15542

Kabyle 10 = 15543

Kabyle 11 = 15544

Kabyle 13 = 15545

Kabyle 14 = 15546

Kabyle 16 = 15547

Kabyle 17 = 15548

Kabyle 18 = 15549

Kabyle 19 = 15550

Kabyle 20 = 15551

Kabyle 21 = 15552

Kabyle 23 = 15553

Kabyle 30 = 15554

Kabyle 24 = 15558

Kabyle 25 = 15559

Kabyle 26 = 15560

Kabyle 27 = 15561

Kabyle 28 = 15562

Kabyle 29 = 15563

Kabyle 32 = 15570

Kabyle 33 = 15571

Kabyle 34 = 15572

Kabyle 35 = 15573

Kabyle 36 = 15574

Kabyle 37 = 15575

Kabyle 38 = 15576

Kabyle 41 = 15577

Kabyle 42 = 15578

AE 2004, 1302 = 15579

AE 2007, 1259 = 15580

AE 1965, 0001 = 15582

AE 1961, 0316 = 15588

AE 2006, 1243 = 15589

AE 2007, 1260 = 15593

Gyuzelev 2013 1 = 15594

Gyuzelev 2013 2 = 15597

Gyuzelev 2013 3 = 15600

Gyuzelev 2013 5 = 15603

Gyuzelev 2013 4 = 15604

Gyuzelev 2013 8 = 15609

Gyuzelev 2013 7 = 15610

Gyuzelev 2013 6 = 15611

Gyuzelev 2013 10 = 15618

Gyuzelev 2013 9 = 15619

Gyuzelev 2013 17 = 15624

Gyuzelev 2013 16 = 15625

Gyuzelev 2013 15 = 15626

Gyuzelev 2013 14 = 15627

Gyuzelev 2013 13 = 15628

Gyuzelev 2013 12 = 15629

Gyuzelev 2013 11 = 15630

Gyuzelev 2013 20 = 15646

Gyuzelev 2013 19 = 15647

Gyuzelev 2013 18 = 15648

Gyuzelev 2013 25 = 15655

Gyuzelev 2013 24 = 15656

Gyuzelev 2013 23 = 15657

Gyuzelev 2013 22 = 15658

Gyuzelev 2013 21 = 15659

Gyuzelev 2013 26 = 15673

Gyuzelev 2013 30 = 15674

Gyuzelev 2013 29 = 15675

Gyuzelev 2013 28 = 15676

Gyuzelev 2013 27 = 15677

Gyuzelev 2013 37 = 15686

Gyuzelev 2013 36 = 15687

Gyuzelev 2013 35 = 15688

Gyuzelev 2013 34 = 15689

Gyuzelev 2013 33 = 15690

Gyuzelev 2013 32 = 15691

Gyuzelev 2013 31 = 15692

Gyuzelev 2013 44 = 15709

Gyuzelev 2013 43 = 15710

Gyuzelev 2013 42 = 15711

Gyuzelev 2013 41 = 15712

Gyuzelev 2013 40 = 15713

Gyuzelev 2013 39 = 15714

Gyuzelev 2013 38 = 15715

Gyuzelev 2013 52 = 15727

Gyuzelev 2013 51 = 15728

Gyuzelev 2013 50 = 15729

Gyuzelev 2013 49 = 15730

Gyuzelev 2013 48 = 15731

Gyuzelev 2013 47 = 15732

Gyuzelev 2013 46 = 15733

Gyuzelev 2013 45 = 15734

Gyuzelev 2005 8 = 15745

Gyuzelev 2005 7 = 15746

Gyuzelev 2005 6 = 15747

Gyuzelev 2005 5 = 15748

Gyuzelev 2005 4 = 15749

Gyuzelev 2005 3 = 15750

Gyuzelev 2005 2 = 15751

Gyuzelev 2005 1 = 15752

Gyuzelev 2005 10 = 15766

Gyuzelev 2005 9 = 15767

Gyuzelev 2002 10 = 15775

Gyuzelev 2002 9 = 15776

Gyuzelev 2002 8 = 15777

Gyuzelev 2002 7 = 15778

Gyuzelev 2002 6 = 15779

Gyuzelev 2002 5 = 15780

Gyuzelev 2002 4 = 15781

Gyuzelev 2002 3 = 15782

Gyuzelev 2002 2 = 15783

Gyuzelev 2002 1 = 15784

Gyuzelev 2002 15 = 15802

Gyuzelev 2002 14 = 15803

Gyuzelev 2002 13 = 15804

Gyuzelev 2002 12 = 15805

Gyuzelev 2002 11 = 15806

Gyuzelev 2002 20 = 15817

Gyuzelev 2002 19 = 15818

Gyuzelev 2002 18 = 15819

Gyuzelev 2002 17 = 15820

Gyuzelev 2002 16 = 15821

Gyuzelev 2002 23 = 15831

Gyuzelev 2002 22 = 15832

Gyuzelev 2002 21 = 15833

Gyuzelev 2002 29 = 15840

Gyuzelev 2002 28 = 15841

Gyuzelev 2002 27 = 15842

Gyuzelev 2002 26 = 15843

Gyuzelev 2002 25 = 15844

Gyuzelev 2002 24 = 15845

Manov 2008 121 = 15856

Manov 2008 114 = 15857

Manov 2008 113 = 15858

Manov 2008 112 = 15859

Manov 2008 82 = 15860

Manov 2008 124 = 15886

Manov 2008 123 = 15887

Manov 2008 122 = 15888

SEG 60:680 = 15895

SEG 60:735 = 15897

SEG 60:741 = 15899

SEG 60:737 = 15900

SEG 60:736 = 15901

SEG 60:746 = 15908

SEG 60:745 = 15909

SEG 60:743 = 15910

SEG 60:742 = 15911

SEG 60:748 = 15921

SEG 60:747 = 15922

SEG 60:752 = 15925

SEG 60:749, SEG 60:750 = 15926

Velkov 2005 28 = 15933

SEG 59:741 = 15934

SEG 59:740, SEG 59:738 = 15935

SEG 59:726 = 15936

SEG 59:721 = 15937

SEG 59:720 = 15938

Velkov 2005 10 = 15952

Velkov 2005 15 = 15953

Velkov 2005 14 = 15954

Velkov 2005 13 = 15955

Velkov 2005 12 = 15956

Velkov 2005 27 = 15957

Velkov 2005 22 = 15958

Velkov 2005 21 = 15959

Velkov 2005 20 = 15960

Velkov 2005 18 = 15961

Velkov 2005 39 = 15966

Velkov 2005 37 = 15967

Velkov 2005 36 = 15968

Velkov 2005 35 = 15969

Velkov 2005 44 = 15976

Velkov 2005 51 = 15979

Velkov 2005 50 = 15980

Velkov 2005 47 = 15981

Velkov 2005 45 = 15982

Velkov 2005 56 = 15987

Velkov 2005 54 = 15988

Velkov 2005 55 = 15989

Velkov 2005 52 = 15990

Velkov 2005 59 = 15993

Velkov 2005 58 = 15994

Velkov 2005 57, SGLIBulg 259 = 15995

Velkov 2005 63 = 15997

Velkov 2005 62 = 15998

Velkov 2005 61 = 15999

Velkov 2005 60 = 16000

Velkov 2005 66 = 16001

Velkov 2005 65 = 16002

Velkov 2005 64 = 16003

Velkov 2005 70 = 16004

Velkov 2005 69 = 16005

Velkov 2005 68 = 16006

Velkov 2005 67 = 16007

SEG 59:753 = 16008

SEG 59:751bis = 16009

SEG 59:759 = 16014

Manov 2008 175 = 16018

Manov 2008 168 = 16020

SEG 58:678 = 16028

SEG 58:675 = 16029

SEG 58:679 = 16033

SEG 58:682 = 16063

SEG 58:691 = 16065

SEG 58:692 = 16066

SEG 58:690 = 16067

SEG 58:689 = 16068

SEG 58:688 = 16069

SEG 58:687 = 16070

SEG 58:686 = 16071

SEG 58:685 = 16072

SEG 58:699 = 16083

SEG 58:701 = 16087

SEG 58:703 = 16090

SEG 58:708 = 16094

SEG 58:710 = 16097

SEG 58:709 = 16098

SEG 58:713 = 16104

SEG 58:711 = 16105

SEG 57:610 = 16110

SEG 57:611 = 16114

SEG 57:624 = 16115

SEG 57:623 = 16116

SEG 57:622 = 16117

SEG 57:621 = 16118

SEG 57:620 = 16119

SEG 57:627 = 16133

SEG 57:626 = 16134

SEG 57:625 = 16135

SEG 57:628 = 16140

SEG 57:629 = 16141

SEG 57:631 = 16145

SEG 57:632 = 16146

SEG 57:636 = 16151

SEG 57:635 = 16152

SEG 57:634 = 16153

SEG 57:633 = 16154

SEG 57:641 = 16164

SEG 57:640 = 16165

SEG 57:639 = 16166

SEG 57:638 = 16167

SEG 57:637 = 16168

SEG 56:828 = 16169

SEG 56:827bis = 16170

SEG 56:825, SEG 55:739 = 16171

SEG 56:824 = 16172

SEG 56:823 = 16173

SEG 56:822 = 16174

SEG 55:732 = 16181

SEG 55:731 = 16182

SEG 55:734 = 16188

SEG 55:735 = 16189

SEG 55:754 = 16190

SEG 55:753 = 16191

SEG 55:752 = 16192

SEG 55:742, SEG 46:850 = 16193

SEG 55:738 = 16194

SEG 55:769 = 16199

SEG 55:768 = 16200

SEG 55:765 = 16201

SEG 55:763 = 16202

SEG 55:762 = 16203

SEG 55:761 = 16204

SEG 55:760 = 16205

SEG 55:758 = 16206

SEG 55:757 = 16207

SEG 55:755 = 16208

SEG 55:771 = 16220

SEG 55:770 = 16221

SEG 54:628 = 16222

SEG 54:635 = 16224

SEG 50:667.7 = 16229

SEG 51:914 = 16230

SEG 50:667.6 = 16233

SEG 50:667.2 = 16234

SEG 50:667.5 = 16238

SEG 50:667.4 = 16239

SEG 50:667.3 = 16240

SEG 48:896 = 16246

SEG 50:667.9 = 16248

SEG 50:667.8 = 16249

SEG 46:852 = 16269

Manov 2008 196 = 16271

Mitrev 2011, 19, no.3 = 16273

Mitrev 2011, 19 no. 4 = 16275

Mitrev 2011 11 = 16276

Mitrev 2011 4 = 16277

Manov 2008 130 = 16284

Manov 2008 128 = 16285

Manov 2008 127 = 16286

Manov 2008 126 = 16287

Manov 2008 125 = 16288

Manov 2008 129 = 16306

Manov 2008 156 = 16308

Manov 2008 155 = 16309

Manov 2008 154 = 16310

Manov 2008 132 = 16311

Manov 2008 131 = 16312

Manov 2008 157 = 16323

Manov 2008 160 = 16324

Manov 2008 159 = 16325

Manov 2008 158 = 16326

Manov 2008 174 = 16335

Manov 2008 167 = 16336

Manov 2008 166 = 16337

Manov 2008 165 = 16338

Manov 2008 164 = 16339

Manov 2008 163 = 16340

Manov 2008 162 = 16341

Manov 2008 161 = 16342

Manov 2008 173 = 16355

Manov 2008 172 = 16356

Manov 2008 171 = 16357

Manov 2008 170 = 16358

Manov 2008 169 = 16359

Manov 2008 186 = 16380

Manov 2008 184 = 16381

Manov 2008 183 = 16382

Manov 2008 182 = 16383

Manov 2008 181 = 16384

Manov 2008 180 = 16385

Manov 2008 179 = 16386

Manov 2008 178 = 16387

Manov 2008 177 = 16388

Manov 2008 176 = 16389

Manov 2008 185 = 16400

Manov 2008 205 = 16401

Manov 2008 199 = 16402

Manov 2008 198 = 16403

Manov 2008 197 = 16404

Manov 2008 195 = 16405

Manov 2008 194 = 16406

Manov 2008 193 = 16407

Manov 2008 192 = 16408

Manov 2008 191 = 16409

Manov 2008 190 = 16410

Manov 2008 189 = 16411

Manov 2008 188 = 16412

Manov 2008 187 = 16413

Manov 2008 204 = 16432

Manov 2008 203 = 16433

Manov 2008 202 = 16434

Manov 2008 201 = 16435

Manov 2008 200 = 16436

SEG 54:630 = 16456

SEG 54:652 = 16457

SEG 54:653 = 16458

SEG 54:648 = 16459

SEG 54:639 = 16460

SEG 54:633 = 16461

SEG 54:632 = 16462

SEG 54:631 = 16463

SEG 53:651 = 16476

SEG 53:650 = 16477

SEG 53:648 = 16478

SEG 53:646 = 16479

SEG 53:643 = 16480

SEG 53:706 = 16484

SEG 53:669 = 16485

SEG 52:695 = 16488

SEG 52:694 = 16489

SEG 52:693 = 16490

SEG 52:692 = 16491

SEG 52:659 = 16492

SEG 52:568 = 16493

SEG 52:696 = 16496

SEG 52:712 = 16498

SEG 52:710 = 16499

SEG 52:709 = 16500

SEG 52:708 = 16501

SEG 52:707 = 16502

SEG 52:706 = 16503

SEG 51:917 = 16516

SEG 51:916 = 16517

SEG 51:915 = 16518

SEG 50:667ter = 16530

SEG 49:871 = 16532

SEG 49:868 = 16533

SEG 49:867 = 16534

SEG 49:866 = 16535

SEG 49:865 = 16536

SEG 49:896 = 16541

SEG 49:885 = 16542

SEG 49:884 = 16543

SEG 49:876 = 16544

SEG 49:897 = 16556

SEG 49:898 = 16557

SEG 49:899 = 16558

SEG 49:904 = 16564

SEG 49:903 = 16565

SEG 49:902 = 16566

SEG 49:901 = 16567

SEG 49:900 = 16568

SEG 49:988 = 16575

SEG 49:989 = 16576

SEG 49:992 = 16577

SEG 48:894 = 16579

SEG 46:843 = 16589

SEG 46:845 = 16591

SEG 46:845,2 = 16594

SEG 46:845bis = 16597

SEG 46:846 = 16598

SEG 46:847 = 16601

SEG 46:851 = 16603

SEG 46:871 = 16636

SEG 49:911 = 16639

SEG 47:1071 = 16644

SEG 47:1063, 5890 = 16648

SEG 47:1061,1 = 16653

SEG 47:1061,2 = 16655

SEG 47:1061,4 = 16656

SEG 47:1061,5 = 16660